<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Fischer Reisetagebuch 1794</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>               
            <pb n="I" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618097"/>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">TAGEBUCH<lb/>EINER REISE<lb/>VON<lb/>COPPENHAGEN nach STOKHOLM<lb/>im Frühjahr 1794.</titlePart>
            </docTitle>
            <byline>VON<lb/><docAuthor>JOHANN CONRAD FISCHER</docAuthor>,<lb/>Kupferschmieds-Gesellen<lb/>VON<lb/>SCHAFFHAUSEN<lb/>IN DER<lb/>SCHWEIZ.</byline>
            <graphic url=""></graphic>
            <docImprint>SCHAFFHAUSEN <docDate>1845</docDate>. Gedrukt bei FRANZ HURTER, zum Jordan.
            </docImprint>
              <!-- todo tag Titelseite formatieren -->            
            <pb n="II" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618098" />              
            </titlePage>    
         <div type="dedication">
            <pb n="III" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618099"/>
            <!-- todo tag Titelseite der Widmung -->
            <div type="dedication-titlepage">
               <head>Zueignung</head>
               <p> an meinen geschäzten Freund Herrn J. J. Wibert in Basel.</p>
            </div>
            <pb n="IV" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618100"/>
            <div type="dedication-text">
               <pb n="V" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618101"/>            
               <head>Werthgeschäzter Freund!</head>
               <p>Ueber ein halbes Jahrhundert ist verflossen, seit wir die Reise mit einander machten, deren damals, meistens in Deiner Gegenwart, verfasste Beschreibung, nachstehende Blätter enthalten. — Du als Seidenfärber, und ich, als Kupferschmiedgeselle, waren freilich der Aufgabe nicht gewachsen, alles das Interessante , was sich uns in diesem, wenigstens in jener Zeit von Fremden noch wenig besuchten Lande darbot, gehörig zu beobachten, und seinem Werth gemäss darzustellen. — Durch verbesserte Schulen und eine Menge von Kenntnissen, welche heutigen Tages in den vielerlei Arten von Lehranstalten den weit jüngern Leuten als wir damals waren die wir bereits das neunzehnte oder zwanzigste Jahr erreicht hatten, beigebracht 
                  <pb n="VI" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618102"/>       
                  werden, würde es denselben ein Leichtes seyn, mit weit mehr wissenschaftlichem Anstrich ein ähnliches Thema zu behandeln. — </p>
               <p>Um dessentwillen dachte ich auch nie daran, dieses Fragment aus meinem Tagebuch, das ich, wie Du weisst, schon in Coppenhagen regelmässig führte, dem Druk zu übergeben, ohschon ich den Verlust der Blätter desselben bedaure, die die Notizen auf unserer Rükreise von Stokholm nach Dänemark, die Verirrung des Nachts im schneebedekten Wald in Ostgothland, und die Zurechtweisung von Potaschenbrennern, deren Feuer uns als Leitstern diente, das Anfahren der tiefen Schächte in Adelfors, den Besuch der schwedischen Hammerschmieden und das Abentheuer in Malmöe mit dortigem Landdrosten, dem wir, weil wir in einem Nachtlager unterwegs einmal französisch mit einander gesprochen, als französische Spionen
                  <pb n="VII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618103"/>     
                  denunziirt worden, so wie die gewagte Ueberfahrt in einem kleinen offenen Boot von dieser uns unheimlich gewordenen Stadt nach Coppenhagen, enthielten. —</p> 
               <p>So wie aber der Invalide noch gern von Schlachten redet, denen er in frühem Zeiten beigewohnt, der Kaufmann von gelungenen Spekulationen bei grossen Weltbewegungen; der Künstler von Lob das er eingeerndtet; überhaupt ein Jeder von dem, was in der Vergangenheit auf sein Gemüth, namentlich wenn dieselbige in einem erfreulichen Lichte sich zeigte, den meisten Eindruk gemacht hat, so bleibt mir, mein werther Freund! auch die Zeit unvergesslich, wo wir Jahre lang zusammen, zwar freilich nur in dem bescheidenen Charakter von Handwerksburschen, Länder und Meere durchstreiften, Arbeit suchten, und Arbeit annahmen, wo wir glaubten, uns in unseren erlernten Professionen vervollkommnen zu können, und sie dann, in
                  <pb n="VIII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618104"/>   
                  die liebe Heimath zurükgekehrt, viele Jahre lang, und Gottlob! nicht ohne Erfolg betrieben.</p> 
               <p>Auch dir war diese Jugendzeit immer unvergesslich, das hat mir deine stets unveränderliche Freundschaft bewiesen, und dieses nicht so häufig statt findende Erlebniss in einer so langen Reihe von Jahren hat mich zu dem Entschluss gebracht, dir diese Blätter noch als Freundschaftsgruss zu widmen, ehe wir, was nicht mehr so lange hin seyn wird, durch DEN, der uns so gnädig in allerhand Gefahren beschüzte, zu der weit wichtigern Reise als die frühern waren, aufgerufen werden. Vale!</p> 
               
               <salute>Dein ergebenster Freund<lb/><persName ref="gf-actors=35">JOHANN CONRAD FISCHER</persName>,<lb/> Kantonsrath<lb/> und Artillerie-Oberstlieutenant.<lb/> <placeName ref="gf-places-131">Schaffhausen</placeName>, <date when="1844-11-26">26. Nov. 1844</date>.</salute>
            </div>
         </div>
            <div type="preface">
               <pb n="IX" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618105"></pb>
               <head>Vorwort.</head>
               <figure></figure>
               <p>Obschon diese kleine Schrift dem Druk übergeben worden, so ist sie, da sie nur für Wenige etwelches Interesse haben kann, um dessentwillen weder für das Publikum im Allgemeinen, und somit auch nicht für den Buchhandel, sondern eigentlich nur für einzelne, mit mir in näherer Beziehung stehende Personen bestimmt. — Weil es aber doch möglich wäre, dass Eint und Andere, die mich nicht persönlich kennen oder etwa früher nicht gekannt haben, sie in die Hände bekommen, und bei Durchlesung derselben die Frage aufwerfen möchten, wie es habe geschehen mögen, dass (wie manche dafür halten), in jener dunkeln Zeit, ein Kupferschmidgeselle auch ein Schriftsteller habe seyn können? so erachte ich es für billig denselben etwelche Auskunft über mich selbst, und wie in meiner Jugend es mit dem Unterricht allhier für
                  <pb n="X" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618106"/>
                  alle Bürgerssöhne, welche denselben in der sogenannten lateinischen Schule zu gemessen sich geneigt fanden, gehalten war. — </p>
                <p>In derselben wurde nemlich gelehrt, was damals in Instituten dieser Art als nothwendige Lehrgegenstände, wozu jedoch in den höhern Klassen noch das Griechische kam, vorgetragen wurde. Zu den Schulbüchern als Lehrmittel kam auch noch der Stok, welchen eint und andere Herren, geistlichen und weltlichen Standes, mit vieler Behändigkeit zu führen verstanden, und nicht ohne Erfolg. — Von dem Ergebniss aller obgenannten Lehrmittel mit etwelcher Dosis versehen, verliess ich im vierzehnten Jahr die Schule um bei meinem Vater die Kupferschmidprofession zu erlernen. — Er war ein strenger, weitgereister, welterfahrner, und sehr geschikter Mann; hatte während neun Jahren Deutschland, Ungarn, Polen, Preussen, Dänemark und England bereist und daselbst fünf Jahre in Woolwich  in der Königl. Giesserey bei dem damaligen Giesserey - Direktor Schalch  von Schaffhausen,  theils als Ciseleur, theils als Giesser gearbeitet. Ueber Holland und Frankreich nach Schaffhausen zurügekehrt, betrieb er bis in ein hohes Alter noch, nebst der Profession, das Feuersprizenmachen mit gutem Nuzen. Während meiner Lehrzeit hatte Schaffhausen, nebst vielen wakern Schul- und Staatsmännern, zwei vorzügliche Mathematiker. Der erste war Herr Professor Jezler,  seines Hand-
                   <pb n="XI" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618107"/>
                   werks ein Kürsner; Freund und Geistesverwandter von dem grossen Leonhard Euler. Die auf hiesiger Stadtbibliothek aufgestellten, von ihm eigenhändig verfertigten Globen, nebst einer Sphæra armillaris, mit, so weit solche vollendet worden, fast unnachahmlicher Präcision aufgetragenen Zeichnungen, und seine Elementa Matheseos zeugen von seiner grossen Wissenschaft und vorzüglichen Handgeschiklichkeit. </p>
                   <p>In seiner Denk - und Lebensweise ein Cato in neuerer Zeit wurde er von vielen, wie es in Republiken leichter als anderwärts geschieht, bis zu seinem Tod gehörig verkannt und darum gehasst. — Der zweite von diesen beiden edlen Bürgern war Herr Artillerie-Hauptmann Hurter;  ein wahres Vorbild eines durchaus redlichen und vaterländisch-gesinnten Mannes. Beide ertheilten unentgeldlich, und noch mit pekuniären Opfern verbunden, Unterricht (nicht nur der Jugend, sondern selbst verheiratheten Männern), in der Arithmetik und Geometrie, und etwelchen Wenigen, welche Lust dafür bezeigten, in der Trigonometrie, der Lehre von den Kegelschnitten, und der Algebra. — Unter diesen Leztern war auch ich so glüklich mich zu befinden, was einen ganz entschiedenen Einfluss auf meinen bisherigen Lebenslauf hatte, indem ich nicht nur in eine neue Provinz des Geistes, und in eine Wissenschaft, die den festesten Boden hat, eingeführt, sondern auch
                      <pb n="XII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618108"/>
                         dadurch früh mit dem Werth der Zeit bekannt, und als Folge davon zu einem Haushaltungsbuch darüber veranlasst wurde. </p>
                         <p>Während meiner Lehrzeit las ich Wolfs mathematische Anfangsgründe, so weit als ich selbige zu fassen vermochte, von einem Ende bis zum andern ; sodann einige physikalische Schriften, und auf Anrathen meines Vaters, der mich dadurch für die Welt bilden wollte, in welche einzutretten ich im Begriff war, den Jesus Sirach sehr fleissig, nebst Jablonsky’s  Conversations-Lexicon und Euler’s Anleitung zur Algebra, die ich zum Gefährten erkor, und bei meiner Abreise von Schaffhausen sorgfältig in mein Felleisen einpakte, welches auf meinen Rüken zu nehmen mein Vater zur unerlässlichen Bedingniss machte, als er mich, mit drei Louisd’or und einem gewendeten Kleid als Sonntagsanzug ausgesteuert, in die Fremde schikte. — Er wollte, was ich nachher fand, sehen, wie ich haushalte, und zufrieden, wie es scheint, dass ich anderthalb Jahre keinen Kreuzer von ihm verlangt, (denn glüklicher Weise gab es damals noch keine Cigarren, welche jetzt in dem Beutel und der Einbildung junger Leute aus der arbeitenden und dienstthuenden Klasse, eine so grosse Rolle spielen), nahm er keinen Anstand, mir, als ich später in London arbeitete, und bei meiner Abreise Bücher, Kleider und Werkzeug einkaufen wollte, sogleich 70 Pfund Sterling zu meiner Verfügung zu stellen. —
                            <pb n="XIII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618109"/>
                            Welche angenehme und werthvolle Bekanntschaft mir übrigens oberwähntes Buch während meiner Wanderzeit verschafte, mag als Episode hier stehen. — </p> 
               <p>Nachdem ich im Jahr 1793 etwa 6 Monate in Frankfurt am Mayn, und zwar während der Krönung des lezten deutschen Kaisers, dieses in so vielen Schiksalsschlägen als edel und vortrefflich sich bewährenden Fürsten, beim Kupferschmied Sandmann  gearbeitet hatte, sezte ich meinen Stab weiter, und, fast immer bei schlechtem Wetter und häufig ganz durchnässt, durch Hessen und Thüringen nach Sachsen zu, um, wie ich hoffte, in Leipzig eine Winterwerkstatt zu bekommen, was mir aber nicht glükte. Meinen Weg von dort über Penig nach Dresden einschlagend, erhielt ich in Chemniz, gegen Verhoffen, bei dortigem Oberältesten, Hrn. ♀schmied Müller,  wie er sich zu unterzeichnen pflegte, Arbeit, da er keinen Gesellen, sondern nur einen Lehrjung hatte. — Er war ein redlicher, geschikter und wohlhabender Mann, ganz nach altem Schrot und Korn, und als wahrer sächsischer Patriot hasste er die Preussen aufrichtig und von Herzensgrund, wegen dem vielen Bösen, welches sie seinem Vaterland während dem siebenjährigen Krieg erwiesen hatten; und so oft als er das Bedürfniss fühlte, seiner Galle Luft zu machen, kam er auf dieses Thema zu sprechen.—Weil wir nach damaliger lobenswerther Gewohnheit auch im Winter
                  <pb n="XIV" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618110"/>
                     schon um fünf Uhr *morgens* in der Werkstatt seyn mussten, so wurde hingegen auch Punkt Abends um sieben Uhr zu Nacht gespeist, und so las ich dann gewöhnlich noch nach dem Nachtessen meistens in Eulers  Algebra, und legte das Buch beim Schlafengehen auf das Fenstergesimse der Wohnstube. Nun trug es sich zu, dass die Kinder meines Meisters, aus zweiter Ehe, die Blattern bekamen, und der Arzt gerufen wurde. — Als dieser kam und seine Rezepte geschrieben hatte, erblikte er zufälliger Weise das Buch, welches ich hatte liegen lassen, und schlug es auf. — Er frug darauf meinen Meister, wer in diesem Buch lese, da sagte er ihm, der Geselle. — Da frug er ihn weiter, ob derselbe auch verstehe, was er lese? worauf er sprach, das wisse er nicht. — </p> 
               <!-- todo tag investigate handwritten insertion "morgens" -->
               <p>Nun hatte ich gerade einen sogenannten Kugelkessel, wie ihn die Bleicher und Färber gebrauchen auf der Strasse in Arbeit, weil er wegen seiner Grösse in der Werkstatt nicht gemacht werden konnte. — Um diese Zeit schrieb Herr Doktor Tenner,  so hiess der Arzt, ein Buch über das Geschwindbleichen, vermittelst (wie er es damals nannte), der dephlogistisirten Salzsäure, und wollte demselbigen auch die nöthigen Zeichnungen von Kesseln etc. beifügen. Er frug desnahen den Hrn. Müller,  wie viel Kubikfuss Wasser der Kessel der auf der Strasse gemacht werde, halte? worauf er antwortete, das könne er ihm nicht,
                  <pb n="XV" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618111"/>
                  sondern nur soviel sagen, dass er ungefähr, so und soviel Dresdner Eimer halten werde. — Auf dieses erwiederte der Herr Doktor, wenn Ihr Geselle das Buch versteht, so kann auch er meine Frage beantworten, und haben Sie die Güte ihm zu sagen er möchte mir am Sonntag Nachmittag die Berechnung bringen; und, sezte er hinzu, indem er die Uhr herauszog, ebenfalls ausrechnen, wenn der Stundenzeiger auf der Zahl 7, und der Minutenzeiger auf 12 steht, auf der wievielten Minute oder Sekunde des Ziferblattes der Minutenzeiger den Stundenzeiger einholen und ihn bedeken werde? — Am Nachtessen berichtete mir der Meister nun Alles, und sagte: „Hör an mein Sohn (so pflegte er mich zu tituliren, wenn er bei guter Laune war), mach nur alles recht ordentlich, dass du Ehre einlegst bei dem Hrn. Doktor.“ — Denselbigen Abend löste ich die zwei, eigentlich nicht sehr schwierigen Problemata auf, schrieb sie den folgenden Abend ins Reine, und am Sonntag überbrachte ich selbige dem Hrn. Dr., zu dem ich in sein Studirzimmer gewiesen wurde, in welchem sich nebst einer nicht unbedeutenden Bibliothek, verschiedene mathematische und physikalische Instrumente befanden. — Nachdem er die Rechnungen durchsehen und belobt, und wir uns noch über seine Instrumente unterhalten hatten, lud er mich ein, bei ihm für den Abend zu bleiben, und führte mich durch noch ein Zimmer in einen Saal, wo Herren und Frauen-
                  <pb n="XVI" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618112"/>
                  zimmer von den angesehensten Familien in der Stadt versammelt waren. — Er sagte ihnen, wer ich wäre, und wie es scheint in so vortheilhafler Weise für mich, dass ich eine allgemeine Einladung für alle Sonntage, so lange ich in Chemniz zu bleiben gedenke, erhielt, die ich mit Bescheidenheit benuzte. — </p>
               <p>lm kommenden Frühjahr gieng ich zu meines Meisters Bruder nach Freyberg im Erzgebirge, blieb einige Zeit bei demselbigen, besah die dortigen Hüttenwerke, Schmelzöfen, Treibheerde, Künste, und das kleine Amalgamirwerk, das grosse war abgebrannt, und machte einige Auszüge aus Handschriften vom dortigen Bergbaubetrieb, wozu mir Gelegenheit wurde. — In Dresden konnte ich keine Arbeit finden, blieb aber einem lieben Freund und Schulkameraden, Conrad Vogler, Schreinergesell, der äusserst geschikt in seiner Profession, später Schreib- und Zeichnungslehrer am hiesigen Gymnasium, und nach- her Architect der Regierung wurde, zu lieb einige Wochen, um die Merkwürdigkeiten dieser Residenz zu sehen, und den benachbarten Königstein zu besuchen , von wo ich dann über Grossenhayn und Treuenbrizen nach Potsdam meinen Weg einschlug. — Zwischen Beliz und Treuenbrizen auf einem Fichtenstamm am Saum eines Gehölzes mein Mittagbrodt verzehrend, las ich an einem Pfahl die Aufschrift: „Königlicher Saugarten“; was mir, als Einem der weidmännischen Termino-
                  <pb n="XVII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618113"/>
                  logie nicht kundigen, im Anfang viel Nachdenken verursachte. In Potsdam bekam ich Arbeit bei Meister Sasse.  Ich hätte sehr gewünscht bei dem Kupferschmid Jury  einen Plaz zu finden, weil gerade dazumal die vier berühmten Pferde von getriebenem Kupfer, die später von dem Brandenburger Thor in Berlin nach Paris reisten, und als gerechte Wiedervergeltung für den Stolz des Siegers von dort wieder in ihre rechte Heimath zurükkehren mussten, gearbeitet wurde. Indessen gieng ich nach Feierabend, da ich die Gesellen gut kannte, fast alle Tage hin, um die Handgriffe, die bei solchen kolossalen Arbeiten angewendet werden müssen, kennen zu lernen. — </p>
               <p>Die Werkstätten von Berlin und Hamburg in denen ich arbeitete, boten nichts Vorzügliches dar, und im Oktober des gleichen Jahrs schiffte ich mich in Travemünde für die Reise nach Coppenhagen ein.</p> 
               <p>Dieselbe hatte ohne weitern Unfall statt, als dass wir wegen neblichtem Wetter vor den Kreidebergen der Insel Möen vor Anker gehen mussten, ln dieser Königsstadt kam ich mit meinem lieben Reisegefährten Wibert,  von dem ich mich von Berlin aus nie mehr getrennt , zu meinem Grossoncle, Herrn Laurenz Spengler,  Hofdrechsler und Kunstkammerverwalter (wie man ihn damals nannte), zu wohnen. Als gemeiner, und man dürfte wohl 
                  <pb n="XVIII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618114"/>
                  hinzusezen, armer Drechslergesell, denn sein Vater arbeitete als Maurer hier im Taglohn, reiste er von hier weg, vervollkommte sich aber bei dem damals einen europäischen Ruf geniessenden Kunstdrechsler Täuber  in Regensburg,  und später in Amsterdam und London dergestalt, dass ihn, als er nach Coppenhagen kam, der damalige König Friedrich V. zum Hofdrechsler ernannte, ihm Wohnung im Schloss anwies, später wegen seiner vielseitigen Bildung zum Bibliothekar der Königin, und nach diesem zum Kunstkammerverwalter ernannte. In ganz andere Kreise von Personen nun eingeführt, als mich früher mein Stand, der mir indessen dadurch nicht erleidete, und dessen ich mich, wenn auch später durch allerhand Lebensereignisse zu Höherem berufen, nie geschämt, versezt hatte, benuzte ich den Aufenthalt bei ihm so gut als möglich; lernte dänisch und englisch, erlernte die Drechslerkunst, alles gemeinschaftlich mit meinem Freund Wibert, besuchte durch besondere Vergünstigung die Privatvorlesungen über Physik, die der damalige Kammerherr, später Hofmarschall von Hauch, einem Auditorium von Herren und Damen vom Hof, unterstüzt durch eine ausgesuchte Sammlung von Instrumenten aller Art, ertheilte, und verweilte oft mit meinem Grossoncle in seiner kostbaren Conchylien-, Mineralien - und Gemäldesammlung, deren Werth auf 12,000 Dukaten geschäzt wurde. —</p>
                  <pb n="XIV" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618115"/>
               <p>Von einem, wie ich bereits erwähnt, armen Drechslergesellen wurde er nach und nach durch seine grossen Talente und seinen unermüdeten Fleiss, und namentlich anerkannt als einer der grössten Conchyliologen seiner Zeit, Mitglied vieler gelehrten Gesellschaften in Europa. Er genoss die Gunst aller Könige unter denen er gelebt, und, obschon von Struensee vorgezogen und beehrt, und, weil am Hof und im Vertrauen von den ausgezeichnetsten Männern, genau mit allen Fäden der Intrigue gegen diesen Günstling des Glüks und der Königin bekannt, war er einer von den Wenigen, auf die die Folgen dieses blutigen Dramas keine Wirkung hatten, und er alle seine Stellen, und die Achtung und das Wohlwollen, Hoher und Niederer bis zu seinem Tode, der im 87sten Lebensjahre erfolgte, behielt. — Ein hohes Alter! aber doch nicht hoch genug, um noch die Freude zu erleben, dass sein würdiger Sohn Conrad Spengler, der ihm in seinem Amt als Direktor des Königl. Museums folgte, als besondere Auszeichnung zum Ritter des Dannebrog-Ordens erhoben wurde. —</p>
               <p>Schon während meines Aufenthalts in Coppenhagen machte ich einen kleinen Ausflug nach Schweden; die zweite Reise aber, die die Veranlassung zu diesen Blättern gab, unmittelbar vor meiner Seereise von Helsingör, durch das Kattegat und den gefährlichen Tschager-Rak, Kullens-Fyr vorbei, hinauf bis
                  <pb n="XX" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618116"/>
                  zu den zakigen Felsenküsten Norwegens, und dann südwestlich über die Doggers-Bank, wo nur wenige Wochen später der englische Admiral Howe am 1. Juny die französische Flotte, die sich in die Nordsee gewagt, man kann sagen, nicht nur schlug, sondern beinahe gänzlich vernichtete, nach England, um im Deal zu landen, um in London bei einem Mechaniker Mstr. Rhé in Shoe Lane, Fleet Street, zu arbeiten, bis mich mein Vater, schon bereits 74 Jahre alt, zu sich nach Hause berief.</p>
               <p>Mit Recht kann man sich an Styl und Schreibart dieses Fragmentes aus meinem Tagebuch stossen, aber es floss nicht aus der Feder eines Gelehrten, sondern eines jungen Handwerkers, und darum liess ich Alles so, wie ich es damals niederschrieb, um zu zeigen dass der Jugend eben noch vieles mangelt; und bei mir auch ein Gebrechen bleibt, welches ich, obschon im vorgerükten Alter, dennoch je länger je lebhafter fühle. —</p>              
         </div>
      </front>
      <body>
       <div></div>
      </body>
   </text>
</TEI>
