<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de" n="2">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Traveljournal 1814</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docTitle>
               <figure xml:id="fig0">
                  <graphic url="images/JCF1814-Titelblatt.jpg"/>
               </figure>
               <titlePart><pb facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557503"/> Diary of a Journey undertaken in 1814 via Paris to London and various factory towns in England, with particular attention to technological aspects.</titlePart>
            </docTitle>
            <lb/>
            <byline>By <docAuthor>Johann Conrad Fischer</docAuthor>, Lieutenant Colonel of Artillery.</byline>
            <lb/>
            <docImprint>Arau <docDate>1816</docDate>. Heinrich Remigius Sauerländer.</docImprint>
           </titlePage>
         <div type="content">
            <head>Title Page</head>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="preface">
            <head>Fischers Interesse am technischen Fortschritt</head>
            <p><pb n="1" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557507"/> Foreword.</p>
            <p>Not a year and a half ago, I resolved to take a journey via <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> to <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> and various factory towns in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName>, in order, insofar as the limitations of my time permitted, to become acquainted firsthand with the progress that has been made in iron and steel production over the last twenty years since I visited the country on my return from <placeName ref="gfa-places-133">Sweden</placeName>.</p>
            <p><pb n="2" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557508"/> Particularly favourable circumstances gave my observations a greater scope and significance than I myself believed at the outset.</p>
            <p>Given the diversity of things I experienced there, I thought it better not to entrust everything to memory but to record all that I saw each day in writing and, so, this travel diary came into being, which I wrote in language unadorned and intended only for myself. After all, my intentions on this journey were strictly my own and for no other purpose.</p>
            <p>After my return, however, a number of my friends were keen to learn of what I had seen on <placeName ref="gfa-places-41">the island</placeName> and, so, to comply with their wishes, I was obliged to circulate my diary both here and abroad. It was only
               <pb n="3" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557509"/> recently that it was returned to my possession, with the request from many that its contents, which proved not uninteresting, be made more generally known in print.</p>
            <p>Although it is quite different to write only for oneself or one's friends, on whose indulgence one can rely, than for an audience that is entitled to stricter demands, in which respect some things would have required a more careful selection or more complete elaboration, I nevertheless prefer to leave it as it was from the beginning, with the wish that it may also be received favourably in this form. Lastly, I would like to add that, <pb n="4" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557510"/> as extraordinary as the description of one or the other object may be, especially regarding the size and extent of various manufactories, everything is based on fact, on what I saw or heard while there. I have included the exceptional things in these pages all the more gladly, so that they may serve as example and encouragement to myself of how far diligence and perseverance can take one, even in initially small enterprises.</p> 
            <p><persName ref="gfa-actors-35">The author</persName>.</p> 
            <p><placeName ref="gfa-places-131">Schafhausen</placeName>, <date when="1816-01-28">28. January 1816.</date><note>Das Tagebuch wurde 1816 bei <persName ref="gfa-actors-7458">Heinrich Remigius Sauerländer</persName> in Aarau gedruckt.</note></p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>Schaffhausen–Basel, 7. August 1814</head>
            <p><pb n="5" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557511"/> On Sunday, <date when="1814-08-07">August 7th</date>, I left <placeName ref="gfa-places-131" type="itinerar" when="1814-08-07" n="1">here</placeName> for <placeName ref="gfa-places-10" type="itinerar" when="1814-08-07" n="2">Basel</placeName> in the company of my young friend <persName ref="gfa-actors-7484">Ringk von Wildenberg</persName>, who, coming from <placeName ref="gfa-places-72">Italy</placeName>, also intended to travel to <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, in order to continue the <date when="1814-08-08">following day</date> with the <term ref="gfa-keywords-9291">courier</term> via <placeName ref="gfa-places-1583">Belfort</placeName> to <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName>. However, the route had not yet been re-established since the <term ref="gfa-keywords-9831">peace</term>, so we were forced to take the detour via <placeName ref="gfa-places-1584">Colmar</placeName> and <placeName ref="gfa-places-1154">Nancy</placeName>.</p>
         </div>

         <div type="day">
            <head>Basel–Paris, 8.–14. August 1814</head>
            <p>On the evening of the <date when="1814-08-08">8th</date>, we arrived in <placeName ref="gfa-places-1584" type="itinerar" when="1814-08-08" n="6">Colmar</placeName> via <placeName ref="gfa-places-1585" type="itinerar" when="1814-08-08" n="4">Hüningen</placeName><note>Ein Jahr später wurde die Festung von der österreichischen Armee unter Erzherzog <persName ref="gfa-actors-5937">Johann von Österreich</persName> erstürmt und geschliffen. Johann Conrad Fischer pflegte mit dem Erzherzog Johann regelmässigen Kontakt.</note> and <placeName ref="gfa-places-1586" type="itinerar" when="1814-08-08" n="5">Mühlhausen</placeName>, without, to my surprise, being asked for our <term ref="gfa-keywords-9722">passports</term> at the border, and on the morning of the <date when="1814-08-09">9th</date>, after passing through <placeName ref="gfa-places-1587" type="itinerar" when="1814-08-09" n="7">Schlettstadt</placeName> during the night, we arrived in the <pb n="6" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557512"/> commercial town of <placeName ref="gfa-places-1588" type="itinerar" when="1814-08-09" n="8">Sainte-Marie-aux-Mines</placeName>, at the foot of the <placeName ref="gfa-places-2072">Vosges</placeName>.</p>
            <p>It was strange to me to hear from the local people that this vital <term ref="gfa-keywords-9353"><placeName ref="gfa-places-2222">mountain pass</placeName></term> had never been occupied by the French in <date when="1813">1813</date> and that the first resistance had only taken place on the other side of the mountains at <placeName ref="gfa-places-1589">St. Dié or St. Diez</placeName>. In the night of the 9th, or rather in the morning of the <date when="1814-08-10T02:00:00-01:00">10th at two o'clock</date>, we arrived in <placeName ref="gfa-places-1154" type="itinerar" when="1814-08-10T02:00:00-01:00" n="9">Nancy</placeName>, where we had the pleasure of first having to arrange lodging, as the place where the <term ref="gfa-keywords-8570">diligence</term> stopped, having reached its destination, did not accept foreigners.</p>
            <p>After hearing in the morning that seats in a <term ref="gfa-keywords-9291">stagecoach</term> from Nancy to <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> would not be available for another two days, and then not with certainty, we decided, together with two <orgName ref="gfa-actors-8277">French officers</orgName> and a <pb n="7" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557513"/> serviceman who had served under <persName ref="gfa-actors-7485">Davoust</persName> in <placeName ref="gfa-places-497">Hamburg</placeName>, to hire a private coach, whose owner promised, and committed himself in writing, to deliver us to Paris by the afternoon of the <date when="1814-08-14">14th</date> (with the same horses, of course). On the evening of the <date when="1814-08-10T16:00:00-01:00">10th at four o'clock</date>, we left <placeName ref="gfa-places-1154" type="itinerar" when="1814-08-10T16:00:00-01:00" n="10">Nancy</placeName>, and in <placeName ref="gfa-places-1590" type="itinerar" n="11">Toul</placeName> something happened, which we had already foreseen, namely that one of our horses had broken down and had to be left behind.</p>
            <p>The coachman, a German, drank himself into a stupor out of vexation over it and continued by night and fog <placeName ref="gfa-places-1590" type="itinerar" n="12">out of the gate</placeName>. Seeing him in this state, I feared he might topple over and, so, joined him in the driver’s box to avert the danger. He remarked to me, however, that I may remain calm, as God never forsakes a German, that he had been in this ..... country for twelve years and had always managed to get along quite well, except that <pb n="8" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557514"/> two years ago his wife, a Parisian woman, had taken the eight hundred <term ref="gfa-keywords-8571">francs</term> he had saved and run off with his two horses and her lover, so that now he was obliged again to work in the service of others for wages, whereas before he had been his own master. I admired his philosophical equanimity, but, nevertheless, expressed some doubt that, judging by the condition of the horses, we would be in Paris on the <date when="1814-08-14">14th</date> as his master had promised. He assured me, however, that it would most certainly be done, and, indeed, we arrived at the preappointed stages on the <date when="1814-08-12">12th</date> at <placeName ref="gfa-places-1591" type="itinerar" when="1814-08-12" n="13">Epernay</placeName> and on the <date when="1814-08-13">13th</date> at <placeName ref="gfa-places-1592" type="itinerar" when="1814-08-13" n="14">La-Ferté</placeName>, albeit, not without leaving a horse behind at each night's quarters. In Epernay, we saw ample traces of those events wherein German strength conquered French arrogance and where the first generals became the first heroes.</p>
         </div>
         
         <div type="day">
            <head>Ankunft in Paris, 14. August 1814</head>
            <p><pb n="9" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557515"/> Early in the morning of the <date when="1814-08-14">14th</date>, while driving, our driver suddenly sprang from the box shouting, <emph rend="italic">Arrête, femme!</emph>, to run after a woman holding a handkerchief in front of her face, abandoning us to our fate and the horses to their will. The horses, however, were not at all inclined to take to their heels, and so we were able to watch at our leisure as our coachman caught up with the fugitive about four hundred paces behind the <term ref="gfa-keywords-9291">carriage</term>, brought her back after some lively gesticulations, half voluntarily, half under duress, and introduced her to us as his runaway wife. He placed her next to him in the driver’s box with immense satisfaction. She, however, did not appear to take nearly as much pleasure in this game of chance and, probably out of delicate shyness, covered her face entirely with her husband's cloak, <pb n="10" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557516"/> as we did, in fact, enter <placeName ref="gfa-places-118" type="itinerar" when="1814-08-14T15:00:00-01:00" n="16">Paris</placeName> at <date when="1814-08-14T15:00:00-01:00">three o'clock that afternoon</date>. <persName ref="gfa-actors-7484">Ringk</persName> and I were happy to take leave of our present traveling party, from whom we had heard nothing but praise – first in verse, then in prose – for <persName ref="gfa-actors-7486">their former lord and master, who now resided on Elba</persName>. Incidentally, I took an interest in the fate of a <orgName ref="gfa-actors-8277">French officer</orgName> who we met along the way, carrying his haversack, and to whom we offered a seat in the carriage as a courtesy. According to his discharge papers, he was thirty-six years old, had thirty-two years of service (campaigns count double) and nine wounds. He had done tours of duty in <placeName ref="gfa-places-3">Egypt</placeName>, <placeName ref="gfa-places-35">Germany</placeName>, <placeName ref="gfa-places-138">Spain</placeName> and <placeName ref="gfa-places-127">Russia</placeName> and, despite all that, remained a second lieutenant. Not an educated man, but a very good soldier apparently. He complained bitterly that others had been given preferential treatment and that <pb n="11" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557517"/> he had been undeservedly disadvantaged. — I took up quarters at the Hôtel des Ambassadeurs, <placeName ref="gfa-places-1593" type="itinerar" when="1814-08-14" n="17">rue Helvetius</placeName>, with which I was already familiar, and as the evening was fine, I took another walk through the <placeName ref="gfa-places-1594" type="itinerar" when="1814-08-14" n="18">Palais-Royal</placeName> to the <placeName ref="gfa-places-1595" type="itinerar" when="1814-08-14" n="19">Tuileries</placeName>. </p>
         </div>
         
         <div type="day">
            <head>Colonne Vendôme und ein Theaterbesuch, 15. August 1814</head>
            <p>On <date when="1814-08-15">August 15th</date>, on account of the Feast of the Assumption of the Blessed Virgin Mary, no one in <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> was available for business, and the shops were closed. Nevertheless, in the morning I visited <persName ref="gfa-actors-7662" type="met">Häring</persName>, an <term ref="gfa-keywords-9755">optician</term> in the <placeName ref="gfa-places-1594" type="itinerar" when="1814-08-15" n="20">Palais-Royal</placeName>, where I tested an <term ref="gfa-keywords-8431"><term ref="gfa-keywords-7442">achromatic telescope</term></term> on the battlements of his house and inspected his machine for drawing the <term ref="gfa-keywords-9306">brass</term> or <term ref="gfa-keywords-8643">plated-copper</term> extension pipes for the tubes (when soldered together) round and straight over steel cylinders through corresponding rings, a process that facilitates the assembly of optical instruments greatly by ensuring that the axes fall into one another properly, thus, improving the concentricity of the glasses. <pb n="12" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557518"/> The machine is simple and effective, and the cylinders move vertically instead of horizontally through the rings to save space in the narrow room. The mechanism is the same as a winch, except that it is fitted with a <term ref="gfa-keywords-8956">flywheel</term> (which moves too slowly to be of use). A chain, connected to the hook of the winch and passing over the rollers, pulls the cylinders through with the tubes placed over them.</p>
            <p>After taking down some useful addresses from Mr. Häring's address book and buying a map and description of Paris, I set out to visit the <placeName ref="gfa-places-1596" type="itinerar" when="1814-08-15" n="21">museum</placeName>. In the eleven years since I had last seen it, it had grown considerably, especially regarding the number of magnificent statues. <pb n="13" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557519"/> I estimated the number of visitors at a minimum of two thousand, yet there was no crowding in the least. There were especially many English visitors. It gave me pleasure to hear again the sound of a language that I have missed for some twenty years and that I hold in high esteem for its richness and enthusiasm. After a dreadful and expensive lunch at the <placeName ref="gfa-places-1594" type="itinerar" when="1814-08-15" n="22">Palais-Royal</placeName>, I climbed to the top of the <term ref="gfa-keywords-8432">memorial column</term> on <placeName ref="gfa-places-1597" type="itinerar" when="1814-08-15" n="23">Place Vendôme</placeName> erected by <persName ref="gfa-actors-7486">Napoleon</persName> in honour of the <orgName ref="gfa-actors-8277">great army</orgName> for the <term ref="gfa-keywords-8433">campaign of 1805</term> and cast from the <term ref="gfa-keywords-8642">metal</term> of <term ref="gfa-keywords-8717"><term ref="gfa-keywords-8435">captured cannons</term></term>. Its height, including the pedestal and without the twenty-two <term ref="gfa-keywords-8449">feet</term> high statue of the emperor, which has now been taken down, is still one hundred and eleven Parisian <term ref="gfa-keywords-8449">feet</term>, and its weight forty thousand <term ref="gfa-keywords-8451">centners</term>. Two hundred and seventy-six bas-reliefs provide a visual chronology of this three-month campaign, beginning with the departure from the camp at Boulogne and ending with the <term ref="gfa-keywords-8435">Battle of Austerlitz</term>. <pb n="14" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557520"/></p>
            <p>A lapidary-style Latin inscription above the metal door reads: <emph rend="italic">The exalted Emperor Napoleon dedicated this column to the glory of the <orgName ref="gfa-actors-8277">great army</orgName>. It was made of the metal he seized during the German war, which ended under his leadership within <date to="1805-12-26" from="1805-09-25">three months in 1805</date></emph>.</p>
            <p>Within the column, one hundred and seventy<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557726">Erstdruck</ref>.</note> steps lead to its capital, which is surrounded by a metal gallery. A brief inscription on the dome (calotte), or cylindrical dome, with a paraboloid roof cast in a single piece, which was once the base of Napoleon's statue, states that <persName ref="gfa-actors-7626">Denon</persName> (famous for <placeName ref="gfa-places-3"><term ref="gfa-keywords-9832">his work in Egypt</term></placeName>) had supervised its construction, based <pb n="15" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557521"/> on the drawings of the architect <persName ref="gfa-actors-7627">Lepere</persName>.</p> 
            <p>This <term ref="gfa-keywords-8432">work</term>, which has few equals in its purity of taste and none in its art, was begun in <date when="1807-08">August 1807</date> and completed in <date when="1810-08">August of 1810</date>.</p>
            <p>Not until nightfall did I descend from this remarkable monument to make my way to the <term ref="gfa-keywords-9790"><placeName ref="gfa-places-1598" type="itinerar" when="1814-08-15" n="24">Théatre des Variétés</placeName></term> to see <persName ref="gfa-actors-7487">Brunet</persName>, who was famous and popular with the Parisian public for his calembours and witty opinions. The three pieces performed there were of little importance, and the one entitled Le Cocq was modelled entirely after <persName ref="gfa-actors-7625">Schubart's</persName> <persName ref="gfa-actors-8274">German Michel</persName>. The actors' costumes, judging from the available <term ref="gfa-keywords-2837">copperplates</term>, were quite similar to those of <persName ref="gfa-actors-7488">Moliere's</persName> time. It was congruous with the coachmen and their oversized bagwigs, as well as <pb n="16" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557522"/> the officers in shoes and stockings, which one frequently sees nowadays, for, as it would seem, in order to please the court, everything old is once again en vogue.</p>
         </div>
         
         <div type="day">
            <head>Ausflug nach Chaillot, 16. August 1814</head>
            <p>On the morning of the <date when="1814-08-16">16th</date>, I went <persName ref="gfa-actors-7776"><placeName ref="gfa-places-2166" type="itinerar" when="1814-08-16" n="25" cert="0">to Mr. Belon</placeName></persName> to present my letter of credit, and then <persName ref="gfa-actors-7489"><placeName ref="gfa-places-2165" type="itinerar" when="1814-08-16" n="26" cert="0">to Mr. Le Page</placeName></persName>, the most famous <term ref="gfa-keywords-9793">gunsmith</term> in <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName>, to show him some drilled Stutzer and pistol barrels made of <term ref="gfa-keywords-8482">cast steel</term>, for which he immediately placed an order. He showed me his splendid stock of weapons, among them a large number of <term ref="gfa-keywords-9367">pistols</term> with <term ref="gfa-keywords-8512">his newly developed locks</term>, which are fired without the use of stones and powder by means of the <term ref="gfa-keywords-8510">Muriatique oxigénée</term>, which explodes at the mere strike of the hammer. In the depot of the <term ref="gfa-keywords-9606"><placeName ref="gfa-places-1599">Versailles arms factory</placeName></term>, I was referred to the director of the manufactory, Mr. <persName ref="gfa-actors-7490">Bouty</persName>, at <placeName ref="gfa-places-2070">Versailles</placeName> itself.</p>
            <p>Since the <term ref="gfa-keywords-9831">peace</term>, <orgName ref="gfa-actors-8255">ser<pb n="17" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557523" break="no"/>vice</orgName> to <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> has been restored, leaving daily at noon or in the evening at eight o'clock, so that one can reach London in four days, at the most, for the sum of one hundred and ten <term ref="gfa-keywords-8571">francs</term>, including the cost of passage across the <placeName ref="gfa-places-2005">channel</placeName>. After arranging to travel on the <date when="1814-08-18">18th</date>, I left for <placeName ref="gfa-places-1600" type="itinerar" when="1814-08-16" n="28">Chaillot</placeName> after lunch to show <persName ref="gfa-actors-7374">my traveling companion</persName> the <term ref="gfa-keywords-8520"><placeName ref="gfa-places-1766" type="itinerar" when="1814-08-16" n="29">steam engine</placeName></term> there and the splendid <term ref="gfa-keywords-1405"><placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2160" when="1814-08-19" n="30" cert="0">iron foundry</placeName></term> of Mr. <persName ref="gfa-actors-7492">Perrier</persName>, whom I already knew personally.</p>
            <p>He was not at home. However, I learned from the secretary that, since the peace, here, as everywhere else, things were going badly for the manufactories.</p>
            <p>The twisting of a long, thin, cylindrical iron <term ref="gfa-keywords-8702">piston rod</term>  between wooden lunettes and wedges inserted between the wooden base <pb n="18" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557524"/> and the use of crochet gave me several good ideas for handling such objects, though the fixing of the <term ref="gfa-keywords-3050">moulding sand</term> in a <term ref="gfa-keywords-8449">six-foot-long</term> bottle by means of iron <term ref="gfa-keywords-8734">agraffes</term> seemed peculiar to me.</p>
         </div>



            <div type="day">
               <head>Bekanntschaft mit Philippe Gengembre, 17. August 1814</head>
               <p>Wer in <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> die <term ref="gfa-keywords-9772">Pässe</term> visiren lassen soll und nicht gern fahren mag, muss seine Füsse mehr als gewöhnlich in Bewegung setzen. Dies Geschäft wurde mir <date when="1814-08-17">am 17.</date> zu Theil, da <persName ref="gfa-actors-7484">Ringk</persName> ausgegangen war, ehe wir dieselben von der <placeName ref="gfa-places-1604" type="itinerar" when="1814-08-17" n="31">Polizei</placeName> zur weitern Einsicht bei der <persName ref="gfa-actors-8301"><placeName ref="gfa-places-2125" type="itinerar" when="1814-08-17" n="33">schweizerischen Gesandtschaft</placeName></persName> und dem Minister des Innern, wo man zehn <term ref="gfa-keywords-8571">Franken</term> für jede einzelne Unterschrift bezahlen musste, zurückerhielten, welches Herumlaufen beinahe dritthalb Stunden Weges betrug. Nachdem ich auf dem <placeName ref="gfa-places-1601" type="itinerar" when="1814-08-17" n="34">Quai Voltaire</placeName> ein Geschäft bei einem Buchhändler beseitiget hatte, ging ich auf Gerathewohl in die <placeName ref="gfa-places-1602" type="itinerar" when="1814-08-17" n="35">Münze</placeName>, um die persön<pb n="19" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557525" break="no"/>liche Bekanntschaft des Direktors, Herrn <persName ref="gfa-actors-7624">Gingembre</persName>, zu machen. Er empfing mich zuerst etwas kalt, weil er glaubte, ich komme als Reisender, ihm mein Fabrikat anzutragen. Da ich ihm aber gleich erklärte: dies sei der Fall gar nicht, sondern ich hätte gewünscht, in wissenschaftlicher Hinsicht seine Bekanntschaft zu machen, da er vor einigen Jahren in dieser Beziehung an mich geschrieben<note>Wahrscheinlich im Zusammenhang mit dem Preisausschreiben der «Société d'Encouragement pour l'industrie nationale» von 1808/09: Fischer und Philippe Gengembre hatten damals indirekt miteinander zu tun, als Gengembre in seiner Rolle als Genralinspektor für das Geldwesen in Paris die eingereichten Stahlproben von Fischer untersuchte.</note>, wurde er sehr höflich, und fing im Laufe der Unterredung selbst an, sich Stahlpreise und Anleitung für den Bezug desselben bei mir auszubitten. Ein Stück <term ref="gfa-keywords-8482">gegossenen Stahls</term> von einer <term ref="gfa-keywords-9303">Medaille</term>, das ich bei mir hatte, musste ich ihm überlassen, so wie ein Muster von dem <term ref="gfa-keywords-8522">gelben Stahl</term>, dessen Hauptbestandttheile ein Theil <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> und drei Theile Stahl sind, das ihn besonders interessirte.</p>
               <p>Beim Weggehen bat er mich noch sehr angelegentlich, mich in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> über die <term ref="gfa-keywords-8521">trag<pb n="20" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557526" break="no"/>baren Dampfmaschinen ohne Condensator</term> zu erkundigen, da er gegenwärtig auch mit Verfertigung einer solchen beschäftigt sei. Meinem Vorhaben, den <term ref="gfa-keywords-8523">schweissbaren von mir erfundenen Gussstahl</term>, so wie den <term ref="gfa-keywords-3621"><term ref="gfa-keywords-8467">dünngewalzten Federnstahl</term></term> in England bekannt zu machen, um Absatz dahin zu finden, gab er vollkommen Beifall, überzeugt, dass dieser schweissbare Gussstahl das beste Materiale zur Verfertigung von Werkzeugen sei.</p>
               <p>Da ich unpässlich und sehr müde war, beschränkte ich mich auf die Besuchung einiger <term ref="gfa-keywords-9102">Quincaillerieladen</term> und die Uebernahme eines Auftrags von Hrn. <placeName ref="gfa-places-1594" type="itinerar" when="1814-08-17" n="37"><persName ref="gfa-actors-7662" type="met">Häring</persName></placeName> nach <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, und beschloss mein Tagewerk mit einem Brief <placeName ref="gfa-places-131"><persName ref="gfa-actors-1237">nach Hause</persName></placeName>.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Besichtigung der Feuerwehr und Abreise, 18. August 1814</head>
            <p>Da ich im Vorbeigehen bei einer Station der <term ref="gfa-keywords-1354">Pompiers</term> auf dem <placeName ref="gfa-places-1603" type="itinerar" when="1814-08-17" n="38">Quai des Orfevres</placeName> erfahren hatte, dass alle Morgen um sieben Uhr mit den <term ref="gfa-keywords-2757">Feuerspritzen</term> manoeuvrirt werde, <pb n="21" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557527"/> so ging ich, obschon noch unpässlich, <date when="1814-08-18">am 18.</date> dennoch hin. Ich hatte eine grosse Vorstellung von ihren Löschwerkzeugen gehabt; aber sie wurde auf den ersten Anblick heruntergestimmt, indem die Spritzen alt und schlecht sind, und gewiss mehr die gute Disziplin und Gewandtheit der Spritzenleute nebst deren Anzahl (es sind vierzig Posten oder Stationen in <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName>) zu schneller Löschung beitragen, als die Wirksamkeit der Werkzeuge, die ihrer Einrichtung nach nicht mehr als acht Mann zur Bearbeitung gestatten, und den Wasserstrahl kaum achtzig <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> weit tragen. Die Schläuche sind von Leder und, was mir auffiel, nicht eingeschmiert, darum aber auch schlecht. Ich versprach dem kommandirenden Offizier (denn sie sind militairisch organisirt und so gekleidet und bewaffnet) hundert Fuss hänfene, ohne Nath gewobene Schläuche, die er gar nicht kannte und über deren wohl<pb n="22" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557528" break="no"/>feilen Preis er sich wunderte, bei meiner Zurückkunft nach <placeName ref="gfa-places-131">Hause</placeName> zur Probe zu übersenden. Die Spritze, die ehemals dem <persName ref="gfa-actors-7486">Kaiser</persName> auf seinen Reisen folgte und durch Leute von der Garde bedient wurde, war im gleichen Magazin; sie unterschied sich aber von den andern nur durch Neuheit und die Einrichtung des Wagens, der ohne den Raum für die Spritze, die auf- und abgehoben werden konnte, noch vier Sitze für die Bedienung hatte. Nach nochmaligem Gang auf die <placeName ref="gfa-places-1604" type="itinerar" when="1814-08-18" n="40" cert="0">Präfektur der Polizei</placeName> wegen meines <term ref="gfa-keywords-9772">Passes</term>, und einem elenden Mittagessen in der Nähe des <orgName ref="gfa-actors-8255"><placeName ref="gfa-places-1770" type="itinerar" when="1814-08-18" n="41">Bureau des Messageries</placeName></orgName>, fuhren wir Nachmittags <date when="1814-08-18T13:00:00-01:00">um ein Uhr</date> aus <placeName ref="gfa-places-118" type="itinerar" when="1814-08-18T13:00:00-01:00" n="42">Paris</placeName> ab.</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>Paris–Dover, 18.–21. August 1814</head>
            <p>Weder unsere Reisegesellschaft (die aus einem unwissenden <placeName ref="gfa-places-1019">Schottländer</placeName>, einem ehemaligen Sergeant in englischem Dienste aus <placeName ref="gfa-places-60">Hannover</placeName>, einem Kaufmann aus <placeName ref="gfa-places-1607">Calais</placeName> und einem Frauenzimmer aus <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> bestand), noch <pb n="23" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557529"/> die Oerter, die wir durchreiseten, verdienen grosse Erwähnung. Unreinlichkeit und ärmliches Aussehen bemerkte ich auffallend in <placeName ref="gfa-places-1605">Amiens</placeName>, wogegen <placeName ref="gfa-places-1606">Boulogne-sur-mer</placeName> sehr vortheilhaft abstach;  sei es nun wegen der Nähe <placeName ref="gfa-places-41">Englands</placeName> und des Verkehrs mit dieser Insel; oder dass überhaupt den Seestädten der <placeName ref="gfa-places-2021">Nordsee</placeName> und des <placeName ref="gfa-places-2005">Kanals</placeName> eine grössere Reinlichkeit eigen ist.</p>
            <p>Da wir Tag und Nacht fuhren, so langten wir <date when="1814-08-19">am 19.</date> Morgens in <placeName ref="gfa-places-1605" type="itinerar" when="1814-08-19" n="43">Amiens</placeName>, am <date when="1814-08-20">20.</date> in <placeName ref="gfa-places-1606" type="itinerar" when="1814-08-20" n="44">Boulogne</placeName> und <date when="1814-08-20T10:00:00-01:00">um zehn Uhr gleichen Vormittags</date> in <placeName ref="gfa-places-1607" type="itinerar" when="1814-08-20T10:00:00-01:00" n="46">Calais</placeName> an, in dessen Nähe sich in dem Dörfchen <placeName ref="gfa-places-1767" type="itinerar" when="1814-08-20" n="45">Huit-mille</placeName> (so wurde mir die Ortographie dieses Namens angegeben) das <term ref="gfa-keywords-8524">steinerne Grabmal</term> des unglücklichen <term ref="gfa-keywords-9791">Luftschiffers</term> <persName ref="gfa-actors-7496">Pilatre du Rozier</persName> und seiner Gefährten, dicht an der Landstrasse wo sie herunterfielen, befindet.</p>
            <p>Aller frühern Unannehmlichkeiten wegen der <term ref="gfa-keywords-9772">Pässe</term> ungeachtet, mussten wir noch in <pb n="24" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557530"/> Calais <term ref="gfa-keywords-8571">drei Franken fünfzig Centimen</term> für die Einschiffungs-Erlaubniss bezahlen. Die Einschiffung selbst hatte <date when="1814-08-20T15:00:00-01:00">Nachmittags um drei Uhr</date> auf dem <term ref="gfa-keywords-9747">Paketboot</term> Espérance, Capitain Benoit, statt. Es mochten fünfzig Passagiers darauf sein, worunter viele Frauenzimmer. Der Wind war ganz ungünstig, wurde gegen Abend heftig, und die See ging sehr hoch. Dieses und das häufige Virement der Segel, wodurch das Schiff ein entgegengesetztes Schwanken annahm, machte die <term ref="gfa-keywords-9450">Seekrankheit</term> in kurzer Zeit fast allgemein. Der Ekel erregte sie auch bald in mir. Ich legte mich (wegen des Regens) mit einem Stück nassen Segeltuchs, das mir meine Unglücksgefährten von Zeit zu Zeit entrissen, kümmerlich bedeckt, auf das Verdeck, von dem ich erst wieder aufstand, als wir <date when="1814-08-21T03:00:00-01:00">am 21. Morgens um drei Uhr</date>, nach einer zwölfstündigen Ueberfahrt, bei <placeName ref="gfa-places-1608" type="itinerar" when="1814-08-21T03:00:00-01:00" n="48">Dower</placeName> ans Land stiegen.</p>
          </div>
         <div type="day">
            <head>Dover–London, 21./22. August 1814</head>
            <p><pb n="25" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557531"/> Am <date when="1814-08-21">21. August</date>, nach Verfluss von zwanzig Jahren, betrat ich also wieder <placeName ref="gfa-places-41">englischen Grund und Boden</placeName>! Auch diesmal wieder unter guten Vorbedeutungen: Hoffnung hiess das Schiff, das mich hinbrachte, und Gesegneter (Benoit) war der Name seines Führers. — Mein angelegenstes Geschäft war, als ich in das <placeName ref="gfa-places-1609" type="itinerar" when="1814-08-21" n="49">Paris-Hotel</placeName> (englischer Name des <term ref="gfa-keywords-9234">Wirthshauses</term>) eintrat, mich wieder an englischem <term ref="gfa-keywords-8829">Bier</term> zu erlaben, dem noch ein <term ref="gfa-keywords-9558">Thee</term> folgen musste, um mich dann wieder gesund zu schlafen, welches diese beiden Arzeneimittel vollkommen bewirkten. Da Sonntags <date when="1814-06-21">den 21.</date> Nachmittags die Reise weiter nach London fortgesetzt werden sollte, so mussten die Koffer zuerst visitirt werden; dies hatte einige Schwierigkeit, da man an diesem Tage in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> nicht gern ein Geschäft vornimmt. Sie wurde aber durch Erlegung von vier <term ref="gfa-keywords-8443">Schillingen</term> an den <term ref="gfa-keywords-9301">Zollbeamten</term> <pb n="26" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557532"/> beseitigt, und <placeName ref="gfa-places-1608" type="itinerar" when="1814-08-21T17:00:00" n="50"><date when="1814-08-21T17:00:00">um fünf Uhr Abends</date></placeName> fuhren wir in einer <term ref="gfa-keywords-9291">Postkutsche</term>, die in Hinsicht ihrer Eleganz und Bauart keinem Gesandten Unehre gemacht haben würde, über <placeName ref="gfa-places-1610" type="itinerar" n="51">Canterbury</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1319" type="itinerar" n="52">Rochester</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-89" type="itinerar" when="1814-08-22T05:00:00" n="53">London</placeName> ab, wo wir <date when="1814-08-22T05:00:00">am 22. Morgens um fünf Uhr</date> in <placeName ref="gfa-places-1726" type="itinerar" when="1814-08-22T05:00:00" n="54">Woodstreet</placeName>-<placeName ref="gfa-places-1611" type="itinerar" when="1814-08-22T05:00:00" n="55">Cheapside</placeName> anlangten. Wir hatten diesen Weg von zweiundsiebenzig <term ref="gfa-keywords-8445">englischen Meilen</term> in zehn Stunden zurückgelegt und uns unterwegs noch volle zwei Stunden an verschiedenen Orten aufgehalten. Man muss die Schönheit und die Schnelligkeit der Pferde sehen, um einen Begriff davon zu haben (sechzig <term ref="gfa-keywords-8536">Guineen</term> und darüber sind aber auch der gewöhnliche Preis für das Stück); noch mehr aber die Schönheit des Landes und der Städte und Dörfer von <placeName ref="gfa-places-1608">Dower</placeName> bis London. Einen solchen Anschein von Wohlstand und Reichthum wird man sonst nirgends gewahr, und es ist kein Wunder, dass die Franzosen darüber eifer<pb n="27" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557533" break="no"/>süchtig waren, denn der Abstand zwischen diesem und jenem Lande ist zu auffallend.</p>
            <p>Die sorgfältige, gartenähnliche Anlage der ausgedehntesten <term ref="gfa-keywords-9186">Hopfenfelder</term>, und die herrlichen <term ref="gfa-keywords-9531">Schaftriften</term>, wo für die Gesundheit und Bequemlichkeit dieser Thiere auf alle Art gesorgt ist, zeigen, wie sehr die Engländer auf Alles Bedacht nehmen, was zur Steigerung und Vervollkommnung irgend eines Gegenstandes führen kann. Ungeachtet zwanzigjähriger Abwesenheit, fand ich mich in London doch gut zurecht. Dass sich Vieles verschönert habe, kann ich nicht sagen, und in Hinsicht auf Waaren und Laden bemerkte ich eben so wenig Verbesserung. Nur ist Alles ungeheuer theuer geworden, und Manches, worunter auch die ersten Lebensbedürfnisse, von zwanzig zu fünfzig Prozent gestiegen. Den eigentlichen Grund dieser Theurung konnte ich bis jetzt noch <pb n="28" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557534" break="no"/> nicht erfahren; vielleicht wollte  man mir ihn nicht sagen. Indessen mag die Wirkung des <term ref="gfa-keywords-8583">Napoleonischen Interdikts</term> mittelbar, und das gänzliche Verschwinden des ehemals so häufigen <term ref="gfa-keywords-9326"><term ref="gfa-keywords-9108">Goldes</term></term>, an dessen Stelle nur <term ref="gfa-keywords-9826"><term ref="gfa-keywords-5503">Papier</term></term> getreten ist, auch unmittelbar dazu beigetragen haben. Den Druck der Zeiten auf den Handel und die Manufakturen fühlten auch die Engländer, nach ihrer eigenen Aussage, stark; nun aber hoffen sie, dass es bald besser gehen werde.</p>
            <p>Da ich nichts Nothwendigeres zu thun hatte, als meine Empfehlungen abzugeben und die Bekanntschaft mit Herrn <placeName ref="gfa-places-1800" type="itinerar" when="1814-08-22" n="56"><persName ref="gfa-actors-7539">Y. B.</persName></placeName> Banker of London  zu erneuern, so hatte ich schon Abends, ziemlich in London herumzukommen und Laden ausfindig zu machen, wo ich mir Einiges anzukaufen wünschte. Mit einem Besuche, den wir Abends noch von Herrn <persName ref="gfa-actors-7498" type="met">Schenk</persName> <placeName ref="gfa-places-1803" when="1814-08-22" n="58" cert="0">in unserer Wohnung</placeName> erhielten, und der Ab<pb n="29" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557535" break="no"/>sendung eines Briefes <persName ref="gfa-actors-1237"><placeName ref="gfa-places-131">nach Hause</placeName></persName>, schloss sich dieser Tag, an dem ich über Verschiedenes, was ich gern gewusst hätte, Aufschluss erhalten hatte, worunter ich besonders die Preise des <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahls</term>, franco London zu 1 <term ref="gfa-keywords-8443">Schilling</term> bis 1 Schilling 8 <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term>, und den Umstand rechne, dass in ganz England nicht mehr als drei <term ref="gfa-keywords-9519">Gussstahl-Manufakturen</term> sein sollen<note>Die drei Fischer bekannten englischen Gussstahlproduzenten waren <persName ref="gfa-actors-7540">Huntsman</persName> in <placeName ref="gfa-places-1806">Attercliffe</placeName>, <orgName ref="gfa-actors-7706">Walker &amp; Booth</orgName> in <placeName ref="gfa-places-1786">Rotherham</placeName> und <orgName ref="gfa-actors-8298">P. et C.</orgName> in <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName>.</note>, und die Verfertigung desselben immer noch als ein Geheimnis behandelt werde. Die so äusserst sinnreiche und für die Wirthe ungemein vortheilhafte Einrichtung, die Getränke mittelst einer kleinen <term ref="gfa-keywords-8525">Pumpe</term> durch einen einzigen Druck aus dem Keller zu heben und das Glas augenblicklich zu füllen, hatte ich Gelegenheit genau kennen zu lernen und eine Zeichnung davon zu nehmen.</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>British Museum, Bleistifte und Shakespeare, 23. August 1814</head>
            <p><date when="1814-08-23">Am 23.</date> Vormittags, nachdem ich mehrere Laden besucht, hatte ich eine lange und interessante Unterredung mit einem berühmten <pb n="30" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557536"/> <term ref="gfa-keywords-9793">Büchsenmacher</term> von <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, Herrn <persName ref="gfa-actors-7683" type="met">Morris</persName> in <placeName ref="gfa-places-1612" type="itinerar" when="1814-08-23" n="59">Ludgate-Hill</placeName>, worin er in Beziehung auf die Eigenschaften eines gezogenen <term ref="gfa-keywords-8907">Gewehrs</term> den Grundsatz, als auf Erfahrung beruhend, aufstellte: dass immer ein Umgang in der ganzen Länge des Gewehrs den richtigsten Schuss gewähre. Die neue Methode der Abfeuerung mit <term ref="gfa-keywords-8510">Muriatique oxigénée</term> verwarf er gänzlich, weil, wie er sagte, das Corrosiv dieses <term ref="gfa-keywords-8726">Pulvers</term> die Gewehre auch inwendig angreife und sie in Kurzem unbrauchbar mache. Er verkauft sehr starkes und zartes, aber weder gleichförmig grosses noch rundes Schiesspulver. Ich verabredete mit ihm, dasselbe gegen <term ref="gfa-keywords-8526">Berner-Pulver</term> zu probiren, das ich nach England gebracht hatte; denn er wollte mir nicht gelten lassen, dass die schöne Rundung und Gleichförmigkeit der Körner zur Güte etwas beitrügen, sondern dass sich im Gegentheil das Pulver mit eckigen und spitzigen Körnern, wegen <pb n="31" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557537"/> der mehrfachen Berührungspunkte, schneller überall entzünde. Weil dieses Raisonnement etwas weit her geholt zu sein scheint, so stehe es nur als Beweis da, dass sich für Alles etwas sagen lässt.</p>
            <p>Von Herrn Morris  weg ging ich mit <persName ref="gfa-actors-7484" type="met">Ringk</persName><note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557726">Erstdruck</ref>.</note> nach dem <placeName ref="gfa-places-1613" type="itinerar" when="1814-08-23" n="60">brittischen Museum</placeName> zu Hrn. <persName ref="gfa-actors-7499" type="met">Planta</persName>, den ich glücklicherweise dort antraf, da er sonst während des Sommers auf dem Lande wohnt. Ich theilte ihm den Brief von Herrn Professor <persName ref="gfa-actors-7685">Müller</persName> an mich mit, und erkundigte mich nach <persName ref="gfa-actors-7684">Boone</persName>. Von diesem konnte er mir keine Nachricht geben, versprach aber Erkundigung einzuziehen. An dem Schicksal des edeln, in seinen <term ref="gfa-keywords-8430">Schriften</term> nun fortlebenden <persName ref="gfa-actors-7500">Johannes von Müller</persName> nahm er den lebhaftesten Antheil, und äusserte sich, es werde in Kurzem seine Weltgeschichte ins Englische übersetzt werden.</p>
            <p>Herr Planta hatte die Güte, auf mein <pb n="32" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557538"/> Ansuchen das Museum öffnen zu lassen. Doch mir einige Beschreibung davon zu geben, erlaubt der Raum hier nicht; nur bemerke ich, dass es seit zwanzig Jahren eine ganz andere und weit vorteilhaftere Gestalt gewonnen. Viel alter Kram ist herausgeschafft, Alles besser und systematisch geordnet, ein schönes <term ref="gfa-keywords-9767">Mineralienkabinet</term> von meistens ausgesuchten Exemplaren, mit <persName ref="gfa-actors-7501">Hauy’s</persName> und <persName ref="gfa-actors-7502">Werners</persName> Benennungen, hinzugekommen, und was von antiken Büsten, Basreliefs und Figuren vorhanden ist, in schönen Sälen aufgestellt. Die grössten Merkwürdigkeiten in antiquarischer Hinsicht sind unstreitig die in <placeName ref="gfa-places-3">Egypten</placeName> und dann in <placeName ref="gfa-places-1771">Herculanum</placeName> ausgegrabenen und gefundenen Sachen, worunter die so berühmte <persName ref="gfa-actors-7867"><term ref="gfa-keywords-8527">Isistafel</term></persName> mich am meisten anzog. Es ist, so viel ich weiss, das einzig vorhandene Denkmal, auf welchem der gleiche Gegenstand in der <term ref="gfa-keywords-9178">Hieroglyphen-</term>, koptischen und griechischen Sprache ausgedrückt ist.</p>
            <p><pb n="33" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557539"/> Von dem Museum weg besuchte ich die berühmteste <term ref="gfa-keywords-8848"><placeName ref="gfa-places-2164" type="itinerar" when="1814-08-23" n="62">Bleistiftfabrik</placeName></term> in London, von <orgName ref="gfa-actors-7686">Brokman et Langdon</orgName>, <placeName ref="gfa-places-1772">Great-Russel-Street</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1801">Bloomsbury-Square</placeName>, nachdem ich schon vorher in einer andern, bei <orgName ref="gfa-actors-7687">J. Middleton et Comp.</orgName> in <placeName ref="gfa-places-1493" type="itinerar" when="1814-08-23" n="61">Shoe-Lane</placeName>, <placeName ref="gfa-places-2026">Fleet-Street</placeName><note>Das «Post Office Annual Directory» von London des Jahres 1814 führt als Adresse auf: <placeName ref="gfa-places-1777">Vine Street, Piccadilly</placeName>.</note>, Bekanntschaft gemacht hatte, der etwas wohlfeiler arbeitet. Da ich an beiden Orten Gelegenheit hatte, der Verfertigung der Bleistifte zuzusehen, so überzeugte ich mich, dass ihre vorzügliche Güte einzig und allein auf der Güte des nur in <placeName ref="gfa-places-1773">Cornwallis</placeName> so vorkommenden <term ref="gfa-keywords-8471">Minerals</term> und dessen sorgfältiger Aussonderung, hinsichtlich grösserer oder minderer Härte, beruht.</p>
            <p>Ein Weg von mehrern <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> brachte mich zu den Herren <placeName ref="gfa-places-1775" type="itinerar" when="1814-08-23" n="63"><orgName ref="gfa-actors-7688">Bouvie et Antrobus</orgName></placeName>, und von dort zu Herrn <persName ref="gfa-actors-7689">Huber</persName> in <placeName ref="gfa-places-1774" type="itinerar" when="1814-08-23" n="64">Green-Street</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1802">Grosvenor-Square</placeName>, den ich vor seiner Abreise noch gern gesehen hätte. Die Hoffnung, ihn und seine würdige Gemahlin in der <placeName ref="gfa-places-134">Schweiz</placeName> <pb n="34" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557540"/> zu begrüssen, verminderte einigermassen das Unangenehme Gefühl, den Umgang dieses Herrn entbehren zu müssen, der für mich in England so interessant und nützlich hätte werden können.</p>
            <p><date when="1814-08-23T18:00:00">Um sechs Uhr Abends</date> fand ich mich bei Herrn <persName ref="gfa-actors-7539" type="met">Yeates Brown</persName>, <placeName ref="gfa-places-1776">Manchester-Street</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1800" type="itinerar" when="1814-08-23T18:00:00" n="65">Manchester-Square</placeName>, ein, um erhaltener Einladung gemäss mit ihm zu Mittag zu speisen. Ich wurde von ihm und <persName ref="gfa-actors-7690" type="met">seiner Frau</persName> mit der Freundschaft aufgenommen, die in England guten Bekannten zu Theil wird, und wovon ich noch mehr Beweise erhalten sollte. Die in dem Hause herrschende Pracht lässt auf den Reichthum seines Besitzers schliessen. Das Besuchzimmer hatte nebst den Sesseln noch eine Gattung niedriger Sophas nach morgenländischer Art, Alles mit kostbar gesticktem <term ref="gfa-keywords-9553">Tafft</term> überzogen, und alle Meubles vom ausgesuchtesten geflammten <term ref="gfa-keywords-8774">Acajou</term> oder <term ref="gfa-keywords-8774">Mahagony</term>.</p>
            <p><pb n="35" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557541"/> Der gegen den Garten gehende Erker hatte gothische Fenster mit <term ref="gfa-keywords-9126">Glasmalerei</term>. Die Kostbarkeit der Tischgeräthschaften von <term ref="gfa-keywords-9107">Silber</term> und <term ref="gfa-keywords-9105">Kristall</term> entsprach dem Uebrigen, vorzüglich aber die <term ref="gfa-keywords-9618">Weine</term>, worunter der <term ref="gfa-keywords-9289">Madeira</term> sich ganz besonders auszeichnete.</p>
            <p>Nach dem Essen und während des <term ref="gfa-keywords-9558">Theetrinkens</term>, welches Ungefähr <date when="1814-08-23T22:00:00">um zehn Uhr</date> statt hatte, zeigte mir Herr Brown  mehrere Prachtwerke seiner kostbaren <term ref="gfa-keywords-1883">Bibliothek</term>, und als Seltenheit ein Exemplar der berühmten, verloren gewesenen, kürzlich aber durch Zufall entdeckten und in Folge der den Engländern inwohnenden Eigenheiten nur zu fünfzig Stück abgedruckten <term ref="gfa-keywords-8528">One<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557726">Erstdruck</ref>.</note> hundred merry tales of Shakespeare</term>,  oder Einhundert lustige Erzählungen von <persName ref="gfa-actors-7950">Shakespeare</persName>. Bei Durchblätterung derselben fiel es mir auf, gleich die drei oder vier ersten Geschichtchen zu kennen, und ich erinnerte mich, sie schon als Knabe <pb n="36" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557542"/> in einem sehr alten deutschen Buche, von einem gewissen Hofmann gedruckt, mit des <persName ref="gfa-actors-7731">Aesops Fabeln</persName> zusammengebunden und das Ganze mit Holzschnitten geziert, gelesen zu haben. Es wäre für den Philologen vielleicht nicht unwichtig zu wissen, ob der englischen oder der deutschen Edition das Recht der Priorität zukäme.</p>
            <p>Beim Weggehen hatte Herr Brown noch die Güte, mich für den folgenden Tag auf sein Comptoir einzuladen, um mich mit Empfehlungsbriefen zu versehen, die mir auf meiner vorhabenden Reise nach dem Norden von England nützlich sein würden.</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>Registrierung im Alien Office und Regenprogramm, 24. August 1814</head>
            <p><date when="1814-08-24">Am 24.</date> Morgens war mein erstes Geschäft, wegen Visirung meines <term ref="gfa-keywords-9772">Passes</term> nach dem <placeName ref="gfa-places-1843"><placeName ref="gfa-places-1842"><placeName ref="gfa-places-1614" type="itinerar" when="1814-08-24" n="66" cert="0">Alien Office, Crown-Street, Westminster</placeName></placeName></placeName>, zu gehen. Hier, wie überall, bemerkte ich eine weit grössere Höflichkeit gegen Fremde, als vor zwanzig Jahren, besonders auch in Zurecht<pb n="37" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557543" break="no"/>weisung derselben bei verfehltem oder unbekanntem Weg.</p>
            <p>Da ein äusserst heftiger, den ganzen Tag ununterbrochen anhaltender Regen mir keine weitern Excursionen erlaubte, so beschränkte ich mich auf die Abholung der Empfehlungsbriefe bei Herrn <orgName ref="gfa-actors-7790"><placeName ref="gfa-places-1644" type="itinerar" when="1814-08-24" n="67">Brown et Siordet</placeName></orgName>; besuchte den berühmten Optiker <placeName ref="gfa-places-1616" type="itinerar" when="1814-08-24" n="68"><persName ref="gfa-actors-298">Dollond</persName></placeName><note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557726">Erstdruck</ref>.</note>, den Werkzeug- und <term ref="gfa-keywords-9493">Stahlhändler</term> <orgName ref="gfa-actors-7546" type="met">Fenn</orgName> in <placeName ref="gfa-places-1615" type="itinerar" when="1814-08-24" n="69">Newgate-Street</placeName>, und den <term ref="gfa-keywords-9305">Messerschmied</term> <persName ref="gfa-actors-7551" type="met">Stammers</persName> im <placeName ref="gfa-places-1616" type="itinerar" when="1814-08-24" n="70">Strand</placeName>, welcher stählerne Dessertmesser auf beiden Seiten mit <term ref="gfa-keywords-9107">Silber</term> <term ref="gfa-keywords-9103">plattirt</term> verfertigt, wodurch sie eine feine, dauerhafte Schneide erhalten, ohne dass die Klingen anlaufen oder rosten.</p>
            <p>Als Episode und Schlussgeschichte dieses Tages gehört noch die Erzählung eines Unfalls hierher, der einen jungen Menschen von <placeName ref="gfa-places-1606">Boulogne-sur-mer</placeName> betroffen, welcher sich unbekannten Personen anvertraut hatte, und <pb n="38" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557544"/> so in den ersten Stunden seiner Anwesenheit in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> aller seiner Habe bis auf den letzten <term ref="gfa-keywords-8584">Sol</term>, mit Ausnahme der Kleider, die er auf dem Leibe trug, beraubt worden war, und dem ich, da er durchaus kein Englisch verstand, als Dollmetscher in so weit behilflich sein konnte, dass er an einem Orte (<placeName ref="gfa-places-1617" type="itinerar" when="1814-08-24" n="71">White-Bear, Picadilly</placeName>) bleiben kann, bis er von Hause aus wieder mit dem Nöthigen versehen sein wird. Mangel an Zeit gestattet aber die Erzählung dieser etwas weitläufigen Geschichte jetzt nicht, die indessen zur Belehrung ihren Platz noch irgendwo finden soll.</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>Geschäftsgänge in Cheapside und an der Strand, 25. August 1814</head>
            <p><placeName ref="gfa-places-89"><date when="1814-08-25">Am 25.</date></placeName> Vormittags, in der Voraussetzung, des Abends mit einer der zahlreichen <term ref="gfa-keywords-9291">Postkutschen</term>, die täglich nach <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> abgehen, verreisen zu können, besorgte ich noch einige kleine Geschäfte bei <placeName ref="gfa-places-1616" type="itinerar" when="1814-08-25" n="72"><persName ref="gfa-actors-7545" type="met">Dollond</persName></placeName>, mit dem ich mich unter Anderm auch über die <term ref="gfa-keywords-8529">Spiegel</term>-Compositionen von <persName ref="gfa-actors-7558">Short</persName> und <persName ref="gfa-actors-7557">Herschel</persName>, und <pb n="39" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557545"/> über das verschiedene Strahlenbrechungsvermögen des <term ref="gfa-keywords-8530">Crown-</term>, und <term ref="gfa-keywords-8531">Flint-Glases</term> unterhielt. Er war oder schien wenigstens mit mir gleicher Meinung zu sein, dass <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> statt <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> substituirt, unter übrigens zweckmässiger Leitung des <term ref="gfa-keywords-8696">Schmelzprozesses</term>, dem <term ref="gfa-keywords-8529">Reflektor</term> grössern Glanz und weissere Farbe verleihen müsse, da bekanntlich <term ref="gfa-keywords-8706">Zinn</term> mit Eisen sich eben so gut verbinden lässt, als mit Kupfer, und der <term ref="gfa-keywords-8805">Arsenik</term> bei dieser Mischung gänzlich weggelassen werden kann.</p>
            <p><date when="1814-08-25T14:00:00">Um zwei Uhr Nachmittags</date> holte uns <persName ref="gfa-actors-7691" type="met">Herr S.</persName>, der <persName ref="gfa-actors-7484">meinem Reisegefährten</persName> und mir während unsers Hierseins viel Beweise von Freundschaft gegeben hatte, <placeName ref="gfa-places-1803" type="itinerar" when="1814-08-25" n="73" cert="0">in unserer Wohnung</placeName> ab, um mit ihm <placeName ref="gfa-places-1634" type="itinerar" when="1814-08-25" n="76">at the Queens-Arms, Cheap-side</placeName>, zu Mittag zu speisen. Vorher hatte er noch die Gefälligkeit, mit mir an fünf verschiedene Orte, wo Postkutschen nach Birmingham abfahren, hinzugehen, um einen <pb n="40" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557546"/> Platz zu bestellen; allein es war überall schon Alles besetzt, und so liess ich mich, gegen Erlegung von zwei <term ref="gfa-keywords-8410">Pfund Sterling</term>, zur Abfahrt auf den folgenden Tag Abends um vier Uhr einschreiben.</p>
            <p>Im Vorbeigehen bei einem Tiegelhändler, <persName ref="gfa-actors-7560">J. Tringham</persName> No. 3, <placeName ref="gfa-places-1669" type="itinerar" when="1814-08-25" n="65">Cary-Lane</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1670">Foster-Lane</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1611">Cheapside</placeName>, in dessen Laden ich eintrat, war es mir eine eigene Genugthuung, zu finden, dass die englischen schwarzen <term ref="gfa-keywords-8532">Tiegel</term> hinsichtlich ihres Verhältnisses von Capacität zu Höhe, Weite und Dicke mit den meinigen, deren von mir ausgemittelte Form von der deutschen ganz abweicht, vollkommen übereinstimmten. Den Preis dieser Tiegel fand ich sehr hoch, nämlich zwei <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term> per <term ref="gfa-keywords-8585">Mark</term>, oder ungefähr zweiunddreissig <term ref="gfa-keywords-8444">Kreuzer</term> unsers Geldes für einen sechsmarkigen Tiegel, den wir mit fünfzehn Kreuzer bezahlen. Nach dem Essen gingen wir nach dem <pb n="41" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557547"/> <placeName ref="gfa-places-1616" type="itinerar" when="1814-08-25" n="77">Strand</placeName>, um bei Herrn <persName ref="gfa-actors-7561">Berola</persName>, <term ref="gfa-keywords-9593">Uhrmacher</term>, einzusprechen, dessen Bekanntschaft ich gern gemacht hätte; er war aber nicht zu hause. Einem <placeName ref="gfa-places-1616" type="itinerar" when="1814-08-25" n="78"/>nebenan wohnenden <persName ref="gfa-actors-7551"><term ref="gfa-keywords-9305">Messerschmied</term></persName> gab ich zwei <term ref="gfa-keywords-8659">Rasirmesser</term> von <persName ref="gfa-actors-7562">Kym</persName> in <placeName ref="gfa-places-1900">Berlingen</placeName>, die er mir aus <term ref="gfa-keywords-9474"> meinem  Stahl</term> gemacht, welchen ich damals (<date when="1805">vor neun Jahren</date> nämlich) nur noch in ganz kleinen Quantitäten verfertigte, zum <term ref="gfa-keywords-8879">Schleifen</term> und <term ref="gfa-keywords-9742">Poliren</term>, mit dem Ersuchen, die Arbeit selbst zu besorgen, um mir seine Meinung über die Güte der Messer und des Stahls mittheilen zu können.</p>
            <p>Den gleichen Abend machte ich noch die Entdeckung einer bedeutenden <placeName ref="gfa-places-2163" type="itinerar" when="1814-08-25" n="79">Drehstuhl- und Werkzeugmanufaktur</placeName> in <placeName ref="gfa-places-1671">Cockspur-Street</placeName> No. 10, <placeName ref="gfa-places-2030">Charing-Cross</placeName>, deren Eigenthümer Deutsche, <orgName ref="gfa-actors-7563" type="met">Holzapfel und Deyerlein</orgName><note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557726">Erstdruck</ref>.</note>, sind. — Herr <persName ref="gfa-actors-7564" type="met">Holzapfel</persName>  war sehr gefällig; er zeigte mir seinen Vorrath von <term ref="gfa-keywords-2887">Drehstühlen</term>, wovon der geringste dreissig und der schönste, mit <term ref="gfa-keywords-8820">Basset<pb n="42" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557548" break="no"/>werk</term> und <term ref="gfa-keywords-8546">Guillochimaschine</term> versehene, zweihundert und fünfzig <term ref="gfa-keywords-8536">Guineen</term> kostet. Nebst dem, dass ich Gelegenheit hatte, die Schönheit der daran befindlichen Arbeit zu bewundern, sah ich noch zwei eben so einfache als sinnreiche, ganz neue Einrichtungen, um mit grösster Leichtigkeit <term ref="gfa-keywords-8779">Schraubengewinde</term>  oder hohle Sachen zu drehen, deren nähere Erläuterung aber eine Zeichnung nothwendig macht, die ich den Noten darüber beifügen werde.<note>Die Zeichnung ist nicht überliefert.</note></p>
            <p>Die <term ref="gfa-keywords-8533">Gasbeleuchtung</term> von <placeName ref="gfa-places-1672" type="itinerar" when="1814-08-25" n="80">Pall-Mall</placeName> zu sehen, war es noch zu früh; und nur um künftighin den Ort zu wissen, gingen wir noch bei der grossen <placeName ref="gfa-places-1673" type="itinerar" when="1814-08-25" n="81">Geschirr-Niederlage</placeName> von <orgName ref="gfa-actors-7566">Wedgwood</orgName>, near <placeName ref="gfa-places-1674">St. James-Square</placeName>, vorbei, und dann <placeName ref="gfa-places-1803" type="itinerar" when="1814-08-25" n="82" cert="0">nach Hause</placeName>, wo uns <persName ref="gfa-actors-7691" type="met">Herr S.</persName> beim <term ref="gfa-keywords-9558">Thee</term>, nach englischer Art, bis <date when="1814-08-25T22:00:00">Abends zehn Uhr</date> Gesellschaft leistete.</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>Gewalzter Federstahl aus Schaffhausen, 26. August 1814</head>
            <p><date when="1814-08-26">Den 27.</date> Morgens<note>Es war der 26. August 1814.</note>, nachdem ich schon <pb n="43" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557549" xml:id="p_43"/> früh einen vergeblichen Gang nach <placeName ref="gfa-places-1675" type="itinerar" when="1814-08-26" n="83">Snow-Hill</placeName> gethan hatte, um eine dort sein sollende <term ref="gfa-keywords-8669">Hausbraumaschine</term><note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557726">Erstdruck</ref>.</note> in Augenschein zu nehmen, die nun aber nebst ihrem Erfinder in <placeName ref="gfa-places-1630">Picadilly</placeName> ist, begab ich mich zu Herrn <persName ref="gfa-actors-7561"><placeName ref="gfa-places-1616" type="itinerar" when="1814-08-26" n="84">Berola</placeName></persName> und brachte den mit nach <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> genommenen <term ref="gfa-keywords-8467"><term ref="gfa-keywords-9591">gewalzten Stahl für Uhrenfedern</term></term> mit. Er gefiel ihm ausserordentlich; und nachdem wir vorher die <placeName ref="gfa-places-1900">Berlinger</placeName> <term ref="gfa-keywords-8659">Rasirmesser</term>, über welche Herr <persName ref="gfa-actors-7551" type="met">Stammers</persName> ein sehr günstiges Urtheil fällte, <placeName ref="gfa-places-1616" type="itinerar" when="1814-08-26" n="85">abgeholt</placeName> hatten, gingen wir <placeName type="itinerar" when="1814-08-26" n="86">zu dem Uhrenfedernmacher Berolas</placeName> hin, um ihm den gewalzten Stahl ebenfalls zu zeigen. Er hatte zuerst, wie die meisten Engländer gegen alles Ausländische, ein Vorurtheil dagegen; da ich ihn aber auf die Vorzüge des Stahls, so wie hinwieder auf die mühsame, ja man möchte fast sagen einfältige Art, wie man in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> die Uhrenfedern verfertigt, aufmerksam machte, indem man selbige von Hand aus dünnem <term ref="gfa-keywords-8482"><term ref="gfa-keywords-8994">Guss<pb n="44" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557550" break="no"/>stahldrath</term></term>, der im Ankauf sechs <term ref="gfa-keywords-8443">Schillinge</term> und acht <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term> kostet, herausschneidet, und zwar so, dass jede Feder einer sechs- bis siebenmaligen <term ref="gfa-keywords-3040">Glühung</term> bedarf, ehe sie dünn genug ist: so fing er doch an eine bessere Meinung davon zu bekommen, und gewann zuletzt so viel Interesse daran, dass er Herrn Berola versprach, noch den gleichen Tag Federn von diesem gewalzten Stahl in Arbeit zu nehmen.</p>
            <p>Auf dem Heimwege sprach ich noch bei dem Uhrmacherwerkzeughändler <placeName ref="gfa-places-2201"><orgName ref="gfa-actors-7546" type="met">Fenn</orgName></placeName> in <placeName ref="gfa-places-1615" type="itinerar" when="1814-08-26" n="87">New-gate-Street</placeName> ein, der an den vorgezeigten <term ref="gfa-keywords-8467"><term ref="gfa-keywords-9591">gewalzten Stahlblättern für Uhrenfedern</term></term> ebenfalls grosses Wohlgefallen hatte, und gestand, dass sie dergleichen in England nicht haben. Auch ist der verhältnissmässig ausserordentlich hohe Preis der Sackuhrenfedern ein Beweis, wie mühsam ihre Verfertigung daselbst ist, indem eine einzige Feder beinahe so viel kostet, als in <placeName ref="gfa-places-1360">Locle</placeName> oder <placeName ref="gfa-places-1691">Fleurier</placeName> ein Dutzend von gleicher <pb n="45" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557551"/> Qualität, nämlich eine halbe <term ref="gfa-keywords-8586">Krone</term>. — Da ich <date when="1814-08-26T16:00:00">um vier Uhr</date> in At <placeName ref="gfa-places-1676" type="itinerar" when="1814-08-26T16:00:00" n="88">the swan with two necks Inn</placeName> (Name des Wirthshauses) sein musste, wo die <term ref="gfa-keywords-9291">Kutsche</term> nach <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> abfährt, so blieb mir nur noch Zeit zum Mittagessen und Einpacken der nöthigsten Sachen übrig. Herr <persName ref="gfa-actors-7484" type="met">Ringk</persName> und Herr <persName ref="gfa-actors-7691" type="met">S.</persName> waren so gut, mich an Ort und Stelle zu begleiten, und ich empfahl Letzterm <persName ref="gfa-actors-7484">meinen Freund</persName> noch bestens während meiner Abwesenheit.</p>
         </div>
            <div type="day">
               <head>London–Birmingham, 26./27. August 1814</head>
               <p>Meine Reisegefährten in der innern <term ref="gfa-keywords-9291">Kutsche</term> (die äussere oder der Deckel war schon mit neun Personen geziert) waren: ein <term ref="gfa-keywords-8534">Schriftgiesser</term> von <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, ein <term ref="gfa-keywords-9735">Apotheker</term> von daher, und ein Gentleman-Farmer (<term ref="gfa-keywords-6473">Pächter</term> oder <term ref="gfa-keywords-2962">Landwirth</term>) aus der Gegend von <placeName ref="gfa-places-1627">York</placeName>, der ungeachtet des feinen Tuchs an seinem Rock und seines mit <term ref="gfa-keywords-9107">Silber</term> beschlagenen <term ref="gfa-keywords-8535">Meerrohrs</term>, jedesmal, wenn es erforderlich war, die Nase ganz unbefangen mit den Fingern in <pb n="46" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557552"/> die Kutsche schneuzte, ehe er den Ueberrest mit dem Schnupftuche nachholte. Dass diese Unanständigkeit von einem dem Ansehen nach nicht gemeinen Bauer geschah, wunderte mich, mehr aber noch, dass sie Niemand rügte. — Da ich mich, was der Gesellschaft zu gefallen schien, in ihre Unterhaltung mischte, wurde ich aus Dankbarkeit von dem Schriftgiesser mit einer Erzählung von dem Alterthum <placeName ref="gfa-places-1692" type="itinerar" n="89">St. Albans</placeName>, durch welches wir fuhren, bewirthet, und dass die Häuser schon zu <persName ref="gfa-actors-7514">Julius Cäsars</persName> Zeiten gestanden hätten; welches Alter ich denselben, nach ihrer Gebrechlichkeit zu urtheilen, nicht streitig machen wollte.</p>
               <p>Da die <term ref="gfa-keywords-9291">Postkutschen</term> nach dieser Seite von <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> mit ausserordentlicher Schnelligkeit gehen (sie legen nämlich acht bis neun <term ref="gfa-keywords-8445">englische Meilen</term> in einer Stunde zurück, anderswo aber nur sieben bis achthalbe), so kamen wir schon früh nach <placeName ref="gfa-places-30" type="itinerar" n="90">Coventry</placeName>, einer nicht <pb n="47" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557553"/> unbedeutenden aber nichts weniger als hübsch aussehenden Stadt, und langten <date when="1814-08-27">am 27.</date> Vormittags in <placeName ref="gfa-places-20" type="itinerar" when="1814-08-27" n="91">Birmingham</placeName> an.</p> 
            </div>
         <div type="day">
            <head>Birminghams «Altäre des Vulkans», 27. August 1814</head>
            <p>Wem in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> der <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlendampf</term> und die dicke Luft zuwider ist, muss nicht nach <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> gehen; denn wegen der ausserordentlichen Menge von <term ref="gfa-keywords-55">Giessereien</term>, <term ref="gfa-keywords-9112">Gewehr-</term>, und <term ref="gfa-keywords-9217">Klingenmanufakturen</term>, <term ref="gfa-keywords-2908">Schmelz-</term>, und <term ref="gfa-keywords-9127">Glasöfen</term>, <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschinen</term> und <term ref="gfa-keywords-9166">Hammerwerken</term>, <term ref="gfa-keywords-8973">Drathziehereien</term> und <term ref="gfa-keywords-8843">Blechfabriken</term>, nebst vielen andern Altären des <persName ref="gfa-actors-7964">Vulkans</persName>, ist diese Stadt, die hundert- und dreissigtausend Einwohner enthalten soll, in eine beständige, im Durchschnitt eine Stunde haltende Rauchwolke eingehüllt, aus der nur die Spitzen der Thürme und die hohen Kamine der Glas- und Schmelzöfen hervorragen.</p>
            <p>Gleich nach meiner Ankunft ging ich <placeName ref="gfa-places-1740" type="itinerar" when="1814-08-27" n="92" cert="0">zu Hrn. H—</placeName><note>Herr H. ist möglicherweise Herr <persName ref="gfa-actors-7598">Hobday</persName>.</note>, an den ich von B— et R—<note>Wer hinter dieser Abkürzung steht, ist nicht bekannt.</note> eine Empfehlung hatte. Da er selbst einen Laden <pb n="48" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557554"/> mit den verschiedenen Waaren Birminghams angefüllt besitzt, so konnte ich von ihm die Namen der eigentlichen Fabrikanten nicht erfahren; und weil der Sonnabend der Tag ist, welchen die Engländer a busy day (den geschäftsvollen) nennen, so versprach ich am Montag wieder zu kommen. Im Vorbeigehen zeigte er mir unter andern kostbaren Waaren ein ganz stählernes Schreibzeug, das Fünfzig <term ref="gfa-keywords-8536">Guineen</term> kostet, und wovon die <persName ref="gfa-actors-8299">Königin</persName> vor Kurzem ein ähnliches hatte machen lassen. — Ungewiss, ob ich an diesem Geschäftstage in <placeName ref="gfa-places-1693">Soho</placeName> bei Hrn. <persName ref="gfa-actors-7573"><persName ref="gfa-actors-7572"><orgName ref="gfa-actors-7571">Boulton et Watt</orgName></persName></persName> mit meinem Empfehlungsbriefe von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7539">Brown</persName> wohl ankommen möchte, entschloss ich mich dennoch hinzugehen, um keine Zeit zu verlieren, und nur zu fragen, wann ich gelegen kommen würde. Vier <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> von Birmingham liegt diese so bedeutende <placeName ref="gfa-places-1723" type="itinerar" when="1814-08-27" n="93" cert="0">Manufaktur</placeName>, deren Eigenthümer durch ihre äusserst sinnreiche <term ref="gfa-keywords-8587">Ver<pb n="49" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557555" break="no"/>besserungen der Dampfmaschinen</term> ihrem Vaterlande einen Nutzen von vielen Millionen <term ref="gfa-keywords-8410">Pfund Sterling</term> gewährt haben. Denn erst von derselben Epoche, den Siebenziger- und Achtziger-Jahren des vorigen Jahrhunderts datirt sich der grosse Schwung von Englands Fabrikwesen, da die Herren <persName ref="gfa-actors-7523"><persName ref="gfa-actors-7534">Boulton et Watt</persName></persName> zeigten, wie ihre Maschinen fast zu jedem Zweck menschlicher Kunst mit Sicherheit und Leichtigkeit konnten angewendet werden.</p>
            <p>Herr <persName ref="gfa-actors-7572" type="met">Watt</persName> empfing mich in dem Comptoir der Fabrik, nachdem er die Unterschrift meines Empfehlungsbriefes angesehen hatte, sehr höflich; ich bemerkte ihm aber gleich: weil ich die Geschäfte dieses Tages in England kennte, so bäte ich ihn nur, mir an einem andern Tage ein halbes Stündchen zu bestimmen, um mit ihm sprechen zu können. — «Wenn es Ihnen recht ist,» sagte er, «so kommen Sie morgen zu mir zum Mittagessen; <pb n="50" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557556"/> — dann können wir uns mit Musse unterhalten.» Ich nahm die Einladung ohne weitere Umstände an und empfahl mich. Diese unerwartete Höflichkeit muss ich noch mehr der Unterschrift als nur dem Inhalt des Empfehlungsbriefes von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7539">Brown</persName> zuschreiben; denn nicht nur war sie doppelt und von verschiedener Hand, sondern auch noch mit einem besondern Zeichen versehen. Dessen ungeachtet werde ich die Fabrik so wenig als Andere zu sehen bekommen; denn Hr. <persName ref="gfa-actors-7539">Brown</persName> kündigte es mir schon mit den Worten an: «Er zeigt sie Niemand, und hat es schon sehr angesehenen Personen abgeschlagen.» Die Unterhaltung mit einem solchen Manne ist indessen allein schon eine Reise von London nach Birmingham werth.</p>
            <p>Nach dem Mittagessen durchstrich ich fast ganz <placeName ref="gfa-places-20" type="itinerar" when="1814-08-27" n="94">Birmingham</placeName>, und wäre gern an zehn Orten statt einem hineingegangen, wenn nicht <pb n="51" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557557"/> überall das imperatorische Non admittance (kein Zutritt) angeschrieben gewesen wäre. Durch die zerbrochenen Fensterscheiben einer <term ref="gfa-keywords-9606">Waffenfabrik</term> (was, im Vorbeigehen gesagt, auf eine skandalöse Art hier bei den meisten Manufakturen der Fall ist, dass sie kein gutes Fenster haben) sah ich dem <term ref="gfa-keywords-8879">Schleifen</term> der <term ref="gfa-keywords-9114">Gewehrläufe</term> zu, und bewunderte die Fertigkeit und Gleichförmigkeit, mit welcher der Arbeiter dieselben, da sie queer und nicht der Länge nach geschliffen wurden, in den Händen herumlaufen liess. Drei <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschinen</term> geben bei dieser Fabrik ihre Kräfte zu Ausführung der vielartigen Arbeiten her.</p>
            <p>Eine ausgedehnte <term ref="gfa-keywords-8973">Drathzieherei</term>, wo <term ref="gfa-keywords-8994">Eisen- und Stahldrath</term> <term ref="gfa-keywords-633">gezogen</term> wurde, hätte ich auch gern gesehen; aber sie ist, wie fast alle Fabriken, klosterartig eingemauert. Spät am Abend hatte ich noch zufälligerweise das Vergnügen, in einer offenstehenden englischen <pb n="52" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557558"/> <term ref="gfa-keywords-9056">Frischschmiede</term>, was sie <term ref="gfa-keywords-9387">Puddling-Furnacs</term> nennen, der ganz eigenen Operation des <term ref="gfa-keywords-8537">Frischens</term> mit Flammenfeuer zuzusehen. Der Prozess ist schon bekannt, wirklich aber höchst interessant, da man durch die Flamme von blossen <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> dennoch ziemlich gutes <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> erhält. Die <term ref="gfa-keywords-8539">Luppen</term> von dreissig bis vierzig <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> wurden durch einen (da er keinen Gegenschlag hatte) sehr kraftlosen T Hammer aus dem Geschlecht der <term ref="gfa-keywords-8540">Aufwerfer</term> in drei Hitzen zu sechs <term ref="gfa-keywords-8541">Linien</term> dicken und vierthalb Linien breiten kurzen Stäben herausgemartert. Die Methode, die Luppe vermittelst eines eingesteckten und sich gleich festschweissenden dünnen Eisenstabes aus dem <term ref="gfa-keywords-9053">Frischofen</term> zu nehmen, gefiel mir sehr wohl, weil man keiner Zange bedarf, mehr Meister des Eisens im Aufwenden ist, und die Luppe von hinten nach vorn, ohne sie umkehren oder zerhauen zu müssen, gleichförmig verstrecken <pb n="53" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557559"/> kann. Der Hammer, etwa sechs <term ref="gfa-keywords-8451">Zentner</term> schwer, wurde nicht von der Seite an dem Stiel, wie in <placeName ref="gfa-places-35">Deutschland</placeName>, sondern an einem gegossenen Vorsprung seiner eigenen Stirne gehoben. So wie ich auf der einen Seite, wenigstens in diesem Fall, die Ueberlegenheit der deutschen <term ref="gfa-keywords-9165">Hammerschmiede</term> an Fertigkeit und Kraft anerkennen musste, so sehr bewunderte ich auf der andern Seite die verständige Einrichtung des Werks, welches durchaus für Alles in den Raum eines bei uns gewöhnlichen Wohnzimmers eingeschlossen war.</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>James Watt führt durch sein Werk und lädt ein zum Mittagessen, 28. August 1814</head>
            <p>Sonntags den <date when="1814-08-28">28. August</date>. Ein gewisser <term ref="gfa-keywords-9794">Zunftrüyer</term> löblicher Stadt <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName> wollte einst eine grosse Rede halten, die er aber über der Titulatur rein vergass, und endlich in den fragenden Ausruf ausbrach: «Wo ’naus, liebwerthe und wohlvertraute<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557726">Erstdruck</ref>.</note> Herren Mitzünftige, jetzt wo ’naus?» Da ihm aber dies Keiner sagen konnte, nahm <pb n="54" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557560"/> er im Zorn Hut und Stock und ging davon. — Heute befinde ich mich fast in der Lage dieses Ehrenmannes, wenn es darum zu thun ist, die Geschichte dieses Tages aufzuzeichnen, indem noch wenige einen solchen Reichthum an Interesse hatten; und bei der Beschränktheit der Zeit und der Wichtigkeit des Gegenstandes weiss auch ich fast nicht, wo ’naus.</p>
            <p><date when="1814-08-28T14:00:00">Um zwei Uhr Nachmittags</date>, nachdem ich den Vormittag mit Schreiben zugebracht hatte, ging ich von <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1693" type="itinerar" when="1814-08-28T15:00:00" n="98">Soho</placeName>, eine gute Stunde Weges. Das <placeName ref="gfa-places-1724" type="itinerar" when="1814-08-28" n="99">Wohnhaus des Hrn. Watt</placeName>, in einem niedlichen und sehr ausgedehnten Park gelegen, zeichnet sich sowohl durch seine Bauart als auch dadurch schon vortheilhaft aus, dass es ganz mit <term ref="gfa-keywords-9426">Schiefer</term> gedeckt<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557726">Erstdruck</ref>.</note> und von gehauenen Steinen aufgeführt ist, da sonst in Birmingham und andern Orten Englands die meisten Häuser aus einfachen rothen <term ref="gfa-keywords-9634">Back<pb n="55" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557562" break="no"/>steinen</term> zusammengesetzt sind. Aber das Innere zeigt alles, was nur zu den englischen Lebensbequemlichkeiten gehören kann, und beweist, dass es einen sehr reichen Besitzer hat. Ich wurde durch einen Bedienten ins Besuchzimmer geführt, in welches unverzüglich Herr <persName ref="gfa-actors-7572">Watt</persName> eintrat.</p>
            <p>Da mich Hr. <persName ref="gfa-actors-7539">Brown</persName> demselben als Direktor <placeName ref="gfa-places-131"><term ref="gfa-keywords-8997">unserer Eisengruben</term></placeName> in seinem Briefe bekannt gemacht hatte, so ging das Gespräch sogleich auf diesen Gegenstand über; und weil Hr. Watt gern die Lage der Gruben und ihr Streichen gewusst hätte, so holte er eine sehr schöne <term ref="gfa-keywords-8542">Wyssische Karte</term> des <placeName ref="gfa-places-77">Kantons Schaffhausen</placeName> herbei, wo ich ihm seinen Wunsch genügend erfüllte. Nach diesem kam die Rede auf die verschiedenen Eisengattungen und auf die <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschinen</term>. Er führte mich, ganz gegen meine Erwartung, in den diesen Gegenstand umfassenden Theil seiner <placeName ref="gfa-places-1723" type="itinerar" when="1814-08-28" n="100" cert="0">Fabrik<pb n="56" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557563" break="no"/>gebäude in Soho</placeName>. Ich erstaunte über das, was ich hier sah. Eine Beschreibung würde nichts nützen; die Vorstellung kann derselben doch nicht folgen. Ich bemerke blos, dass nur die Masse des vorhandenen <term ref="gfa-keywords-8672">Eisens</term> schon ungeheuer ist, die darauf verwendete Arbeit gar nicht gerechnet. Was noch nie geschah, ist hier ausgeführt, und die ehemalige unförmliche Compilation von Röhren und Zylindern bei den Dampfmaschinen ist nun ein elegantes eisernes Gebäude mit Säulen von dorischer und korynthischer Ordnung geworden. Herr <persName ref="gfa-actors-7573" type="met">Boulton</persName>, der Associé des Hrn. Watt, kam auch zu uns, während wir nach Besichtigung einer Kollektion von <term ref="gfa-keywords-8989"><placeName ref="gfa-places-133">schwedischem</placeName></term>, <placeName ref="gfa-places-2063">sibirischem</placeName> und <placeName ref="gfa-places-41">englischem</placeName> Eisen noch die Dreh- und <term ref="gfa-keywords-9439">Schmiedewerkstätte</term> besuchten.</p>
            <p>In letzterer bemerkte ich, die ungemein schöne <term ref="gfa-keywords-2759">Handschmiedearbeit</term> bewundernd, auch noch etwas Geringscheinendes, aber dennoch <pb n="57" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557564" break="no"/> sehr Nützliches, nämlich die Befestigung der <term ref="gfa-keywords-8544">Setz</term>- und <term ref="gfa-keywords-8545">Schrotmeissel</term> an Stielen, die aus Haselruthen gemacht, um dieselben herumgehen und mit Drath zusammengebunden sind, so dass kein Loch in das Werkzeug gemacht werden muss, um den Stiel hineinzustecken, wodurch sie dem Zerbrechen weit besser widerstehen und in der Hand nie prellen. Ein grosser Vorrath von <term ref="gfa-keywords-8543">Copirmaschinen</term>, die sie mir in einem Magazin neben dem Comptoir zeigten, gab auch in diesem Stücke den besondern Fleiss zu erkennen, der hier auf alle Arbeiten verwendet wird.</p>
            <p>Die Unterhaltung bei Tische, welcher nach englischer Sitte mit kostbaren <term ref="gfa-keywords-9618">Weinen</term> reichlich versehen war, wurde sehr lebhaft, da man Vergnügen daran zu haben schien, dass ich das Englische geläufig sprach, welches auch Hr. Brown in allen seinen Empfehlungsbriefen bemerkte, und worauf man, wie es mir vor<pb n="58" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557565" break="no"/>kam, viel hält. Da die Rede auch auf die <term ref="gfa-keywords-8787">Metallcompositionen</term> der Alten kam, konnte ich nicht umhin, der Entdeckung meines <term ref="gfa-keywords-8522">gelben Stahls</term> zu erwähnen; dies schien Interesse für sie zu haben, da ich ihnen ein Muster davon zeigte, und sie liessen sogleich einen gewissen Herrn <persName ref="gfa-actors-7574" type="met">Murdoch</persName> zum <term ref="gfa-keywords-9558">Thee</term> bitten, von dem sie bemerkten<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557726">Erstdruck</ref>.</note>, dass er vorzügliche metallurgische Kenntnisse besitze, und auch lange diesen Gegenstand bearbeitet habe. — Der Nachtisch, für England ungemein mannigfaltig, enthielt unter anderm prächtige, nussgrosse Beeren tragende <term ref="gfa-keywords-9331">Muskateller-</term> und andere Trauben, wovon das Stück nie unter einer halben, meistens aber mit einer ganzen <term ref="gfa-keywords-8536">Guinee</term> bezahlt wird.</p>
            <p>Lange wurde beim Thee, mit welchem man den <term ref="gfa-keywords-9197">Kaffee</term> gleichzeitig auftrug, über vorliegende Metallcomposition gesprochen, und Herr Murdoch zeigte sich wirklich als ein <pb n="59" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557566"/> sehr erfahrener <term ref="gfa-keywords-9312">Metallurg</term>; indessen hatte er es nie weiter gebracht, als ein Theil <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> mit einem Theil <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> zu vereinigen. Bei Erwähnung eines grossen <term ref="gfa-keywords-9005">Eisenwerks</term> in der Nähe sagte Hr. Watt zu mir: «Herr Fischer, nehmen Sie hier ein Bett an, und da ich vermuthe, dass Sie reiten, so besuchen wir morgen einige der interessantesten Werke, unter andern eins, das fünftausend Arbeiter beschäftigt.» Dieses Anerbieten nahm ich mit Vergnügen an, lehnte aber, um nicht unbescheiden zu sein, das Uebernachten in Soho ab. Nach genommenem Abschied, wo mich Hr. Watt noch bis zum Ausgang des Parks begleitete, ging ich <date when="1814-08-28T21:30:00">um halb zehn Uhr</date> <placeName ref="gfa-places-20" type="itinerar" when="1814-08-28T11:30:00" n="101">nach Hause</placeName>, voll von Betrachtungen, wie weit Fleiss, Verstand und Beharrlichkeit den Menschen bringen können.</p>
         </div>
         <div type="day" xml:id="d_29_8">
            <head>Erkundungsritt durch das Black Country mit James Watt, 29. August 1814</head>
            <p>Am folgenden Tage war ich <date when="1814-08-29T07:30:00">des Morgens um halb acht Uhr</date> schon in <placeName ref="gfa-places-1693" type="itinerar" when="1814-08-29T07:30:00" n="102">Soho</placeName>, nachdem <pb n="60" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557567" xml:id="p_60"/> ich vorher bei Mr. <persName ref="gfa-actors-7598" type="met">Hobday</persName> in <placeName ref="gfa-places-1740" type="itinerar" when="1814-08-29" n="102">Legg-Street</placeName> <term ref="gfa-keywords-8789">Alphabete</term> und <term ref="gfa-keywords-9330">Stempel</term> von <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> bestellt und fünf <term ref="gfa-keywords-8445">englische Meilen</term> zu Fuss zurückgelegt hatte.</p>
            <p>Während des Frühstücks kam ein gewisser <persName ref="gfa-actors-7599" type="met">Hr. Low</persName> von <placeName ref="gfa-places-1741">Trinidad</placeName>, welcher eine <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> von fünfzehn <term ref="gfa-keywords-8588">Pferdstärken</term> bestellte, die noch mit der Octoberflotte abgehen sollte. Dieser Hr. Low erzählte von dem merkwürdigen <placeName ref="gfa-places-1742">Pechmeer</placeName>, das sich auf Trinidad befindet, und worüber ich einen ausführlichern Bericht in einer kürzlich herausgekommenen Reisebeschreibung las, die mir Hr. <persName ref="gfa-actors-7572">Watt</persName> gab. Hr. Low verliess uns bald, und ging nach der <term ref="gfa-keywords-55">Giesserei</term> und <term ref="gfa-keywords-8944">Dampfmaschinen-Manufaktur</term>, um dort mit Hrn. <persName ref="gfa-actors-7574">Murdoch</persName> das Weitere zu verabreden. — «Kommen Sie,» sagte bald darauf Hr. Watt: «ich bin nie sicher, dass Leute mich sprechen wollen»; und wir setzten uns unverzüglich, einen Reitknecht und eine <pb n="61" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557568"/> <term ref="gfa-keywords-8970">dänische Dogge</term><note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557726">Erstdruck</ref>.</note> im Gefolge, zu Pferde. Es waren vortreffliche Läufer; der meinige hiess Jakob (Jack), der des Hrn. Watt hatte den Namen Johannes (John), und der Hund ward wie der alte Gärtner des Hauses, nämlich Daniel, genannt.</p>
            <p>Als wir beinahe eine Meile weit geritten waren, hielt Hr. Watt auf einmal an, und sagte: «Wo ich Sie nun hinführe, kommt sonst kein Fremder hin; ich ersuche Sie daher, in England Niemand, auch nicht Herrn <persName ref="gfa-actors-7539">Brown</persName>, etwas davon zu sagen; auch geben Sie Niemand Briefe oder Empfehlungen an mich in dieser Hinsicht, es würde nichts nützen.» — Wir stiegen bald darauf an einem grossen Thorweg ab, nachdem wir durch eine lange Gasse niedlicher und ganz gleichförmig gebauter Häuser geritten waren, welches lauter Arbeiterwohnungen sind, jede mit einem artigen Garten versehen.</p>
            <p><pb n="62" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557569"/> <placeName ref="gfa-places-1694" type="itinerar" when="1814-08-29" n="104">Diese Manufaktur</placeName>, welche die eben so geist- als kenntnisreiche Grossfürstin <persName ref="gfa-actors-7600">Katharina</persName><note>Die Grossfürstin Katharina besuchte nur wenige Monate früher im <date from="1814-01-01" to="1814-01-31">Januar 1814</date> mit ihrem Bruder, dem Zaren <persName ref="gfa-actors-3099">Alexander I.</persName>, <placeName ref="gfa-places-84">Fischers Werkstätte</placeName> in <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName>.</note> während ihres Aufenthalts in England für merkwürdig genug hielt, um sie mit ihrem Besuche zu beehren, und sich dieselbe durch Herrn Watt, mit dem sie sich (was er mit besonderm Vergnügen anmerkte) über alle interessante Gegenstände derselben, vorzüglich aber über die dort so mannigfaltig vorhandenen <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschinen</term> in Hinsicht ihrer Construction und Anwendung, auf das Huldreichste unterhielt, in ihrer ganzen Ausdehnung zeigen zu lassen, — diese Manufaktur liegt an dem <placeName ref="gfa-places-1778">Kanal von Birmingham</placeName>, der mit den vier Haupthafen Englands, nämlich <placeName ref="gfa-places-1744">Hull</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1743">Portsmuth</placeName>, <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1745">Liverpool</placeName> in Verbindung steht. Sie ist ganz mit einer hohen Mauer umgeben, und besteht in mehrern, jedes einige hundert Fuss langen Gebäuden, worunter die <term ref="gfa-keywords-55">Giesserei</term>, das <term ref="gfa-keywords-2755">Modellhaus</term> und <pb n="63" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557570"/> die neue Werkstätte sich vorzüglich auszeichnen. Vier Oefen verschaffen flüssiges <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> genug, um Güsse bis auf die Schwere von zweihundert <term ref="gfa-keywords-8451">Zentnern</term> in einem Stück auszuführen. Diesen gegenüber sind die <term ref="gfa-keywords-9584">Trockenkammern</term>, und der Boden zwischen beiden ganz hohl, um die grössten Zylinder aufrecht zu formen und zu giessen; der etwas eisenschüssige und viel <term ref="gfa-keywords-8547">Mica</term> enthaltende <term ref="gfa-keywords-3050">Giesssand</term> wird an Ort und Stelle gegraben, auch steht ganz Birmingham auf dem gleichen Sand. In den andern Gebäuden und besonders in dem eisernen Haus — ich nenne es so, weil Fussboden, Treppen und Dach ganz aus gegossenem Eisen bestehen, und zwar sind die Fussboden und Treppen nicht glatt, sondern fein gewürfelt wie Teppiche, mit schwarzer Farbe angestrichen und äusserst reinlich gehalten, — ich sage, in diesen Gebäuden sind die arbeitenden Dampfmaschinen von sechs bis zu <pb n="64" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557571"/> fünfzig <term ref="gfa-keywords-8588">Pferdstärken</term> (<emph rend="italics">Horsepowers</emph>), die still und gleichförmig nach den Gesetzen, die der Genius in sie hineingebannt hat, die auferlegte Arbeit vollziehen: Geld schlagen, Blech walzen; plattirte Geräthe stanzen, Hämmer bewegen, ungeheure <term ref="gfa-keywords-8702">Kolbenstangen</term> und <term ref="gfa-keywords-8644">Wendelbäume</term> abdrehen und Zylinder ausbohren, deren ein einziger oft mehrere Monate zu seiner Vollendung erfordert, somit ihresgleichen wieder hervorbringen, nebst Anderm mehr. An den bei Dutzenden herumstehenden Boilers oder Dampfkesseln, die von zwei bis drei <term ref="gfa-keywords-8541">Linien</term> dickem <term ref="gfa-keywords-8993">Eisenblech</term> und vortrefflich zusammengenietet sind, bemerkte ich statt der ehemaligen sphärischen nun durchgehends parallel-epipedische Form mit gewölbtem Obertheil. Alle Werkstätten, und sogar der grosse Platz, werden <term ref="gfa-keywords-8533">durch Gas erleuchtet</term>, und Hr. Watt hatte die Güte, mir auch diese, von Hrn. Murdoch eingeführte, Einrichtung zu <pb n="65" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557572"/> zeigen. In zwei grossen Oefen hat die <term ref="gfa-keywords-8549">Verkohlung</term>, oder eigentlicher zu reden, <term ref="gfa-keywords-8549">die Destillation der Steinkohlen</term> statt, und in nebenan, stehenden grossen Gefässen die Absönderung des Gases <term ref="gfa-keywords-8833">Bitumens</term> u.s.w. Das Gas wird von dort in ein besonderes Gebäude unter zwei im Wasser stehende, unten offene und oben geschlossene, ungefähr dreitausend <term ref="gfa-keywords-8449">Kubikfuss</term> haltende, <term ref="gfa-keywords-8550">eiserne Behälter</term> gebracht, von wo es durch Röhren in alle Gebäude der Fabrik geleitet wird.</p>
            <p>Um die Wirkung zu zeigen, liess Hr. Watt das Comptoir schliessen, wo dann aus vierarmigen, auf dem Schreibepulte befestigten Leuchtern das Gas in gläsernen Zylindern mit glänzender Flamme und ganz geruchlos brannte. Man macht noch ein Geheimniss daraus, dem Gas den übeln Geruch und das Bläulichte der Flamme zu entziehen; ich habe aber die Prozedur dennoch in Erfahrung bringen können.</p>
            <p><pb n="66" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557573"/> Aus der Manufaktur gingen wir in das benachbarte <placeName ref="gfa-places-1746" type="itinerar" when="1814-08-29" n="105">Smethwik</placeName> zu einer <term ref="gfa-keywords-8506"><placeName ref="gfa-places-1747" type="itinerar" when="1814-08-29" n="106">Dampfmaschine</placeName></term> von dreiunddreissig <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> haltendem Zylinder, die einen Theil der Kanäle mit dem nöthigen Wasser versieht. Von Smethwik führte uns der Weg nach <placeName ref="gfa-places-1748" type="itinerar" when="1814-08-29" n="108">Bilston</placeName>, an der grossen Landstrasse nach <placeName ref="gfa-places-70">Irland</placeName>, bei <placeName ref="gfa-places-1749" type="itinerar" when="1814-08-29" n="107" cert="0">Capon-Fields</placeName>, einem sehr merkwürdigen Punkt, vorbei, wo eigentlich der Anfang des <placeName ref="gfa-places-1778">Birminghamer Kanalsystems</placeName> ist. Auf dem höchsten Punkt der ganzen Gegend sind bei dem Schacht einer verlassenen wasserreichen <term ref="gfa-keywords-6116">Kohlengrube</term> zwei Dampfmaschinen von vierundfünfzig Zoll weiten Zylindern angebracht, die alle Minuten achtundvierzig zylindrische Fuss Wasser liefern, nötigenfalls aber das Doppelte leisten können. Diese versehen ein grosses Bassin, aus welchem die tiefer liegenden Kanäle so viel Wasser erhalten, als der beständige Gebrauch erfordert. Die Maschinen sind von Hrn. Watt gebaut, <pb n="67" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557574"/> und, wie alle die von ihm herrühren, besonders schön eingerichtet. Von Capon-Fields weg erstreckt sich über <placeName ref="gfa-places-1748">Bilston</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1750">Wednesbury</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1751">Dudley</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1754">Level-Iron-works</placeName> nicht eigentlich ein Thal, sondern <placeName ref="gfa-places-1755">ein Kessel</placeName> von zehn <term ref="gfa-keywords-8449">englischen Meilen</term> in der Länge und vier, zuweilen sechs Meilen breit, in seiner Art wahrscheinlich einzig.</p>
            <p>Das an sich sehr unfruchtbare Land, das aber in seinem Innern einen unermesslichen Schatz von <term ref="gfa-keywords-9199">Kalkstein</term>, <term ref="gfa-keywords-9027"><term ref="gfa-keywords-316">Eisenerz</term></term> und <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> verschliesst, ist mit Häusern, besonders aber <term ref="gfa-keywords-9005">Eisenwerken</term>, <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschinen</term>, <term ref="gfa-keywords-9127">Glasöfen</term>, <term ref="gfa-keywords-9454">Seifensiedereien</term> u.s.w., wie übersäet, so dass man über fünfhundert Manufakturen in diesem Distrikte zählt, in dessen Mitte das grosse <placeName ref="gfa-places-1756"><placeName ref="gfa-places-1752">Wilkinson’sche Eisenwerk Bradley</placeName></placeName>, das allein fünftausend Arbeiter blos männlichen Geschlechts beschäftigt, wie eine Krone hervorragt, und nun nach dem Tode des Hrn. <pb n="68" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557575"/> <persName ref="gfa-actors-7601">Wilkinson</persName> (der nach seinem Begehren in einen gegossenen eisernen Sarg gelegt wurde, über dessen Gewölbe noch eine vierhundert Zentner schwere eiserne <term ref="gfa-keywords-8770">Pyramide</term> errichtet ist) von einem gewissen Hrn. <persName ref="gfa-actors-7602">Ferryday</persName> betrieben wird, der in seiner frühen Jugend ein gemeiner Kohlenträger war.</p>
            <p>Nachdem wir an verschiedenen Orten nur im Vorbeigehen die ganz eigene Art der englischen <term ref="gfa-keywords-8995">Eisenerzeugung</term> und Ausarbeitung gesehen hatten, gingen wir in das kleine Städtchen <placeName ref="gfa-places-1751" type="itinerar" when="1814-08-29T15:00:00" n="109">Dudley</placeName>, um dort das Mittagessen (es war schon <date when="1814-08-29T15:00:00">drei Uhr</date>) auf unsere Zurückkunft von Level-Iron-works, die wir noch zu besichtigen hatten, und drei <term ref="gfa-keywords-8445">englische</term> von da entfernt sind, zu bestellen. Als wir auf dem Marktplatze ankamen, war ein Volkszusammenlauf, und in dessen Mitte ein gewaltiges Feuer, wobei sich die liebe Stadtjugend besonders thätig bewies. Auf die Nachfrage <pb n="69" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557576"/> wurde uns gesagt, dass ein Schlächter schlechtes Fleisch verkauft, welches der Magistrat, nach geschehener Anzeige, wegnehmen und der Disposition des straflustigen Publikums von Dudley übergeben liess; dieses verdammte nun das Corpus delicti, eben nicht zu grosser Erbauung des Verkäufers, sogleich zum Feuer.</p>
            <p>Als wir in <orgName ref="gfa-actors-7889"><placeName ref="gfa-places-1754" type="itinerar" when="1814-08-29" n="110">Level-Iron-works</placeName></orgName> ankamen, empfing uns der Eigenthümer, Hr. <persName ref="gfa-actors-7603" type="met">Gibbon</persName>, nicht nur sehr höflich, sondern zeigte und erklärte mir auch alles, was ich zu wissen wünschte, weshalb eine etwas ausführliche Beschreibung hier um so eher an ihrem Platz sein wird, als die Verfahrungsart auf allen englischen <term ref="gfa-keywords-9005">Eisenwerken</term>, wo das <term ref="gfa-keywords-316">Erz</term> mit <term ref="gfa-keywords-8551">Coaks</term> geschmolzen und das erzeugte <term ref="gfa-keywords-8590">Gusseisen</term> mit Steinkohlenflamme <term ref="gfa-keywords-8537">gefrischt</term> wird, ungefähr die gleiche ist. Drei neben einander stehende <term ref="gfa-keywords-288">Hochöfen</term> von zweiundvierzig Schachttiefe, deren jeder wöchentlich siebenzig bis hundert <pb n="70" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557577"/> Tonnen und mehr <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> liefert (welches zusammen sechstausend <term ref="gfa-keywords-8451">Zentner</term> beträgt), werden durch einen einzigen Zylinder von neun <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> Durchmesser und neun Fuss Kolbenzug geblasen, der von einer fünfzig <term ref="gfa-keywords-8588">Pferde starken</term> <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> in Bewegung gesetzt wird. Da der Zylinder, welcher seinen Wind in einen grossen <term ref="gfa-keywords-9610">eisernen Wasserregulator</term> abgibt, oben und unten geschlossen ist und folglich doppelt arbeitet, so ist die ausgepresste Luftmenge für die Minute zu vierzehn Kolbenzügen <formula rend="inline" notation="tex">\frac{9^2\times785\times914\times2^1}{1000} = 15,866</formula> Kubikf. Diese Luftmenge reicht nicht nur für die drei Hochöfen hin sondern versorgt noch drei <term ref="gfa-keywords-9400"><term ref="gfa-keywords-8552">Refining</term></term> oder <term ref="gfa-keywords-9594">Umschmelzherde</term> (Frischfeuer kann man es nicht übersetzen), jeden zu drei Dünsten, welche sehr stark, fast wie bei den <term ref="gfa-keywords-8553">catalonischen Feuern</term>, incliniren, und über die ein zarter Wasserstrom in das Feuer geleitet wird<term ref="gfa-keywords-8864">, um durch das </term>sich bildende Was<pb n="71" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557578" break="no"/>serstoffgas vermittelst der grössern <term ref="gfa-keywords-8554">Wahlverwandtschaft</term> dem Eisen den Schwefel zu entziehen und es zum <term ref="gfa-keywords-8537">Frischen</term> geschickter zu machen. Auf das jedesmal zu zwanzig <term ref="gfa-keywords-8451">Zentner</term> in zwei <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> dicken Platten abgezapfte Eisen wird ebenfalls bis zu gänzlicher Erkaltung Wasser gelassen, und dann in Stücke zu dreissig bis vierzig <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> zerschlagen, die im Bruch weiss sind und das Ansehen des <term ref="gfa-keywords-8555">Mokstahls</term> haben. Zweihundert Pfund dieses Eisens auf einmal kommen dann in den <term ref="gfa-keywords-9387">Puddling-Furnace</term>, den ich <term ref="gfa-keywords-9053">Frischofen</term> nennen möchte. Er ist seiner Natur nach ein <term ref="gfa-keywords-8480">Reverberirofen</term> mit <term ref="gfa-keywords-9051">Flammenfeuer</term>, und mit einem Kamin von ungefähr dreissig <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> Höhe versehen, um einen heftigen Zug zu bewirken; oben wird dasselbe mit einem Deckel, wie es der Gang der <term ref="gfa-keywords-8538">Arbeit</term> erheischt, geöffnet oder geschlossen. Das durch die Intensität des Feuers in kurzer Zeit in Fluss gebrachte Eisen wird un<pb n="72" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557579" break="no"/>ter Zutritt der äussern Luft durch die geöffnete Thür des Ofens umgerührt, bis es sich zertheilt, dann wieder zusammengebracht, neue Hitze gegeben, wieder gewendet, etwas mit Wasser bespritzt, endlich im Ofen selbst während seines teigigen Zustandes in sechs <term ref="gfa-keywords-8539">Luppen</term> zertheilt, welche, nachdem sie der Hitze und dem Zug der äussern Luft noch einige Zeit ausgesetzt worden, eine um die andere herausgenommen und unter den grossen Hammer gebracht werden. Dieser Hammer, mit <term ref="gfa-keywords-9524">Stiel</term> und <term ref="gfa-keywords-9515">Hülse</term> aus einem Stück gegossen und etwa zwölf bis fünfzehn <term ref="gfa-keywords-8451">Zentner</term> schwer, hat weder <term ref="gfa-keywords-8573">Widerschlag (Preller)</term> noch Hammerstuhl; seine zwei ellipsoidischen Arme, die statt der <term ref="gfa-keywords-9529">Warzen</term> angegossen sind, ruhen nur auf zwei eisernen Böcken. Er wird, wie schon von einem frühern erwähnt ist, durch eine Dampfmaschine auch vorn <term ref="gfa-keywords-9516">an der Stirn gehoben</term>, und seine Form ist auch ein T, mit <pb n="73" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557580"/> einer an dem Querstück fortlaufenden Fläche, die aber niedriger oder tiefer abgesetzt ist, als der übrige Theil der Bahn, so dass, wenn sie auch auf dem Ambos ganz aufgeht, immer ein hohler Zwischenraum von ungefähr vier <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> bleibt, in welchem die Luppe, die, wenn der Streich ganz aufginge, zerplatzen würde, zuerst gebildet und zu einer kurzen Stange zusammengedrückt wird. Auch ist noch ein anderer Grund für diese Vertiefung, weil die Luppe, da der Hammer blos fünf Zoll Hub hat und dieselbe bis acht Zoll dick sein kann, sonst im Anfang nicht darunter gebracht werden könnte. Ist die Luppe hier zu einem länglicht-breiten Stück von vierthalb Zoll auf anderthalb Zoll zusammengedrückt, so wird sie Bloom genannt und kommt dann in die Bloomery oder Streck- und <term ref="gfa-keywords-8557">Schweissherd</term>, welches ebenfalls ein sehr wirksamer <term ref="gfa-keywords-8480">Reverberir-Ofen</term> ist. Hier werden nun mehrere <pb n="74" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557581"/> Stücke zusammengeschweisst, wenn grosse, schwere Stäbe erforderlich sind, oder die einzelnen Stücke abgeschweisst, dass sie schön ganz werden, und dann unter die <term ref="gfa-keywords-9245">Walz-</term> und <term ref="gfa-keywords-9440">Schneidwerke</term> gebracht, wo in den allmählig abnehmenden eingedrehten Rinnen viereckige, runde oder flache Stäbe gebildet werden, so wie das Schneidwerk in einem Augenblick jedesmal einen Bund Stäbe von neun <term ref="gfa-keywords-8541">Linien</term> im Quadrat bis auf zwei Linien liefert, je nachdem man es verlangt. Nur durch diese Vorrichtungen, die so in einander greifen, dass durchaus kein Zeitverlust statt hat, ist es möglich, das fertige kleine Eisen bei dem hohen Arbeitslohn in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName>, der wöchentlich für den allergeringsten Handlanger fünfzehn <term ref="gfa-keywords-8443">Schillinge</term> oder acht <term ref="gfa-keywords-8457">Gulden</term>, für die meisten Arbeiter aber sechszehn bis zwanzig Gulden beträgt, um zwölf Schillinge den <term ref="gfa-keywords-8451">Zentner</term> zu verkaufen. Nicht nur aber ist das <placeName ref="gfa-places-41">englische</placeName> <pb n="75" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557582"/> Eisen so wohlfeil, sondern es ist durch angestrengte Bemühung, die oft das Unglaubliche möglich macht, ganz vorzüglich gut geworden, und zwar von dem Zeitpunkt an, wo der vor einigen Jahren, obschon nur kurz dauernde <term ref="gfa-keywords-8591">Krieg mit Schweden und Russland</term> das <placeName ref="gfa-places-1779"><term ref="gfa-keywords-8989">Eisen von Dannemora</term></placeName> und <placeName ref="gfa-places-2063">Sibirien</placeName> von den englischen Märkten ausschloss.</p>
            <p>Ganz vergnügt und mit der klarsten Vorstellung des Prozesses und der angewandten Oefen und Maschinen verliess ich diese Heimath des <persName ref="gfa-actors-7964">Vulkans</persName>, und zwischen Hunderten von <term ref="gfa-keywords-9224">Kohlenmeilern</term>, wo die <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> in <term ref="gfa-keywords-8551">Coaks</term> verwandelt werden, und zwischen Steinkohlengruben und ihren tiefen Schachten durch, ja selbst bei einem Revier, wo schon Jahre lang Millionen Zentner selbst entzündeter Steinkohlen im Brand sind, und des Nachts in blauen Flammen, wie abgeschiedene Geister durch die Spalten ihrer Gruft, ihr Dasein <pb n="76" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557583"/> kund geben, ritten wir vorbei nach <placeName ref="gfa-places-1751" type="itinerar" when="1814-08-29" n="111">Dudley</placeName> zurück, wo Beef-Steak und herrliches <term ref="gfa-keywords-8829">Ale</term> uns die Mühseligkeiten eines ununterbrochenen Ritts von vierundzwanzig <term ref="gfa-keywords-8445">englischen Meilen</term>, deren manche im Galopp zurückgelegt wurde, bald vergessen machte.</p>
            <p>Die vertraute Unterredung während des Essens und die Beseitigung einiger technischen Gegenstände verkürzten die Zeit so sehr, dass wir eilen mussten, die umliegende Gegend von der Höhe der schönen <term ref="gfa-keywords-9409">Ruinen</term> von <placeName ref="gfa-places-1757" type="itinerar" when="1814-08-29" n="112">Dudley-Castle</placeName> aus noch zu sehen, wo die Strahlen der sinkenden Sonne mit den Rauchwolken der Ofen, die einen eigenen, mehrere Stunden im Durchmesser haltenden Gewitterhimmel bildeten, einen sonderbaren Kontrast machten. — Auch stiegen wir noch in <term ref="gfa-keywords-9199"><placeName ref="gfa-places-1758" type="itinerar" when="1814-08-29" n="113">Dudley’s Kalksteinbruch</placeName></term> hinunter, um die Mündung des drei <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> unter der Erde und meistens durch den Felsen gehauenen <placeName ref="gfa-places-1759" type="itinerar" when="1814-08-29" n="114">Kanals</placeName>, der an der andern <pb n="77" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557584"/> Seite des Berges wieder herauskommt, zu sehen. Die für den <term ref="gfa-keywords-9069">Geologen</term> äusserst merkwürdige und äusserst seltene Erscheinung der ganz entgegengesetzten Schichtung des Kalksteinlagers an der Südost- und Nordwestseite dieses Hügels, und des dabei vorkommenden <term ref="gfa-keywords-8752">Basalts</term>, verdiente eine weitläufigere Erörterung, als hier der Raum gestattet.</p>
            <p>Auf dem Heimwege sprachen wir zum <term ref="gfa-keywords-9558">Thee</term> <persName ref="gfa-actors-7604"><placeName ref="gfa-places-2182" type="itinerar" when="1814-08-29" n="115" cert="0"/>bei Hrn. Priestley<placeName/></persName>, Sohn des berühmten Doctors <persName ref="gfa-actors-7605">Priestley</persName>, ein. Dieser geht mit dem Gedanken um, in <placeName ref="gfa-places-150">Amerika</placeName>, wohin er bald zurückkehren wird, <term ref="gfa-keywords-8592">Fuhrwerke durch Dampfmaschinen statt Pferde zu treiben</term>, welches in England bei <placeName ref="gfa-places-1760">Leeds</placeName> schon mit gutem Erfolg geschieht. Wir hatten noch vier Meilen zu reiten, und kamen, von mehr als anderthalbhundert aus den Kaminen der <term ref="gfa-keywords-2908">Schmelzöfen</term> hoch emporlodernden Flammen heimgeleuchtet, <date when="1814-08-30T00:00:00">gegen Mitternacht</date> in <placeName ref="gfa-places-1693" type="itinerar" when="1814-08-30T00:00:00" n="116">Soho</placeName> an. Nachdem <pb n="78" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557585"/> ich Hrn. <persName ref="gfa-actors-7572">Watt</persName> noch einen Gedanken eröffnet, von dem später die Rede sein wird, ging ich noch nach <placeName ref="gfa-places-20" type="itinerar" when="1814-08-30T01:00:00" n="117">Birmingham</placeName>, und <date when="1814-08-30T01:30:00">Morgens</date> zwischen ein und zwei Uhr, wohl zufrieden mit den Früchten dieses Tages, zu Bette.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Erste Begegnung mit dem Temperguss in Birmingham, 30. August 1814</head>
            <p><date when="1814-08-30">Den 30.</date> war mein erster Gang nach <placeName ref="gfa-places-1693" type="itinerar" when="1814-08-30" n="118">Soho</placeName>, um von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7572">Watt</persName> Abschied zu nehmen, und zugleich von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7574">Murdoch</persName> ein Stück <term ref="gfa-keywords-8558">Platinadrath</term>, welches Metall er pfundweis zusammenschmelzt und zu fünfzehn <term ref="gfa-keywords-8443">Schilling</term> die <term ref="gfa-keywords-8559">Unze</term> verkauft, zur Beröhrung der <term ref="gfa-keywords-8560">Zündlöcher</term> an <term ref="gfa-keywords-8907">Schiessgewehren</term> zu bekommen. Hr. Watt hatte die Güte, mir, zu der bereits erwiesenen Freundschaft, einen Empfehlungsbrief an Hrn. <persName ref="gfa-actors-7607">Lee</persName>, Besitzer der grössten <term ref="gfa-keywords-9466"><orgName ref="gfa-actors-7929">Spinnerei</orgName></term> in <placeName ref="gfa-places-471">Manchester</placeName> (die auch wegen der darin eingeführten <term ref="gfa-keywords-8533">Gasbeleuchtung</term> merkwürdig ist), so wie einen ähnlichen an den berühmten Hrn. <persName ref="gfa-actors-7568">Wedgwood</persName>, dessen <orgName ref="gfa-actors-7566">Manufaktur</orgName> in <placeName ref="gfa-places-1761">New-Etruria</placeName> bei <placeName ref="gfa-places-1762">Newcastle-under-Lide</placeName> nicht weit ausser meinem <pb n="79" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557586" xml:id="p_79"/> Wege lag, mitzugeben. Den Rest des Tages verwendete ich zum Einkauf verschiedener <placeName ref="gfa-places-20" type="itinerar" when="1814-08-30" n="119">Birminghamer</placeName> Fabrikate und zum Besuch einiger <term ref="gfa-keywords-55">Giessereien</term> und einer <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahlfabrik</term>, wo ich durch Hrn. <persName ref="gfa-actors-7598">Hobday</persName>, <term ref="gfa-keywords-9141">Graveur</term>, bei dem ich verschiedene <term ref="gfa-keywords-8789">Alphabete</term> und <term ref="gfa-keywords-9330">Stempel</term> bestellt hatte, und der den Hrn. <persName ref="gfa-actors-7608" type="met">P.</persName>, Eigenthümer dieses Werks, sehr wohl kennt, eingeführt wurde; so wie noch einer Manufaktur von dem sogenannten <term ref="gfa-keywords-56">neuen Gusseisen</term>, von welchem die gegossenen Gegenstände, als <term ref="gfa-keywords-8593">Lichtputzen</term>, <term ref="gfa-keywords-9534">Steigbügel</term>, alle Arten von Kutschengeschirr u.s.w. so biegsam wie <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> sind, und sich dennoch schmieden und härten lassen, wie <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term>; weshalb man dasselbe auch, wiewohl unrichtig, Cast-Steel oder <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> nennt.<note>In diesem Werk begegnete Fischer zum ersten Mal dem hämmerbaren Gusseisen und dessen Herstellungsverfahren, dem <term ref="gfa-keywords-56">Temperguss</term>.</note> Der Seltenheit wegen kaufte ich nicht nur einige gegossene unverarbeitete Stücke, sondern auch anderthalb Dutzend sehr schöne aber theure Patent-Lichtputzen, bei deren Wiedereröffnung <pb n="80" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557587"/> man weder den Docht sieht, noch Gestank davon verspürt. Dieser Handel machte mir den Fabrikanten so geneigt, dass er mich in seine Werkstätte und Giesserei führte, und nur bedauerte, dass ich als ein Gentleman keinen rechten Begriff von der Sache haben könne, und folglich die Vortheile dieser Verfahrungsart und die Prozedur, das <term ref="gfa-keywords-8590">Gusseisen</term> ganz biegsam zu erhalten, nicht genugsam zu würdigen wisse. Nur kurz bemerke ich, dass das Schmelzen in geschlossenen <term ref="gfa-keywords-8532">Tigeln</term>, in den gleichen Oefen, wie man in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> zum Gussstahl gebraucht, geschieht.</p>
            <p>Auf Hrn. P., der die Gussstahl- und Cementstahl-Fabrik und die <term ref="gfa-keywords-2908">Oefen</term> für Einschmelzung des alten Eisens in einem Gebäude beisammen hat, musste ich lange warten; worüber ich nicht ungehalten war, da ich mich nun mit Musse umsehen konnte. Sein <term ref="gfa-keywords-8516">Cementstahl</term>, aus dem er nachher den <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term>, und zwar nur mit <pb n="81" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557588"/> gewöhnlichen englischen Zusatz, bereitet (weshalb derselbe schlechter und von ungleicher Qualität ist, besonders da er nur zwanzig <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> auf einmal macht), verfertigt er nur in einer einzigen Kiste in einem kleinen Ofen; ich erfuhr aber, dass er ein zweites Werk baue, um das Produkt auf das Vierfache zu bringen. Die alte Eisenschmelzung geschieht in einem <term ref="gfa-keywords-8816">Ball-Furnace</term>, den <term ref="gfa-keywords-9387">Puddling-Furnaces</term> gleich, nur kleiner. Die Kürze der Zeit, in welcher eine Schmelzung fertig wird, verdient Bewunderung, und wäre der Prozess nur allgemeiner bekannt, die Beherzigung mancher Werkbesitzer des festen Landes, vorzüglich die <term ref="gfa-keywords-9245">Walz-</term> und <term ref="gfa-keywords-9440">Schneidwerke</term>. Unter diesen letztern wurde die unter einem schweren Hammer zusammengepatschte <term ref="gfa-keywords-8539">Luppe</term> augenblicklich zu erforderlichen <term ref="gfa-keywords-8509">Stäben</term> und Rundeisen verarbeitet.</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>Feilenmanufaktur und Reise nach Newcastle-under-Lyme, 31. August 1814</head>
            <p><date when="1814-08-31">Der 31.</date> Vormittags war zur Abreise nach <pb n="82" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557589" xml:id="p_82"/> <placeName ref="gfa-places-1762">Newcastle-unter-Lide</placeName> bestimmt, welches von <placeName ref="gfa-places-1761">Etruria</placeName>, der berühmten Manufaktur <orgName ref="gfa-actors-7566">Wedgwoods</orgName>, nur zwei <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> westlich liegt. Da die <term ref="gfa-keywords-9291">Mail-Coatch</term> erst um zehn Uhr abging, so begab ich mich noch geschwind in die ziemlich entlegene <placeName type="itinerar" when="1814-08-31" n="121">Feilenmanufaktur von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7608">P.</persName></placeName> Da der Aufseher oder Clark erst geweckt werden musste, so ging ich indessen in die Werkstätte und sah Folgendes, welches viel zur Vervollkommnung der <term ref="gfa-keywords-8656">Feilen</term> beitragen mag. Erstens, dass alle Feilen unter zwei Hämmern bis zur <term ref="gfa-keywords-8563">braunen Wärme</term> ausgeschmiedet werden, dann aber noch mit einem runden, etwas aber sehr wenig convexen Hammer auf dem ebenfalls convexen Ambos eine Vertiefung gegen die Mitte der ganzen Länge nach erhalten, wodurch im Schleifen die Ecken sehr scharf und sehr gerade werden. Die durch eine <term ref="gfa-keywords-8587">Dampfmaschine</term> getriebenen sechs <term ref="gfa-keywords-9433">Schleifsteine</term> waren von grobem Korn, aber sehr <pb n="83" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557590"/> rund und sehr eben. Zum <term ref="gfa-keywords-3040">Glühen</term>, welches voran geht, waren sechs ganz einfache <term ref="gfa-keywords-9642">Zugöfen</term>. Die verschiedenen <term ref="gfa-keywords-8627">Hiebe</term>, als rauh, bastard und schlicht, werden immer durch die gleichen Arbeiter gemacht. Die zwei Riemen zum Halten der Feile sind zweckmässiger als bei uns angebracht, und sichern zuverlässiges Aufliegen auf der Stelle des Hiebes. Der Hammer wird anders geführt, als bei uns, indem der aufgelegte Daumen auf den Kopf desselben einen sicherern Streich gewährt. Das <term ref="gfa-keywords-8561">Härten</term> geschieht durch einen einzigen Mann. Schon durch den Geruch, nachher aber auch durch Besichtigung, fand ich, dass das <term ref="gfa-keywords-8562">Härtungspulver</term> dasjenige war, was ich schon kannte; es war sehr zart und mit Bierhefen angemacht, welches eine gleichförmigere Bedeckung der Feile zur Folge hat. <term ref="gfa-keywords-3040">Geglüht</term> wurden die Feilen eine nach der andern, und langsam und senkrecht ins Wasser <pb n="84" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557591"/> getaucht. Die krumm gewordenen kamen wieder ins Feuer und wurden mit einem hölzernen Schlegel auf einem Bock auf die entgegengesetzte Seite gerichtet, dass sie sich gerade zogen. — Die dreieckigen Sägenfeilen werden in England nie mit dem <term ref="gfa-keywords-8627">Oberhieb</term>, sondern nur mit engem <term ref="gfa-keywords-8627">Unterhieb</term> gehauen, wodurch eine schärfere und dauerhaftere Ecke erhalten wird. Uebrigens waren die Feilen nicht übel, aber theuer nach dem <term ref="gfa-keywords-8564">Preiskurant</term>, den ich mir davon geben liess.</p>
            <p>Mit Noth (so sehr hatte ich mich verweilt) kam ich noch vor <date when="1814-08-31T10:00:00">Abfahrt</date> der Kutsche <placeName ref="gfa-places-20" type="itinerar" when="1814-08-31T10:00:00" n="122">zurück</placeName> und stieg sogleich ein. Meine Reisegesellschaft bestand aus einem alten <term ref="gfa-keywords-8565">Quäker</term> von <placeName ref="gfa-places-1745">Liverpool</placeName> und einem Enkel desselben von ungefähr siebenzehn Jahren, nebst einem Weltkind von <placeName ref="gfa-places-1763">Congleton</placeName>. Es dauerte nicht sehr lange, so war die Bekanntschaft des Alten gemacht, und nachdem ich ihm von Juden <pb n="85" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557592"/> und Heiden und der allgemeinen christlichen Kirche von <placeName ref="gfa-places-131">Schafhausen</placeName> hinreichende Auskunft ertheilt hatte, liess er nicht undeutlich den Wunsch merken, mich zum Mitglied in ihre Brüderschaft aufgenommen zu sehen; er lud mich recht herzlich ein, auf acht oder vierzehn Tage auf sein Landgut, drei <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> von <placeName ref="gfa-places-1745">Liverpool</placeName> zu kommen, indem er in seinem eigenen Hause in <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName>, das er nur seiner zwei <term ref="gfa-keywords-9005">Eisenwerke</term> wegen dort habe, blos einige Tage bleiben werde. Ich lehnte diese Einladung höflich ab, hörte aber desto aufmerksamer einer Strafpredigt über das viele Trinken zu, welchem die Soldaten, wie er sagte (deren wir eine Menge in <placeName ref="gfa-places-1764" type="itinerar" when="1814-08-31" n="123">Walshale</placeName> antrafen), besonders ergeben seien. Unsern Reisegefährten von Congleton mochte dies nicht sehr erbauen; denn er versicherte mit einem Schwur, kein wahrer Engländer trage Bedenken, sich zu betrinken, und nur die, welche kein gutes <pb n="86" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557593"/> Gewissen hätten und besser sein wollten, als andere Leute, blieben immer nüchtern. Seine rothe Nase, die eben nicht von grosser Enthaltsamkeit zeugte, war übrigens der beste Beleg, dass seine Aeusserung ernstlich gemeint sei. Der junge Rye, Enkel des Alten, mochte indess, seines runden niedern Hutes und seines schlichten <term ref="gfa-keywords-8566"><emph rend="italics">Drabcolour</emph>-Rocks</term> (braune Farbe des Tuchs an den Röcken der Quäker) ungeachtet, doch nicht ganz frei von den Gebrechen der Weltkinder sein, indem ein wirklich sehr schönes junges Frauenzimmer, das sich in <placeName ref="gfa-places-1765" type="itinerar" when="1814-08-31" n="124">Wolverhampton</placeName>, wo wir Pferde wechselten und uns, ohne auszusteigen, ein wenig aufhielten, an einem Fenster dem Kutschenschlag gerade gegenüber befand, so seine Aufmerksamkeit fesselte, dass die Augäpfel, als hätte er durch zwei Röhren schauen müssen, ganz unbeweglich blieben. Der Alte bemerkte es, und foderte ihn gutmüthig auf, die Reisemütze <pb n="87" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557594"/> aufzusetzen und, da die Kutsche still halte, einstweilen in dem Winkel derselben ein wenig zu schlafen; da aber der Gegenstand, der den jungen Menschen anzog, nichts Narkotisches an sich hatte, so blieb die Ermahnung fruchtlos. — <date when="1814-08-31T18:00:00">Abends um sechs Uhr</date> kamen wir in <placeName ref="gfa-places-1762" type="itinerar" when="1814-08-31T18:00:00" n="125">Castle-under-Lide</placeName> an, wo ich von meinem guten Quäker und seinem Enkel Abschied nahm und mein Nachtquartier im Wirthshaus zum Bock aufschlug.</p>
            <p>Ich war nicht lange auf meinem Zimmer, als mir einfiel, den Wirth zu fragen, wann den folgenden Tag eine Kutsche nach <placeName ref="gfa-places-471">Manchester</placeName> abfahren werde; ich ging deshalb hinunter und traf ihn im Hausgang an; aber ohne mir Antwort zu geben, stürzte er an mir vorbei und zur Hausthür hinaus. Ich ging ihm nach, und siehe, da war es darum zu thun, einem Boxingmatch oder <term ref="gfa-keywords-8859">Faustkampf</term> von vier schlaglustigen und betrunkenen <term ref="gfa-keywords-9161">Hafnern</term> zuzu<pb n="88" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557595" break="no"/>sehen, die auf dem Markt schon ausgezogen in schlagfertiger Stellung waren, und nur noch die Ankunft des hohen Adels von <placeName ref="gfa-places-1762">Newcastle</placeName> nebst einer hinreichenden Anzahl Zuschauer vom schönen Geschlecht abzuwarten schienen, um den Kampf zu beginnen, was auch bald erfolgte. Da sie sehr ungeschickt fochten, und sich über die gegenseitig unregelmässig empfangenen Maulschellen von Herzen ärgerten, so wurden bald eigentliche Händel daraus, und die mütterliche Erde der Kriegsschauplatz, auf dem sie sich herumwälzten, bis zwei der Kämpfer, nach hinlänglich eingesammelten Tritten und Stössen, keine grosse Lust mehr zum Aufstehen bezeigten. Der Constable oder Friedensdiener, bis dahin ein ruhiger Zuschauer, gebot nun, da sie einander nichts mehr thun konnten, mit seinem langen Stabe wohlweislich Friede, und führte sie, sobald sie wieder gehen und stehen konnten, sämmt<pb n="89" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557596" break="no"/>lich in die Gefangenschaft, um auf ihren Lorbeern auszuruhen. Einen kleinen Fehler machte indessen dieser Mann: er sperrte sie nämlich alle zusammen, so dass nach einer halben Stunde zum Gefängnissgitter hinaus, bei wieder begonnenem Streit, Mordio gerufen wurde. Dies machte eine gänzliche Trennung der Parteien nothwendig, wo sie dann einsam und ungestört ihren Klagen und Nachtgedanken nachhängen konnten.</p>
            <p>Als ich wieder zu meinem Wirthshause zurückkam, hörte ich unter der Thür desselben ausrufen: <emph rend="italics"> Ah mon Dieu! est-ce qu’il n’y a personne ici, qui parle français?</emph> — Ich ging zu dem Herrn hin, von dem der Ausruf kam, und fragte ihn in französischer Sprache, ob ich ihm in etwas dienen könne? — <emph rend="italics">Le bon Dieu nous nous envoye</emph>, erwiederte er, <emph rend="italics">nous sommes ici déja depuis midi</emph> (er deutete auf ein neben ihm stehendes Frauenzimmer), <emph rend="italics">et <pb n="90" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557597"/> malheureusement personne ne nous entend, et nous ne les entendons pas non plus</emph>. Er erzählte mir dann, dass er und seine Frau, beide von <placeName ref="gfa-places-462">Turin</placeName>, in <placeName ref="gfa-places-471">Manchester</placeName> gewesen, und nun, nachdem sie einen Absprung nach <placeName ref="gfa-places-1956">Etruria</placeName> gemacht, nach <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> gehen möchten; dass aber kein Mensch sie verstanden habe, und man ihm das Geld für die Kutschenplätze, welches er hingelegt und alle mögliche Zeichen dabei gemacht, nicht habe annehmen wollen. Ich ging mit ihm nach dem Post-Office, wo der Schreiber, ein wirklich sehr humaner Mann, mir sagte: er habe wohl merken können, dass diese Personen nach Birmingham wollten; er habe ihnen aber deswegen kein Geld abgenommen, weil Newcastle, als ein untergeordneter Ort, keine Plätze zu vergeben habe, sondern es einzig davon abhange, ob die Kutsche von Manchester aus schon besetzt sei oder nicht. Ich erklärte <pb n="91" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557598"/> dies nun dem Turineser, und bestellte dann auf sein Ansuchen die zuerst vacanten Plätze auf den folgenden Tag. — Dieser Vorfall zeigt, wie nothwendig es ist, wenn man nach England gehen will, etwas von der Sprache zu verstehen, weil so äusserst wenig Eingeborne, besonders aus der Masse des Volks (mit der man auf Reisen gerade am meisten in Berührung kommt), irgend eine andere Sprache kennen; dies ist aber auch bei andern Nationen der Fall, und nur die Deutschen und Schweizer machen hierin eine rühmliche Ausnahme.</p>
            <p>Als ich beim <term ref="gfa-keywords-9558">Theetrinken</term> die Zeitung las (es war nur ein <emph rend="italics">Country-paper</emph> oder Provinzialblatt), erstaunte ich, unter der Ueberschrift <emph rend="italics"><placeName ref="gfa-places-131">Schafhausen</placeName> in der <placeName ref="gfa-places-134">Schweiz</placeName></emph> die Nachricht zu lesen, dass <persName ref="gfa-actors-7486">Buonaparte</persName> von der Insel <placeName ref="gfa-places-1942">Elba</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1990">Livorno</placeName> gekommen sei und sich zwölf Stunden dort aufgehalten habe. Nicht die <pb n="92" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557599"/> Thatsache, aber der Name Schafhausen bei dieser Nachricht, setzte mich in Verwunderung.</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>In Wedgwoods Etruria Works, 1. September 1814</head>
            <p>Sobald ich den andern Morgen, als den <date when="1814-09-01">1. September</date>, einen Platz in der <term ref="gfa-keywords-9291">Mail-Coatch</term> nach <placeName ref="gfa-places-471">Manchester</placeName>, wohin sie Abends um vier Uhr abging, bestellt hatte, machte ich mich nach dem von <placeName ref="gfa-places-1762">Newcastle-under-Lide</placeName> drei <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> entlegenen <placeName ref="gfa-places-1761" type="itinerar" when="1814-09-01" n="126">Etruria</placeName> auf den Weg. — Gerade wie bei <placeName ref="gfa-places-1693">Soho</placeName> kommt man auch zuerst durch eine hübsche Strasse von Arbeiterwohnungen. <term ref="gfa-keywords-169">Eiserne Rail-ways</term> führen überall nach der ebenfalls an einem Kanal gelegenen Fabrik und darin herum. Als ich dem Hrn. <persName ref="gfa-actors-7568" type="met">Wedgwood</persName>, der bereits auf seinem Schreibzimmer war, meinen Brief von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7572">Watt</persName> übergeben hatte, sagte er gleich: «Herr <persName ref="gfa-actors-35">Fischer</persName>, wenn es Ihnen Vergnügen macht, die <placeName ref="gfa-places-1761">Fabrik</placeName> zu sehen, so will ich Sie durch Jemand herumführen lassen, und dann kommen Sie wieder zu mir ins <placeName ref="gfa-places-1780">Wohnhaus</placeName> und <pb n="93" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557600"/> nehmen ein Luncheon (was wir im Deutschen Morgen-Imbis nennen).» Ganz methodisch, das heisst, von dem primum mobile der <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> an bis zur Aufbewahrung und Verpackung des fertigen Geschirrs, wurde mir nun auf Geheiss des Hrn. Wedgwood Alles gezeigt.</p>
            <p>Unter einer Stampfe wird der aus der Gegend von <placeName ref="gfa-places-1640">Gravesand</placeName> kommende <term ref="gfa-keywords-8569">Flint</term> oder <term ref="gfa-keywords-9212">Kiesel</term>, nachdem er gebrannt worden, gestampft, und dann auf <term ref="gfa-keywords-9324">Mühlen</term> (den <term ref="gfa-keywords-9130">Glasurmühlen</term> ähnlich, aber von sechs bis neun <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> Durchmesser) gemahlen, welches auch mit der <term ref="gfa-keywords-8568">Pfeifenerde</term> und den andern Thonarten der Fall ist. So wie dieses geschehen ist, erfolgt die Vermischung beider Stoffe zu gleichen Theilen, wo sie neuerdings in etwas kleinere Mühlen kommen, und mittelst viel hinzugegossenen Wassers in flüssiger Gestalt in <term ref="gfa-keywords-9779">Siebe</term> (die aus den feinsten <term ref="gfa-keywords-9452">Seidenwurmfäden</term> verfertigt <pb n="94" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557601"/> sind und durch Maschinerie beständig hin- und hergeschüttelt werden) laufen, um da durchzudringen, und so einen Grad von Feinheit erlangen, von dem man sich kaum einen Begriff machen kann, indem die Nähe der Fäden und ihre Dünne kein Partikel durchlässt, das nur den tausendsten Theil eines <term ref="gfa-keywords-8460">Zolls</term> im Durchmesser hätte. Aus den untergestellten Gefässen wird nun die Masse auf die Trockenbetten gebracht. Sechszig Fuss lange, zwanzig Fuss breite und neun Zoll hohe, aus weichgebrannten <term ref="gfa-keywords-9634">Ziegelsteinen</term> gebaute Gefässe sind es, unter welchen ein mildes Feuer unterhalten und die Masse darin beständig umgerührt wird, bis sie nach etwa vierundzwanzig Stunden so viel Bestand erhalten hat, dass sie nach den Zylindern gebracht werden kann. Diese Zylinder (uneigentlich aber so genannt, weil sie die Form abgestumpfter, auf dem dünnern Theil stehender Kegel haben) sind fünf <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> <pb n="95" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557602"/> hoch, oben drei und unten zwei Fuss weit, mit einem an dem untern Theil rechtwinklicht ausgehenden kurzen Kanal von einem Fuss Breite und neun <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Höhe versehen. Durch diese Zylinder oder <emph rend="italics"><term ref="gfa-keywords-8887">Coni</term></emph> hinunter geht eine eiserne Achse, die durch Räderwerk getrieben wird, und an der sich der Länge nach hinunter spiralförmig die sogenannten Messer befinden, die, weil sie flach liegen und mit ihren Enden den Conus fast berühren, von oben herunter gesehen eine Art von Schneckengewinde bilden, welches den von Zeit zu Zeit oben hineingeworfenen <term ref="gfa-keywords-8773">Thon</term> fasst, hinunternimmt und durch das am Ende befindliche Loch hinauspresst, wo er immer nach und nach mit einem <term ref="gfa-keywords-8994">Drath</term> zu viereckigen Klötzen abgeschnitten und auf einen Haufen nebenbei geschlagen wird. Nach einer drei- bis viertägigen Fermentation, oder vielmehr gleichförmigen Durchfeuchtung, kommt er noch <pb n="96" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557603"/> einmal in die Zylinder, und wird wieder zu Klötzen von vorbeschriebener Form gestaltet, auf Brettern den Arbeitern zugetragen. Es ist hier der Ort, zu sagen, dass die <term ref="gfa-keywords-169">Rail-ways</term> oder eisernen Strassen, die in der ganzen Fabrik herumgehen, hauptsächlich zum Transport der Materien gebraucht werden, der auf eisernen, mit offenen Kasten versehenen kleinen Wagen geschieht. Ein solcher Wagen wird von einem einzigen Mann geschoben, und wiegt sammt der Ladung 1320 <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term>, welches mir, um mich davon zu überzeugen, vorgewogen wurde.</p>
            <p>Die gemeine <term ref="gfa-keywords-9775">Töpferscheibe</term> ist nun das Werkzeug, auf welcher der zur Verarbeitung fertige <term ref="gfa-keywords-8773">Thon</term> (mit Ausnahme der flachen Teller, von deren Bereitung ich später reden werde) seine erste Bildung erhält. In zwei Dingen nur unterscheidet sie sich von der unserigen: nämlich dass sie, zur Verhütung des Krumm<pb n="97" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557604" break="no"/>ziehens, von <term ref="gfa-keywords-8774">Mahagony</term> ist, und dass sie nicht durch Menschen, sondern durch Maschinenkräfte bewegt wird, welches die Arbeit ungemein erleichtert und das Produkt in gleicher Zeit beinahe verdoppelt.</p>
            <p>Bei dieser Gelegenheit sah ich eine der sinnreichsten und einfachsten Einrichtungen, um der <term ref="gfa-keywords-9775">Töpferscheibe</term> augenblicklich schnellere oder langsamere Bewegung ertheilen zu können, obgleich die <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term>, wie leicht zu erachten, ihren steten und gleichen Gang fortgeht. Zwei hohle <term ref="gfa-keywords-8887">Coni</term> nämlich, wovon der eine statt der Rolle an der Achse oder <term ref="gfa-keywords-9465">Spindel</term> der Scheibe, der andere aber in umgekehrter Stellung, das heisst die Basis oben, in einer Entfernung von zwölf <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> zwischen zwei Kolben befestigt ist, bilden das Treibende und das Getriebene mittelst eines um beide herumgeschlungenen ledernen Riemens. Eine an einem Tritt befestigte eiserne <pb n="98" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557605"/> Gabel führt nach dem Willen des Arbeiters den Riemen augenblicklich nach oben oder unten, wo dann in dem ersten Fall die Scheibe langsam, im andern aber sehr geschwind herumlauft, wenn schon der Parallelismus der Seitenflächen der Coni und folglich die Anspannung des Riemens immer gleich bleibt. Dieselbe sinnreiche Einrichtung besteht auch bei den Drehstühlen, von denen ich weiter unten reden werde.</p>
            <p>Von den Scheiben weg kommen die Gefässe in die Trockenstuben, wo sie bei einer Temperatur von achtzig Grad <term ref="gfa-keywords-8567">Reaum.</term> in Kurzem einen Bestand erlangen, der etwas mehr ist, als was die <term ref="gfa-keywords-9161">Hafner</term> bei uns wasserhart nennen. In diesem Zustand, da sie steif genug sind, um damit ohne Gefahr des Verbiegens umgehen zu können, kommen sie auf die horizontalen <term ref="gfa-keywords-9643">Drehstühle</term>, wo die Art des Einspannens auf und in hölzerne Futter oder <pb n="99" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557606"/> Patronen sehr einfach und sicher ist. Das einzige Werkzeug zum Drehen ist eine dünne, verschiedenartig gebogene Schabklinge, die, wann das Geschirr fertig gedreht ist, auch zum <term ref="gfa-keywords-9742">Poliren</term> gebraucht wird, welches bei der so äusserst feinen Masse auffallend schön erfolgt. Ist das Geschirr nachher so hart, dass es in den Ofen gebracht werden kann, so kommt es in die von feuerfestem grobem <term ref="gfa-keywords-8773">Thon</term> nach den verschiedenen Grössen der Gefässe bereiteten <term ref="gfa-keywords-8597">Casetten</term>. Hier bemerkte ich etwas, das ausser <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> vielleicht nicht bekannt und doch von äusserster Wichtigkeit ist, um das Krummziehen, besonders der Teller und Platten, zu verhüten. Ein grober <term ref="gfa-keywords-9392">Quarzsand</term> wird unten in die Cassette geschüttet, und so auch alle Zwischenräume zwischen dem hineingesetzten Geschirr, wovon keines das andere berühren darf, damit ausgefüllt, so dass jedes wie in einem Futteral steckt oder, was <pb n="100" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557607"/> das Gleiche ist, auf jedem Punkt unterstüzt wird. Dieser Sand ist daneben noch ein guter Wärmeleiter, und lässt zugleich wegen seines groben Korns die sich allenfalls während des <term ref="gfa-keywords-9073">Brennens</term> entwickelnden Dämpfe gern durch. So kommt nun das Geschirr in die runden, mit Kuppeln geschlossenen, zwölf <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> hohen und weiten Brennöfen, welche die Deutschen aufrechte nennen würden. Zehn im Kreise herum in gleicher Entfernung stehende Feuerherde, wovon jedesmal ein Zug ganz mitten in den Ofen, die andern aber den Seiten nach hineingehen, geben eine ungemein gleichförmige Hitze, die noch sorgfältig durch die ringsum angebrachten Augen oder Löcher zum Hineinschauen geregelt wird. Sechszig Stunden werden gewöhnlich zu diesem ersten oder in der Kunstsprache so genannten Ueberbrennen erfordert, und nach dessen Vollendung wird (was mir auffiel) der Ofen gleich geöffnet, so <pb n="101" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557608" break="no"/> dass dieser immer am folgenden Tage schon kalt ist und das Geschirr herausgenommen werden kann. Uebrigens ist der Ofen immer noch mit einem runden, etwa acht <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> davon abstehenden <term ref="gfa-keywords-8596">Gebäude</term> von der Form eines Zuckerhuts umgeben.</p>
            <p>Die Verfertigung der Teller geschieht ganz einfach durch Ausbreitung eines gehörig grossen Klumpens <term ref="gfa-keywords-8773">Thon</term> auf einer Platte von <term ref="gfa-keywords-9123">Gyps</term> mit einem dergleichen Klöpfel; diese Thonscheibe wird dann auf eine Tellerform gelegt und aussen mit einem Schwamm angedrückt. Ist der Teller nachher gehörig trocken, so wird er wie anderes Geschirr auf dem <term ref="gfa-keywords-9643">Drehstuhl</term> abgedreht und polirt.</p>
            <p>Das Glasiren der einmal gebrannten Waare geschieht nicht durch Begiessen, sondern durch Eintauchen in grosse Züber voll angemachter <term ref="gfa-keywords-9129">Glasur</term>; dies geht nicht nur sehr geschwind, sondern, was noch wichtiger ist, <pb n="102" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557609"/> es bringt eine gleichförmige und nicht allzudicke Bedeckung zuwege. Auf dünne, oben wie Messerschneiden abgeschärfte gebrannte Ringe von Thon wird die Waare zum Trocknen gestellt, so wieder in die <term ref="gfa-keywords-8597">Cassetten</term> gebracht und mit zwölf- bis vierzehnstündigem Feuer gebrannt. Dies ist der Fall, wann die Waare einfarbig bleibt; wird sie mit <term ref="gfa-keywords-2837">Kupferstichen</term> geziert, so geht dasselbe vorher. Die Kupferplatten werden zu diesem Zweck mit <term ref="gfa-keywords-9316">Mineralfarbe</term>, die mit ganz dickgekochtem <term ref="gfa-keywords-9270">Leinöl</term> angemacht ist, warm eingerieben und so auf Seidenpapier abgedruckt, welches dann auf die mit <term ref="gfa-keywords-9564">Terpentingeist</term> bestrichene Waare angerieben wird, und sich dort wieder abdruckt. Durch Abspülung im Wasser geht das <term ref="gfa-keywords-5503">Papier</term> mit Zurücklassung des Kupferstichs oder der Zeichnung ab; das Geschirr wird, um das Oel und den Terpentin zu zerstören, leicht gebrannt und dann glasirt. Was nicht schwarz, <pb n="103" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557610"/> sondern colorirt werden soll, wird vor dem letzten <term ref="gfa-keywords-9073">Brennen</term> noch mit Mineralfarbe ausgemalt. Diese Methode, irdenes Geschirr mit Kupferstichen zu zieren, wurde vor etwa fünfunddreissig Jahren von einem <placeName ref="gfa-places-131">Schafhauser</placeName> erfunden. Er war Direktor der ehemaligen <placeName ref="gfa-places-154"><term ref="gfa-keywords-9373"><placeName ref="gfa-places-1781">Porzellanfabrik bei Zürich</placeName></term></placeName> (die er auch gegründet hatte), und sein beinahe schon vergessener Name <persName ref="gfa-actors-7694">Adam Spengler</persName>. Bei guter Erziehung und früherer Geistesbildung, die er wegen der Armuth seiner Aeltern nicht geniessen konnte, wäre er ein ausgezeichneter Mann in seinem Fache geworden, da er es unter widrigen Umständen vom gemeinen <term ref="gfa-keywords-9161">Hafner</term> zum geschickten Fabrikanten brachte.</p>
            <p>Eine sehr sinnreiche und wohl wenig bekannte Verfahrungsart sah ich hier, um kleine Gegenstände, z. B. Namen, <term ref="gfa-keywords-8968">Devisen</term> u.s.w., mit Geschwindigkeit auf diese Waare zu bringen. Auf das gestochene Kupferplättchen, das <pb n="104" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557611"/> mit der Farbe eingerieben und wieder abgeputzt ist, wird ein Stück elastisches <term ref="gfa-keywords-3522">Gummi</term> von hinlänglicher Grösse, um das Gestochene ganz zu bedecken, aufgedrückt, wo sich dann die Zeichnung dem <term ref="gfa-keywords-9173">Harz</term> mittheilt, ohne davon eingeschluckt zu werden. Das Stück Gummi wird sodann wieder auf das zu bedruckende Geschirr gerieben, und auf diese Weise die Zeichnung darauf gebracht.</p>
            <p>Die Maler-Werkstätte, von einigen und dreissig Individuen besetzt, zeigte einige sehr gute Künstler, besonders in der <term ref="gfa-keywords-9292">Landschaftmalerei</term>. Die gemeinern Gegenstände, z. B. Kränze u.s.w. wurden meistens durch Mädchen gemalt. Das Verfahren mit Auftragung der Emaillefarben, Zeichnung der konzentrischen Ringe u.s.w. war übrigens gleich wie in andern Porzellanfabriken.</p>
            <p>Sehr merkwürdig war es mir noch zu sehen, wie das mit so niedlichen Verzierungen und <pb n="105" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557612"/> Figuren von halberhobener Arbeit versehene schwarze und andere colorirte Geschirr verfertigt wurde. Die hohlen über Metall gebildeten Formen sind alle von äussert feiner, nicht stark gebrannter und folglich die Feuchtigkeit begierig an sich ziehender <term ref="gfa-keywords-8568">Pfeifenerde</term>. In diese wird der ziemlich weiche <term ref="gfa-keywords-8773">Thon</term> eingedrückt und alles Hervorragende weggeschnitten; lassen etwa sehr dünne und schwache Stellen nicht gern ab, so werden sie auf der hintern oder flachen Seite nur mit einem Spatel gerieben, wo sie sich dann augenblicklich ablösen. Die Auftragung der auf diese Weise gebildeten Zierrathen auf das bereits wasserharte Geschirr geschieht durch Benetzung der Stelle mit Wasser und durch leichtes Andrücken mit dem Finger, wo dann zuweilen noch mit einem nassen feinen Haarpinsel nachgeholfen wird, um die Vereinigung noch genauer zu bewerkstelligen.</p>
            
            <p> <pb n="106" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557613"/> Noch bemerke ich, dass der Thon oder die Masse, woraus das schwarze Geschirr bereitet wird, im weichen Zustande dunkle Rostfarbe hat, welches genugsam von der Art des schwarzfärbenden Stoffs nämlich dem <term ref="gfa-keywords-8987">oxydirten Eisen</term>, zeugt. Für die verschiedenen Arten von <term ref="gfa-keywords-8598">façonnirten</term> Handhaben und sogenannten Montirungen sind mehrere hohle metallene Zylinder da, in welche unten ein Boden, nach Belieben durchbrochen, eingeschoben werden kann. Ist nun der Zylinder mit einer Wurst von weichem Thon gefüllt, so wird der darauf gesetzte Piston oder Stössel mittelst einer Schraube hinuntergedrückt, und so in Kurzem viele <term ref="gfa-keywords-8599">Ellen</term> façonnirter Streifen erhalten, die dann zuweilen einfach gebraucht, zuweilen noch drei, und vierfach in einander verflochten werden, wie man an den aus dergleichen Streifen zusammengesetzten Fruchtkörbchen am besten sehen kann.</p>
            <p> <pb n="107" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557614"/> Nachdem ich Alles zur Genüge besichtigt (wobei ich die Einfachheit der Procedur und die kluge Vertheilung der Arbeit gleich bewundern musste) und in den reichlich versehenen Magazinen ein <term ref="gfa-keywords-9552">Tafel-Service</term> für eigenen Gebrauch nebst schwarzem <term ref="gfa-keywords-9560">Theegeschirr</term> ausgelesen hatte, ging ich zu Hrn. <persName ref="gfa-actors-7568" type="met">Wedgwood</persName> in sein <placeName ref="gfa-places-1780" type="itinerar" when="1814-09-01" n="127">Wohnhaus</placeName>, das auf einem anmuthigen Hügel eine halbe <term ref="gfa-keywords-8445">Meile</term> von der Fabrik liegt. Die Unterhaltung während des Speisens bezog sich meistens auf wissenschaftliche und Manufakturgegenstände. Ueber seine eigene Einrichtungen schien er sich nicht allzuweit einlassen zu wollen; aber wegen des <term ref="gfa-keywords-8600">Pyrometers</term>, der seinen Namen trägt<note>Der Pyrometer trägt nicht den Namen von Fischers Gastgeber, sondern von dessen Vater, Josiah Wedgwood.</note>, gab er mir die merkwürdige Auskunft, dass er in Hinsicht seiner contractiven Eigenschaft gar nicht mehr den gleichen Gesetzen wie ehemals folge, und er dieses einer durch die Zeit bewirkten Veränderung der Thonmasse und einer innern <pb n="108" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557615"/> Fermentation zuschreiben müsse. Als ich ihm bemerkte, dass ich gewünscht hätte, ein Thee-Service von <term ref="gfa-keywords-9373">Porzellan</term> auszulesen, aber nichts meinem Bedürfniss Entsprechendes gefunden, äusserte er sich auf folgende merkwürdige Art: «Herr Fischer, ich kann Ihnen nicht rathen, Porzellan bei mir zu kaufen; da Sie durch Frankreich zurückgehen, so bekommen Sie solches in <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> schöner und besser; ich werde auch wahrscheinlich die Verfertigung des Porzellans ganz aufgeben.» Als Ursache seiner Aeusserung gab er bei meiner darüber bezeugten Verwunderung an, dass <placeName ref="gfa-places-48">Frankreich</placeName> weit bessere Materialien zur Verfertigung des Porzellans besitze, als <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName>. Als ich des <placeName ref="gfa-places-29">chinesischen</placeName> <term ref="gfa-keywords-8568">Kaolin</term> und <term ref="gfa-keywords-8601">Pé-tun-tzé</term> erwähnte, erwiederte er, dass, seitdem Pater <persName ref="gfa-actors-7696">du Halde</persName> über die Verfertigung dieses Porzellans <term ref="gfa-keywords-8602">geschrieben</term>, davon nichts weiter von Wichtigkeit bekannt geworden sei; nur bemerkte auch <pb n="109" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557616"/> er noch, was man schon ziemlich weiss, dass diese merkwürdige Mischung einen weit höhern Grad von Hitze erträgt, als das <placeName ref="gfa-places-42">europäische</placeName> <term ref="gfa-keywords-9373">Porzellan</term>.</p>
            <p>Obschon der <term ref="gfa-keywords-2962">Ackerbau</term> kein Gegenstand ist, worüber ich als Kenner reden oder gehörig urtheilen könnte, so muss ich doch gestehen, dass ich mit grössern Vorstellungen davon nach England kam, als mir die Sache nachher zu sein schien; und die Vergleichung desselben mit dem in unserer <placeName ref="gfa-places-134">Schweiz</placeName> (der Ungeheuern Strecken unangebauten Landes in vielen Provinzen gar nicht zu erwähnen) fiel eben nicht zu seinem Vortheil aus. Hauptsächlich fiel es mir auf, so wenig <term ref="gfa-keywords-8603">Kleebau</term> und eben so wenig nassen oder trockenen Dünger zu sehen, welches aber aus dem natürlichen Umstand herkommt, dass man das Vieh aller Art auf der Weide gehen sieht, und die <term ref="gfa-keywords-9531">Stallfütterung</term> nur wenig in Ausübung gebracht ist. <pb n="110" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557617"/> Da ich auf dem Wiesengrunde vor dem Hause des Herrn <persName ref="gfa-actors-7568">Wedgwood</persName> eine Menge weisser Häuschen sah, so fragte ich, was es wäre, und erhielt zur Antwort: es sei <term ref="gfa-keywords-9198">Kalk</term>, um den Graswuchs zu befördern. Als ich der bei uns erprobten Wirksamkeit des <term ref="gfa-keywords-9123">Gypses</term> bei der Kleepflanzung erwähnte, erwiederte er: schon <persName ref="gfa-actors-7567">sein Vater</persName>, so wie nachher er selbst und andere Nachbarn, hätten es mehrmals versucht, aber nur Nachtheil dabei gefunden. Ich fragte ihn, ob sie den Gyps auch vor dem Zerstampfen und Säen gebrannt hätten — und es zeigte sich, dass dies nie geschehen war; indessen leuchtete ihm dies Verfahren, die befruchtende Wirkung des Gypses hervorzubringen und zu steigern, so ein, dass er sogleich beschloss, neuerdings einen Versuch auf diese Art zu machen. — Da die Zeit zur <placeName ref="gfa-places-1762" type="itinerar" when="1814-09-01T16:00:00" n="128">Abreise</placeName> nahte, so empfahl ich mich diesem Manne, dessen <persName ref="gfa-actors-7567">Vater</persName>, ein gemeiner <term ref="gfa-keywords-9572">Töpfer</term> aus <placeName ref="gfa-places-1330">Staf<pb n="111" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557618" break="no"/>fordshire</placeName>, eine Fabrik von Erdengeschirr gründete, das seiner Vorzüge wegen in alle vier Welttheile versendet wird, und wo nun der Sohn alles anwendet, den bereits erworbenen Kredit zu vermehren.</p>
            <p>Eines Hausgetränks muss ich noch erwähnen, das nebst dem <term ref="gfa-keywords-9372">Portwein</term> auf die Tafel gebracht wurde, und welches man in England liebt, bei uns aber nicht kennt: nämlich des Gooseberry oder <term ref="gfa-keywords-9472">Stachelbeerenweins</term>. Diese in England so allgemein und auf viele Arten genossene, bei uns aber geringgeschätzte Frucht wird ausgepresst; der Saft, mit Zucker und bis zu gehöriger Flüssigkeit hinzugegossenem Wasser vermischt, gibt ein gesundes und für den Gaumen angenehmes Getränk, das man auch englischen <term ref="gfa-keywords-9618">Wein</term> nennt, und welches bei mir wenigstens vor dem in England so theuern, mit <term ref="gfa-keywords-8860">Branntewein</term> und andern Sachen verfälschten ausländischen Wein immer den Vorzug <pb n="112" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557619"/> haben würde. Ueberhaupt könnten die Engländer bei ihrem vortrefflichen <term ref="gfa-keywords-8829">Bier</term> (das nun beinahe in jeder Familie, sei sie reich oder arm, mit grossem Vortheil selbst gebraut wird) den Wein grösstentheils entbehren; es findet aber gerade das Gegentheil statt, und ein Mittagessen ohne Wein steht in geringem Ansehen.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Manchester, 2. September 1814</head>
            <p>Am <date when="1814-09-02T02:00:00">2. September</date> Morgens kam ich in <placeName ref="gfa-places-471" type="itinerar" when="1814-09-02T02:00:00" n="129">Manchester</placeName>, dieser nun so gross und volkreich gewordenen Stadt an, die ehemals so unbedeutend war, dass sie nicht einmal ein Mitglied ins Parlament zu senden hatte. Sobald Vormittags die schickliche Stunde eingetreten war, meinen Empfehlungsbrief von den Hrn. <orgName ref="gfa-actors-7571">Boulton et Watt</orgName> in <placeName ref="gfa-places-1693">Soho</placeName> an Hrn. <persName ref="gfa-actors-7607" type="met">Lee</persName> zu übergeben, ging ich nach der <placeName ref="gfa-places-1782" type="itinerar" when="1814-09-02" n="130">grossen Spinnerei</placeName>, die wirklich an Ausdehnung wenig ihresgleichen hat. Hr. Lee war gerade im Begriff auf die <placeName ref="gfa-places-1783" type="itinerar" when="1814-09-02" n="131">Börse</placeName> zu gehen, und nahm mich mit. <pb n="113" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557620"/> «Wir werden dort einen Herrn finden, der bei mir in der <term ref="gfa-keywords-9466">Spinnerei</term> ist,» sagte er, «und er muss Sie nebst einem portugiesischen Gentleman, Hrn. <persName ref="gfa-actors-7925">Parienta</persName>, der mich gestern besuchte, in Manchester herumführen und Ihnen das Merkwürdigste zeigen; Abends um vier Uhr fahren wir dann zusammen auf mein <placeName ref="gfa-places-1951" cert="0">Landhaus</placeName> zum Mittagessen.» — Erst nach zwei Stunden war indess Hr. Willoughby zu finden, so dass ich schon besorgte, wegen Mangel an Zeit um die Hauptsache zu kommen; dieser aber, ein sehr einsichtsvoller und verständiger Mann, wusste das Wesentliche von dem Unwesentlichen zu unterscheiden, und so wurde mein Wunsch doch noch erfüllt. Er führte uns zuerst in eine <term ref="gfa-keywords-9585">Manufaktur</term>, wo der sogenannte Manchester oder <term ref="gfa-keywords-8614">Fustian</term> gewoben und dann aufgeschnitten wird. Dieses Aufschneiden geschieht mittelst eines zwei <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> langen rappierähnlichen, etwas rückwärts der feinen <pb n="114" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557621"/> Spitze mit einem ganz kleinen angeschmiedeten Messerchen versehenen Instruments. Jeder Stoss oder Schnitt geschieht auf einmal in der Länge von sechs Fuss, auf dem auf einem Gestell ausgespannten Zeug, und in Folge langer Uebung mit ausserordentlicher Sicherheit und Geschwindigkeit. Aus dieser Manufaktur gingen wir in die im gleichen Eingang gelegene <term ref="gfa-keywords-9252">Kratzerei</term>, <term ref="gfa-keywords-8902">Brennerei</term>, <term ref="gfa-keywords-8412">Geschwindbleicherei</term> und <term ref="gfa-keywords-9037">Färberei</term> dieses nämlichen Zeugs. Die Kratzerei wird durch eine <term ref="gfa-keywords-8587">Dampfmaschine</term> getrieben. Hölzerne, mit auswärts gelöchertem und folglich auf der Oberfläche rauh gemachtem <term ref="gfa-keywords-8993">Eisenblech</term> beschlagene Zylinder ziehen den Manchester zwischen langen, harten und mit grosser Eilfertigkeit sich überquer bewegenden Bürsten durch, wodurch alle Haare, die nicht innig mit dem Zeug verbunden sind, aufgekratzt und aufgestellt werden. So zugerichtet kommt das Zeug in die Brennerei. <pb n="115" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557622"/> Ueber einer, mittelst durchziehender <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlenflamme</term> stets glühend erhaltenen halben Röhre von <term ref="gfa-keywords-8590">Gusseisen</term>, etwa acht bis neun <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> im Durchmesser und von einer etwas grössern Länge, als die Breite des Manchesters, wird nun der aufgekratzte Zeug (der äusserst trocken sein muss) mit einer Geschwindigkeit von etwa dritthalb <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> in fünf Sekunden hart auf dem glühenden <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> aufliegend hergezogen, und dann der <term ref="gfa-keywords-8412">Geschwindbleiche</term> mittelst <term ref="gfa-keywords-8405">oxigenirter Salzsäure</term> übergeben. Von dieser nun bekannten und schon vielfältig beschriebenen <term ref="gfa-keywords-8846">Bleichmethode</term>, welche die häufigen braunen Brandstreifen sogleich wieder wegnimmt, bemerke ich nur, dass, nach aller Aussage und Erfahrung, dem auf diese Weise behandelten Zeug durchaus nichts Nachtheiliges widerfährt, wenn nur die Säure durch Waschen vollkommen wieder herausgebracht wird. — Die <term ref="gfa-keywords-9037">Färberei</term> zeigt in ihrer Einrichtung nichts Besonderes, <pb n="116" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557623"/> insofern die Benutzung der Dampfmaschine, zu Herbringung des Wassers in die verschiedenen Kessel und viereckigen Gefässe, als etwas angesehen wird, das sich von selbst gibt; und bei Bereitung des schwarzen Manchesters ist einzig zu bemerken, dass das <term ref="gfa-keywords-9073">Brennen</term> erst nach dem <term ref="gfa-keywords-8625">Färben</term> geschieht. Ob die Preise dieser Fabrikate (nach welchen ich mich bei dem Eigenthümer der Manufaktur, Hrn. B., erkundigte) im Vergleich mit denen des festen Landes theuer oder wohlfeil sind, kann ich bei meiner Unkenntniss dieser Waare nicht sagen. Er bestimmte das <term ref="gfa-keywords-8604">Yard</term> oder anderthalb <term ref="gfa-keywords-8599">Ellen</term> unsers Masses zu sechszehn <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term> oder circa vierundvierzig <term ref="gfa-keywords-8444">Kreuzer</term> vom Geringsten, und zu vier <term ref="gfa-keywords-8443">Schilling</term> sechs Pence oder zwei <term ref="gfa-keywords-8457">Gulden</term> achtundzwanzig Kreuzer vom Besten. Von diesem Hrn. B., der bei sehr guten Manieren in seinem Anzuge nichts vor seinen Arbeitern voraus hatte und überall selbst <pb n="117" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557624"/> mit Hand anlegte, sagte mir übrigens Herr Willoughby, dass er wenigstens fünfzigtausend <term ref="gfa-keywords-8410">Pfund Sterling</term> werth sei.</p>
            <p>Aus dieser Manufaktur gingen wir in die <term ref="gfa-keywords-9614">Maschinen-Spinnerei</term> und <term ref="gfa-keywords-9466">Weberei</term> des <persName ref="gfa-actors-8297">Hrn. C</persName>. Die <term ref="gfa-keywords-8606"><term ref="gfa-keywords-8605">Mule-Jenny-Maschinen</term></term>, deren jede zu zweihundert und vierzig <term ref="gfa-keywords-9465">Spindeln</term> eingerichtet ist, werden durch eine Dampfmaschine getrieben, und so wie der Wagen ganz zurück ist, kehrt es sich von selbst aus, um Zeit zum Zwirnen zu lassen. Warum ist bis dahin nur noch Menschenkraft zu diesem Behuf in der Schweiz verwendet worden? — Die <term ref="gfa-keywords-8916">Cardmaschinen</term> waren den unserigen sehr ähnlich; nur schienen sie mir, so wie die <term ref="gfa-keywords-9467">Spinnmaschinen</term>, nicht sehr gut gearbeitet zu sein. Man sieht besonders darauf, dass die <term ref="gfa-keywords-9465">Spindeln</term> ganz von <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term> sind, auf welche das Garn dann unmittelbar (und nicht, wie bei uns, auf Spuhlen) gewunden wird. Da die <term ref="gfa-keywords-8822">Baumwolle</term> knol<pb n="118" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557625" break="no"/>lig, sehr dick und unrein auf ein langes, um einen dünnen hölzernen Zylinder gewundenes Tuch ausgebreitet war, von welchem es die Cardmaschine empfing, so konnte ich nicht begreifen, wie dieses die Grundlage eines schönen Fadens abgeben könne; nachdem ich aber die Einrichtungen des Vorgespinnstes, die Prozedur mit dem ab den Spindeln genommenen fertigen Garn, und dann noch die besondere ultimatorische Behandlung desselben gesehen hatte (die ich auf dem festen Lande nie Gelegenheit hatte wahrzunehmen), so glaubte ich auch darin die Ursache des Credits des englischen Garns und Tuchs zu erkennen. Das was hier gesponnen wurde, war No. 40, und wurde (wovon ich sogleich mehr sprechen werde) auf der Stelle verwoben.</p>
            <p>Wenn man vor einigen Jahren in den Zeitungen von dem <term ref="gfa-keywords-9613"><term ref="gfa-keywords-8608">Aufstande der Weber</term></term> um <placeName ref="gfa-places-1807">Nottingham</placeName> und an einigen andern Orten, <pb n="119" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557626"/> und ihrer Zerstörung der Maschinen und der dieselben enthaltenden Gebäude gelesen hat, so wird man sich über die Erbitterung <term ref="gfa-keywords-2937">arbeitloser Menschen</term> nicht mehr wundern, sobald man diese <term ref="gfa-keywords-3456"><term ref="gfa-keywords-3009">Maschinen-Webstühle</term></term> sieht. Fünfzig solcher Webstühle, alle durch eine und dieselbe <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> getrieben, welche die <term ref="gfa-keywords-9466">Spinnerei</term> treibt, standen in einem mittelmässig grossen Zimmer, da jeder höchstens vier <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> ungefähr an Länge, Breite und Höhe einnahm, und wurden von fünfzehn Personen und einem Aufseher besorgt. Da die Bewegung des <term ref="gfa-keywords-8486">Schiffchens</term>, welches durch Federkraft hin- und hergeschossen wurde, so wie das Zusammenschlagen des Eintrags, etwas schneller als von Menschenhänden geschah, so war das Produkt in gleicher Zeit nicht nur grösser, sondern auch, wie mir der Aufseher richtig bemerkte, da die Maschine nicht wie der Mensch müde wird, gleichförmiger und <pb n="119" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557627"/> folglich besser. Da ich mir aus Neugierde Muster von diesem gewobenen Tuch ausbat, und mir auch von dem schwarzen <term ref="gfa-keywords-8614">Manchester</term> etwas geben liess, so ist dies der beste Beleg zu dem Gesagten.</p>
            <p>Gern hätte ich noch eine <term ref="gfa-keywords-8610">Walzen-Kattundruckerei</term> besucht, aber die Zeit erlaubte es nicht mehr; das Einzige, was ich noch auf dem Hinwege zu Hrn. <persName ref="gfa-actors-7607">Lee</persName> erfahren konnte, war die Verfahrungsart, dem zum Erleuchten der Fabrikgebäude bestimmten <term ref="gfa-keywords-8864">Wasserstoffgas</term> den übeln Geruch zu benehmen, und es mit brillanter statt bläulichter Flamme brennen zu machen, welches noch als Geheimniss behandelt wird.</p>
            <p><placeName ref="gfa-places-1951" type="itinerar" when="1814-09-02" n="134" cert="0">Wallnut-Cottage</placeName> (Nusshütte möchte ich es übersetzen) war das mit einem hübschen Pleasure-ground umgebene Landhaus des Herrn Lee genannt, drei <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> von Manchester gelegen, wo wir hinfuhren und von <pb n="121" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557628"/> seiner Schwester<note>Es ist nicht bekannt, ob es <persName ref="gfa-actors-7727">Sophia Lee</persName> oder ihre Schwester <persName ref="gfa-actors-7695">Harriet Lee</persName> war.</note> einem sehr gebildeten und geistreichen Frauenzimmer, die als Verfasserin der <term ref="gfa-keywords-8611">Canterbury Tales</term> bekannt ist, bewirthet wurden. — Der lebhaften Unterhaltung machte Abends um <date when="1814-09-02T20:00:00">acht</date> Uhr ein aus der Stadt kommender Eilbote ein Ende, dessen mitgebrachtes Schreiben Hrn. Lee bewog, sogleich dahin aufzubrechen; Hr. Parienta und ich begleiteten ihn.</p>
            <p>Da ich mich bei Hrn. Lee nach dem Ort in England erkundigte, wo die <term ref="gfa-keywords-8592">Dampfmaschine zum Treiben der Wagen</term> statt der Pferde angewandt wird, gab er mir <placeName ref="gfa-places-1760">Leeds</placeName> an; damit ich dort nicht ohne Bekanntschaft sei, hatte er die Güte, mir noch in aller Eile einen Empfehlungsbrief an Hrn. <persName ref="gfa-actors-7697">Gott</persName>, den grössten <term ref="gfa-keywords-9585">Tuchmanufakturisten</term> <placeName ref="gfa-places-41">Englands</placeName>, mitzugeben. Da ich meinen Platz in der <term ref="gfa-keywords-9291">Postkutsche</term> nach Leeds schon auf den folgenden Morgen bestellt und bezahlt hatte, so konnte ich die <term ref="gfa-keywords-9466"><placeName ref="gfa-places-1782">Spinnerei des <pb n="122" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557629"/> Hrn. Lee</placeName></term>, die er mir am Abend selbst hatte zeigen wollen, aber nun nicht konnte, nicht mehr sehen. Ich bewunderte nur noch die prächtige Erleuchtung des Speisesaals<note>Es scheint sich hier um den Speisesaal in <persName ref="gfa-actors-7607"><placeName ref="gfa-places-2079">George August Lees Wohnhaus</placeName></persName> neben der <placeName ref="gfa-places-1782" type="itinerar" when="1814-09-02" n="135">Spinnerei</placeName> zu handeln. Fischer begleitete Lee zwar zur Fabrik, er konnte die Anlage aber aus Zeitmangel nicht besichtigen.</note> mittelst <term ref="gfa-keywords-8635">Wasserstoffgas</term>, der aus den Mündungen der <term ref="gfa-keywords-9104">kristallenen Leuchtern</term> ausströmte, und reiste dann am <date when="1814-09-03">3. September</date>, vergnügt mit dem was ich Neues und Merkwürdiges gesehen, von <placeName ref="gfa-places-471" type="itinerar" when="1814-09-03" n="136">einem Orte</placeName> ab, der ursprünglich nicht in dem Plan meiner in spärlich zugemessener Zeit auszuführenden Reise war, und dessen Besuch ich nur dem freundschaftlichen Rath und der Empfehlung des Herrn <persName ref="gfa-actors-7572">Watt</persName> zu verdanken habe.</p>
            <p>Zum Schluss bemerke ich noch, dass Herr <persName ref="gfa-actors-7607">Lee</persName>, der wegen seiner vielfachen Kenntnisse gewiss unter die ausgezeichnetsten Männer <placeName ref="gfa-places-41">Englands</placeName> gehört, der Erste war, der die Anwendung der <term ref="gfa-keywords-8533">Gasbeleuchtung</term> nach einem so grossen Maasstab einzuführen den Muth hatte, und <pb n="123" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557630"/> sich die Einrichtungen dazu durch Hrn. <persName ref="gfa-actors-7574">Murdoch</persName>, dem die erste Idee der Benutzung von <term ref="gfa-keywords-8635">Wasserstoffgas</term> in ökonomischer Hinsicht angehört, in den Werken der Herren <persName ref="gfa-actors-7573"><persName ref="gfa-actors-7572"><orgName ref="gfa-actors-7571">Boulton et Watt</orgName></persName></persName> verfertigen liess.</p>
            <p>Einen <term ref="gfa-keywords-8612">Aufsatz</term> über die comparative Helle und die Kosten eines gegebenen Quantums Wasserstoffgas-Lichts gegen Licht von <term ref="gfa-keywords-9209">Kerzen</term> legte Hr. <persName ref="gfa-actors-7574">Murdoch</persName> der <orgName ref="gfa-actors-7699">königlichen Societät der Wissenschaften</orgName> vor. Hr. Lee hatte die Güte, mir denselben mitzutheilen; und da er so äusserst interessant ist, so reihe ich ihn hier meinen Bemerkungen vom heutigen Tage an.
               ………
            </p>
         </div>
         <div>
            <head>Aufsatz über die «comparative Helle» von William Murdoch</head>
            <p>Die Thatsachen und Erfahrungen, welche in diesem <persName ref="gfa-actors-7574"><term ref="gfa-keywords-8612">Aufsatz</term></persName> enthalten sind, gründen sich auf Wahrnehmungen, welche während des gegenwärtigen Winters (1808) in der <placeName ref="gfa-places-1782"><orgName ref="gfa-actors-7929">Spinnerei der Herren Philips et Lee</orgName></placeName> in <placeName ref="gfa-places-471">Manchester</placeName> ge<pb n="124" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557631" break="no" xml:id="p_124"/>macht wurden, wo das Licht, das man durch die Verbrennung des Gases von <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> erhält, nach einem sehr grossen Maasstab gebraucht wird; der Apparat für dessen Hervorbringung und Anwendung wurde durch mich in den Werken der Herrn <orgName ref="gfa-actors-7571">Boulton, Watt et Comp</orgName>, in <placeName ref="gfa-places-1693">Soho</placeName> bei <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> verfertigt.</p>
            <p>Alle Zimmer dieser <term ref="gfa-keywords-9466">Spinnerei</term>, welche, wie ich glaube, die grösste im <placeName ref="gfa-places-402">vereinigten Königreiche</placeName> ist, sowohl als ihre Comptoirs, Magazine und das anliegende <placeName ref="gfa-places-2079">Wohnhaus</placeName> von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7607">Lee</persName> sind mit diesem Gas von Kohlen erleuchtet. Die ganze Masse oder das Quantum von Licht, das während der Stunden, in welchen es brennt, verbraucht wird, belauft sich, bei einer Vergleichung der Schatten- auf die Lichtmenge, die man in der gleichen Zeit von 2500 gegossenen Talglichtern, wovon sechs auf das <term ref="gfa-keywords-8410">Pfund</term> gehen, erhalten würde. Jedes <pb n="125" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557632"/> dieser <term ref="gfa-keywords-9209">Kerzenlichter</term>, mit welchen man die Vergleichung anstellte, verzehrte in der Stunde vier Zehntheile einer <term ref="gfa-keywords-8559">Unze</term> oder 175 <term ref="gfa-keywords-8613">Gran</term>.</p>
            <p>Die Menge Licht ist nothwendig einiger Veränderung unterworfen, wegen der Schwierigkeit, die Flammen alle gleich gross zu machen, dass sie zu allen Zeiten sich immer gleich sind; aber die bewundernswürdige Genauigkeit und Pünktlichkeit, mit welcher der ganze Geschäftsgang in <placeName ref="gfa-places-1782">dieser Spinnerei</placeName> betrieben wird, gewährte eine so vortreffliche Gelegenheit, die vergleichenden Versuche zu machen, als nur je in der allgemeinen Anwendung zu erhalten ist. Und da diese Versuche nach einem so grossen Maasstabe und während eines so bedeutenden Zeitraums gemacht wurden, so denke ich, können sie als ein hinreichend genaues Maas angenommen werden, um die Vortheile zu bestimmen, die von dem Gebrauch der <term ref="gfa-keywords-8533">Gasbeleuchtung</term> unter günstigen <pb n="126" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557633"/> Umständen zu erwarten ist. Es ist nicht mein Vorhaben, in gegenwärtigem Aufsatz in eine genaue Beschreibung des Apparats zur Hervorbringung des Gases einzugehen; aber ich bemerke nur im Allgemeinen, dass die <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> in grossen eisernen Retorten <term ref="gfa-keywords-8549">destillirt</term> werden, welche den Winter über in beständiger Thätigkeit sind, mit Ausnahme des Zeitpunkts der Leerung und Füllung; und dass das Gas, so wie es aus demselben aufsteigt, durch eiserne Röhren in grosse Behälter oder <term ref="gfa-keywords-8550">Gazometer</term> geleitet und dort gereinigt und gewaschen wird, ehe es durch andere Röhren, Mains oder Hauptröhren genannt, nach der Spinnerei kommt. Diese Hauptröhren vertheilen sich in eine Menge Zweige, deren Länge zusammengenommen mehrere englische Meilen betragen würden, und sich im Durchmesser vermindern, so wie die Menge des Gases, welches durch dieselbe zu gehen er<pb n="127" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557634" break="no"/>forderlich ist, geringer wird. Die <term ref="gfa-keywords-9164">Brenner</term> (Burmers), wo das Gas entzündet und verzehrt wird, sind durch kurze Röhrchen mit obigen Hauptröhren verbunden, jedes hat einen Hahn, um mittelst desselben die Zuströmung zu jedem Brenner zu ordnen, oder sie auch im nöthigen Fall ganz auszuschliessen. Diese letztere Vorkehrung kann auch augenblicklich bei allen Brennern im ganzen Zimmer in Vollziehung gebracht werden, vermittelst der Drehung eines Hahns an der Hauptröhre, mit welchem jede derselben nahe an ihrem Eintritt ins Zimmer versehen ist.</p>
            <p>Die Brenner sind von zweierlei Gattung; der eine ist nach dem Prinzip von <persName ref="gfa-actors-7738"><term ref="gfa-keywords-8615">Argands Lampe</term></persName> und sieht ihr auch ähnlich; der andere ist eine schmale gebogene Röhre mit einem conischen Ende und drei runde Oeffnungen oder Bohrlöchern, ungefähr ein Dreissigtheil eines <term ref="gfa-keywords-8460">Zolls</term> im Durchmesser, eine an der <pb n="128" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557635"/> Spitze des <term ref="gfa-keywords-8887">Conus</term> und zwei an der Seite, durch welche das Gas ausströmt, indem es drei divergirende Spitzflammen, einigermassen lilienähnlich, bildet. Die Gestalt und das Aussehen dieser Röhre hat ihr unter den Arbeitern den Namen Hahnensporn-Brenner verschafft.</p>
            <p>Die Anzahl dieser Brenner oder Lichter, die in sämmtlichen Gebäuden angewendet sind, belauft sich auf 271 <term ref="gfa-keywords-8615">Argandische</term> und 633 hahnenspornartige; jeder der erstern gibt ein Licht, welches dem von vier Kerzen, und der letztem dem von zwei und einer Viertels-Kerze gleichkommt, welches daher das Total des Gaslichts dem von etwas mehr als 25,000 <term ref="gfa-keywords-9209">Kerzenlichtern</term> gleich macht. Wenn auf diese Art das Licht geordnet ist, so erfordert es einen stündlichen Aufwand von 1250 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> Gas, das aus <term ref="gfa-keywords-8616">Cannel-Coal</term> (einer besonders guten Gattung von <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term>) erzeugt ist. Die vorzügliche Güte und Menge des Gases, <pb n="129" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557636"/> welches dieses Material gewährt, hat ihm einen entschiedenen Vorzug vor allen andern Kohlen, ungeachtet seines höhern Preises, verschafft.</p>
            <p>Die Zeit, während welcher das <term ref="gfa-keywords-8533">Gaslicht</term> brennt, mag nach dem Durchschnitt von einem ganzen Jahr zwei Stunden in vierundzwanzig Stunden betragen; in einigen Spinnereien, wo nach Feierabend gearbeitet wird, drei Stunden, wo es Tag und Nacht geht, beinahe zwölf Stunden. Um aber bei der gewöhnlichen Schäzzung auf zwei Stunden für den Tag das ganze Jahr hindurch zu bleiben, so ist der tägliche Aufwand von Gas in der Spinnerei von Herrn <orgName ref="gfa-actors-7929">Philips et Lee</orgName> 1250x2 = 2500 <term ref="gfa-keywords-8449">Kubikfuss</term>. Dieses Quantum herbeizubringen sind sieben <term ref="gfa-keywords-8451">Zentner</term> <term ref="gfa-keywords-8616">Cannel-Coal</term> für die Retorte erforderlich. Der Preis der besten <placeName ref="gfa-places-2075">Wigan</placeName>-Cannel (Name der Gattung von Kohle, die gebraucht wird) ist 13½ <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term> für den <term ref="gfa-keywords-8451">Zentner</term> (oder 22 <term ref="gfa-keywords-8443">Schil<pb n="130" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557637" break="no"/>ling</term> und 6 Pence für die Tonne) franco in die Spinnerei geliefert, oder ungefähr 80 Schilling für die sieben Zentner. Multiplizirt man nun diese mit der Zahl der Arbeitstagen im ganzen Jahr (313) so ist der jährliche Verbrauch von Kohlen 110 Tonnen, und ihr Kostenbetrag 125 <term ref="gfa-keywords-8410">Pf. Sterling</term>, Ungefähr ein Drittheil dieses Quantums, oder etwa 40 Tonnen guter gemeiner Kohlen, wovon die Tonne zehn Schillinge kostet, ist als Brennmaterial erforderlich, um die Retorte zu erhitzen; der jährliche Betrag von diesem ist deshalb 20 <term ref="gfa-keywords-8410">Pfund Sterling</term>. Die 110 Tonnen <term ref="gfa-keywords-8616">Cannel-Kohlen</term>, wenn sie destillirt sind; liefern ungefähr 70 Tonnen gute <term ref="gfa-keywords-8551">Coaks</term> oder abgeschwefelte (verkohlte) <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term>, die auf dem Platze zu 1 <term ref="gfa-keywords-8443">Schill.</term> 4 <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term> der <term ref="gfa-keywords-8451">Zentner</term> verkauft werden, und deren jährlicher Erlös also die Summe von 93 <term ref="gfa-keywords-8410">Pf. Sterl.</term> ausmacht. — Das Quantum <term ref="gfa-keywords-9561">Theer</term>, welches aus jeder Tonne Cannelkohle <pb n="131" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557638"/> erhalten wird, ist 11 bis 12 <term ref="gfa-keywords-8618"><term ref="gfa-keywords-8829">Ale-gallons</term></term>, und folglich jährlich ungefähr 1250 Ale-gallons, von dem aber noch nichts verkauft worden ist, und dessen Werth also noch nicht bestimmt werden kann, auf alle Fälle aber in der Berechnung keinen grossen Unterschied macht. Die Menge der wässerichten Theile, welche während der angestellten Beobachtung übergingen, konnte nicht ausgemittelt werden, da einige Quellen in die Behälter eindrangen, und da auch diese noch zu keinem nützlichen Zweck konnten angewendet werden, so kann ich sie ebenfalls füglich in der Angabe weglassen.</p>
            <p>Die Zinsen des Kapitals, welches die Gebäude und Einrichtungen für diesen Behuf erforderten, nebst dem jährlichen Unterhalt für Abgang und Ausbesserung, gibt Hr <persName ref="gfa-actors-7607">Lee</persName> auf 550 <term ref="gfa-keywords-8410">Pf. Sterl.</term> jährlich an; wobei einige Berücksichtigung auf den Umstand genommen ist, <pb n="132" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557639"/> dass der Apparat nach einem Maasstab eingerichtet wurde, um eine noch grössere Menge Licht zu verschaffen, als das gegenwärtige Bedürfniss wirklich erheischt. Er ist der Meinung, dass die Kosten, welche die Besorgung der <term ref="gfa-keywords-9209">Kerzenlichter</term> erfordert, wenigstens eben so viel oder noch mehr betragen, als die des <term ref="gfa-keywords-9061">Gasapparats</term>; so dass bei der vergleichenden Berechnung in dieser Hinsicht auf keiner Seite etwas anzuführen nothwendig ist.</p>
            <p>Die Kostenangabe für ein Jahr kommt also folgendermassen zu stehen: 110 Tonnen <term ref="gfa-keywords-8616">Cannel-Kohlen</term> betragen 125 <term ref="gfa-keywords-8410">Pf.</term>, 40 Tonnen gewöhnliche <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> 20 Pf.; zusammen 145 Pf. Davon abgezogen der Werth von 70 Tonnen <term ref="gfa-keywords-8551">Coaks</term> oder abgeschwefelten (verkohlten) Steinkohlen, welche aus obigen 110 Tonnen Cannelkohlen durch die <term ref="gfa-keywords-8967">Destillation</term> erhalten werden, 93 Pf. Der jährliche Verbrauch für Kohlen nach Abzug der Coaks beträgt also, ohne etwas <pb n="133" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557640"/> für den <term ref="gfa-keywords-9561">Theer</term> zu rechnen, 52 Pf.; und der Zins des Capitals nebst Abgang und Ausbesserung 550 Pf. Die Total-Ausgabe des Gas-Apparats ist also jährlich ungefähr 600 <term ref="gfa-keywords-8410">Pf. St.</term> Die der <term ref="gfa-keywords-9209">Kerzenlichter</term>, um eben so viel Licht zu erhalten, würde ungefähr 2000 Pf. St. betragen. Denn da an jeder Kerze 4/10 einer <term ref="gfa-keywords-8559">Unze</term> in einer Stunde an <term ref="gfa-keywords-9554">Talg</term> abbrennt, so würden 25,000 Kerzen, die das Jahr hindurch täglich zwei Stunden brennen, zu dem gegenwärtigen Preis von einem <term ref="gfa-keywords-8443">Schilling</term> für das <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> sich ungefähr auf obige Summe belaufen.</p>
            <p>Wenn die Vergleichung nach einem Verhältniss von drei Stunden täglich gemacht würde, so wäre der Vortheil zu Gunsten der <term ref="gfa-keywords-8533">Gasbeleuchtung</term> noch grösser, indem der Zins des Capitals und die Kosten für Ausbesserung und Abgang beinahe die gleichen bleiben würden. Folglich: 1250x3 = 3750 <term ref="gfa-keywords-8449">Kubikfuss</term> Gas täglich, welche aus 10 <term ref="gfa-keywords-8451">Zentner</term> <term ref="gfa-keywords-8616">Cannelkohlen</term> <pb n="134" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557641"/> erzeugt werden, multiplizirt mit der Anzahl der Arbeitstage, geben jährlich 168 Tonnen, welche, wie vorhin angeschlagen, 188 <term ref="gfa-keywords-8410">Pf. St.</term> betragen; und 60 Tonnen gewöhnliche Kohlen zum Brennen unter den Retorten betragen 30 Pf. Zusammen 218 Pf. Davon abgezogen 105 Tonnen <term ref="gfa-keywords-8551">Coaks</term> zu 26 <term ref="gfa-keywords-8443">Sch.</term> 8 <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term> 140 <term ref="gfa-keywords-8410">Pf.</term>, bleibt die Ausgabe für Kohlen, nach Abzug des Coaks und ohne etwas für das Theer zu berechnen, 78 Pf. Wird zu diesem noch der Zins nebst Abgang und Ausbesserung des Apparats geschlagen, so steigt der jährliche Kostenbetrag doch nicht höher als auf 650 <term ref="gfa-keywords-8410">Pf.</term>, während der von Talglichtern nach obigem Anschlag sich auf 3000 Pf. belauft. Es ist leicht einzusehen, dass beim Brennen des Gases in einer grössern Anzahl von Stunden auch im Vergleich die Ersparniss grösser ist, obschon solches, wenn es länger als drei Stunden brennt, die Vermehrung einiger Theile des Apparats noth<pb n="135" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557642" break="no"/>wendig macht. — Noch ist zu bemerken, dass wenn die Vergleichung der Ersparniss mit Oel angestellt wird, die Vortheile geringer sind, als mit <term ref="gfa-keywords-9554">Talg</term>. Die Einführung dieser Beleuchtungsart hatte in der <placeName ref="gfa-places-1782"><orgName ref="gfa-actors-7929">Manufaktur der Herren Philips et Lee</orgName></placeName> nur nach und nach statt; sie fing im <date when="1805">Jahr 1805</date> mit zwei Sälen der <term ref="gfa-keywords-9466">Spinnerei</term>, den Comptoirs und dem <placeName ref="gfa-places-2079">Wohnhaus</placeName> des Hrn. <persName ref="gfa-actors-7607">Lee</persName> an. Nachher aber wurde sie in alle Gebäude der Fabrik, so schnell als nur die Einrichtungen dazu getroffen werden konnten, ausgedehnt. Zuerst spürte man einige Unannehmlichkeiten von dem unverbrannten Geruch oder dem unvollkommen gereinigten Gas, welches grösstentheils den nur theilweise eingeführten Verbesserungen des Apparats zugeschrieben werden mag, die im Verhältnis, wie das Ganze vorrückte, statt hatten. Aber seit der Vervollständigung desselben, und so wie die Personen, deren Besorgung es anver<pb n="136" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557643" break="no"/>traut worden, mit der Behandlung ganz bekannt gemacht hatten, fielen diese Unbequemlichkeiten weg, und zwar nicht nur in der Spinnerei, sondern auch in dem Wohnhaus des Hrn. Lee, das, mit Ausschluss jedes andern künstlichen Lichts, auf diese Art auf das Glänzendste erhellt ist.</p>
            <p>Die besondere Sanftheit und Helle dieses Lichts, nebst seiner beinahe unwandelbaren Gleichförmigkeit, haben es bei den <term ref="gfa-keywords-2937">Arbeitern</term> in grosse Gunst gebracht. Und da es noch überdies frei von den Unbequemlichkeiten und der Gefahr ist, die sich bei dem Funkensprühen und <term ref="gfa-keywords-8593">Schneuzen</term> der Kerzen ereignen kann, so ist dies ein Umstand von besonderer Wichtigkeit, indem es die Zufälle von <term ref="gfa-keywords-1221">Feuersgefahr</term>, welchen die Spinnereien so sehr ausgesetzt sind, vermindert; u.s.w.
               
              .........</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>«Die Gutmütigkeit der Engländer aus höheren und niederen Klassen»</head>
            
            <p> <pb n="137" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557644"/> Als Episode — zwar von geringer Bedeutung, aber um nicht immer von Maschinen zu reden, deren Schilderung mich bald selbst dazu macht, insofern Phantasie und freier Wille davon ausgeschlossen bleibt — erwähne ich noch zweier Vorfälle, die ein Beweis der Gutmüthigkeit rechtlicher <placeName ref="gfa-places-41">Engländer</placeName> in höhern und niedern Klassen sind.</p>
            <p>Es war beinahe <date when="1814-09-02T02:00:00">zwei Uhr des Morgens</date>, als die <term ref="gfa-keywords-9291">Kutsche</term> in <placeName ref="gfa-places-471">Manchester</placeName> anlangte, aber nicht wie gewöhnlich vor einer <term ref="gfa-keywords-9234">Inn</term> (Wirthshaus), sondern vor einem Post-Office still hielt. Da ich schon unterwegs gehört hatte, es sei eine Inn demselben gegenüber, so nahm ich beim Aussteigen meinen Nachtsack (weiter hatte ich nichts bei mir) unter den Arm, und ging gerade einer offenen Thür zu, durch welche ich in das Innere einer <term ref="gfa-keywords-9234">Wirthsstube</term> sehen konnte. Ich war kaum hineingetreten, so bemerkte ich, dass ich mich in einer hal<pb n="138" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557645" break="no"/>ben Mördergrube befand. Betrunkene Soldaten, auf Tischen und Bänken herum liegende Matrosen, lüderliche Weibsbilder und denselben angemessene Gesellschafter bildeten die Versammlung, in der ich mein Nachtquartier aufschlagen sollte. Noch unschlüssig, was ich thun wollte, da es sonst in allen Häusern finster war, und zu längerer Zeit für Ueberlegung ein Glas <term ref="gfa-keywords-8829">Bier</term> fordernd, fühlte ich mich unter der Aufforderung: Come away, hinten am Rock gezogen. Es war ein sehr wohlgekleideter und eben so rechtlich aussehender Herr, der mir den Wink gab, und dem ich sogleich folgte. Auf der Strasse sagte er mir, er habe mich beim Vorbeigehen in dieses Haus treten sehen, und da er dasselbe als schlecht kenne, so habe er mich als einen Fremden warnen und mir sagen wollen, dass gleich in der Hauptstrasse ein gutes Gasthaus sei, <placeName ref="gfa-places-1784" cert="0">Bridgewater-Arms</placeName> genannt, wo ich in jeder Hinsicht gut <pb n="139" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557646"/> versorgt sein werde. Er begleitete mich bis zur Thür, wo ich dann beim Hineintreten sogleich seine Aussage wahr fand.</p>
            <p>Der zweite Vorfall war folgender: Als ich am Morgen zu Hrn. <persName ref="gfa-actors-7607">Lee</persName> gehen wollte, fragte ich in der Gegend der <term ref="gfa-keywords-4343"><placeName ref="gfa-places-1783">Börse</placeName></term> nach dem rechten Wege zu der <term ref="gfa-keywords-9466"><placeName ref="gfa-places-1782">Spinnerei</placeName></term>. «Es ist ziemlich weit, erwiederte er, und ich gehe nicht ganz dieselbe Strasse; indessen will ich Sie doch zurechtweisen.» Er ging aber doch ganz mit mir, und gab mir seine Adresse. Er war ein Fleckausmacher, nicht in Kleidern, sondern in <term ref="gfa-keywords-8614">Manchester</term>, <term ref="gfa-keywords-8620">Nankin</term> und <term ref="gfa-keywords-8610">Cattun</term>; folglich hatte er von mir keinerlei Vortheil zu erwarten. Als ich, ehe ich Hrn. Lee sah, wegen zurückgelassener Brieftasche noch einmal in <placeName ref="gfa-places-1784">mein Logis</placeName> gehen musste, traf ich ihn unterwegs wieder an, wo er mich, bei einem <term ref="gfa-keywords-8920">Chymisten-Laden</term> vorbeigehend, höflich einlud, hineinzukommen und ein Glas Pop mit ihm <pb n="140" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557647"/> zu trinken. Wegen Mangel an Zeit schlug ich es aus und nahm von ihm Abschied; aber das mir ganz fremde Wort erregte meine Aufmerksamkeit. Etwas später ging ich besonders deshalb in diesen Laden, und erhielt für zwei <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term> ein Glas voll sehr angenehmen Getränks, das, wie ich von dem Chymisten erfuhr, aus Zucker, <term ref="gfa-keywords-8860">Branntewein</term>, Wasser, Limonensaft und <term ref="gfa-keywords-8622">Cremor Tartari</term> zusammengesetzt ist. Ich erwähne dieser Compostition darum so ausführlich, weil sie der Gesundheit nicht nachtheilig und zu jeder Jahrszeit angenehm ist. In steinernen Krügen erhält sie sich sehr lange.</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>Fahrt auf der «Salamanca» nach Leeds, 3. September 1814</head>
            <p>Ueber <placeName ref="gfa-places-1785" type="itinerar" when="1813-09-03" n="137">Middleton</placeName>, wo nicht weit von dem <term ref="gfa-keywords-9234">Wirthshause</term> zum staubigen Müller (at the dusty Miller) ein durch die <term ref="gfa-keywords-9613">Weber</term> abgebranntes, nun aber wieder aufgebautes Fabrikgebäude als Denkmal der Wirkungen der <term ref="gfa-keywords-8583">französischen Prohibition</term> steht, kam ich <date when="1813-09-03T18:00:00">Abends</date> <pb n="141" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557648"/> um sechs Uhr in <placeName ref="gfa-places-1760" type="itinerar" when="1814-09-03T18:00:00" n="138">Leeds</placeName> an, bis wohin ich einen sehr artigen jungen Mann, den Sohn eines <term ref="gfa-keywords-9585">Tuchfabrikanten</term> Parr, zum Reisegesellschafter hatte, und dessen Anweisung ich es verdanke, dass ich noch den gleichen Abend den Zweck meiner ausser dem geraden Wege nach <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> über Leeds gehenden Reise erlangte, indem ich <term ref="gfa-keywords-8592">die durch Dampfmaschinen gezogenen Wagen</term> für Kohlentransporte auf einer Strecke von beinahe drei <term ref="gfa-keywords-8445">englischen Meilen</term> noch in Thätigkeit antraf und sah.</p>
            <p>Von dem <placeName ref="gfa-places-1793">Ort</placeName>, wo die <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> gegraben werden, bis zu dem bei der Stadt <placeName ref="gfa-places-1760">Leeds</placeName> liegenden Magazin geht ein <term ref="gfa-keywords-169"><placeName ref="gfa-places-1792" type="itinerar" when="1813-09-03" n="139">eiserner Railweg</placeName></term>, der sich von den gewöhnlichen darin unterscheidet, dass an der einen Seite desselben vorstehende Cogs oder Kämmen angegossen sind, etwa dritthalb <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> lang, zwei Zoll dick, oben abgerundet und ungefähr zwei Zoll von einander abstehend.</p>
            
            <p> <pb n="142" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557649"/> <term ref="gfa-keywords-8623">Der Wagen, auf dem die Dampfmaschine ist</term>, und der in Grösse und Form einem kleinen Weinwagen mit einem einzelnen Fuhrfass gleichkommt, hat auch vier niedere ganz eiserne Räder, wie die hinten angehängten Kohlenwagen; aber er hat noch ein fünftes, in der Mitte zwischen dem linken Hinter- und Vorderrad umlaufendes <term ref="gfa-keywords-9477">Stirn-Zahnrad</term>, welches in die Kämme greift, und durch zwei kleinere Stirnräder, die an zwei mit Kurbeln versehenen <term ref="gfa-keywords-8644">Wendelbäumen</term> angebracht sind, herumgetrieben wird. Diese zwei Kurbeln erhalten ihre Bewegung unmittelbar von den auf- und niedergehenden <term ref="gfa-keywords-8702">Kolbenstangen</term> in den zwei <term ref="gfa-keywords-8460">zehnzölligen</term> Zylindern, die sich in dem Dampfkessel oder Boiler selbst befinden und nur so weit herausragen, als es die Disposition der Ventile oder vielmehr Hahnen, die durch die Kolbenstangen selbst vermittelst eines einfachen Mechanismus zur Zulassung des Dampfes ge<pb n="143" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557650" break="no"/>öffnet und geschlossen werden, nothwendig machte. In dem Boiler selbst befindet sich auch der <term ref="gfa-keywords-90">Ofen</term>, um mit wenigem Feuer die grösste Menge Dampf hervorzubringen. Das Ganze ist mit hölzernen Dauben von eisernen Reifen gebunden eingefasst, wodurch es ziemlich das Ansehen eines Fasses erhält, und wovon der Grund bald angegeben werden soll. Der hintere und vordere Boden sind frei und auch von sehr starkem <term ref="gfa-keywords-8993">Eisenblech</term>. An dem hintern ist das Loch zur Feuerung angebracht, und an dem vordern das gekröpfte, sechszehn <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> in die Luft ragende Kamin. Oben auf dem Fass befinden sich noch die zwei Sicherheitsklappen. Da wegen Mangel an Raum zur Mitführung des Wassers, und um Vereinfachung der Maschine kein <term ref="gfa-keywords-8954">Condensator</term> angebracht ist, so wird dieselbe nur durch die Ausdehnung der <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> getrieben, die so stark ist, dass sie auf jeden <term ref="gfa-keywords-8460">Quadratzoll</term> <pb n="144" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557651"/> mit einer Kraft von sechzig <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> drückt, weshalb die oberwähnte hölzerne Einfassung wegen Gefahr des Zerspringens der Maschine angebracht ist.
               Bei genauer Beobachtung ihres Ganges vermittelst der Sekundenuhr fand ich die mittlere Geschwindigkeit der Kolben von sechszig Zügen in der Minute von jedem Zylinder, und den Kolbenhub zwei <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term>. Das Fortschreiten der Maschine ist so, dass ein Mann im starken Schritt kaum folgen kann. Da ich diesem Fuhrwerke noch fast zwei <term ref="gfa-keywords-8445">englische Meilen</term> entgegengegangen war, ehe ich ihm begegnete, so hiess mich der Mann, der es leitete, auf den Wagen der Maschine, der an den Seiten mit Bänken versehen ist, aufsteigen, und schlug mir zu Gefallen einen Trott an, indem er durch stärkere Dampfproduktion die Geschwindigkeit der Kolben bis auf achtzig Hube in der Minute vermehrte. Ich war aber froh, <pb n="145" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557652"/> als er wieder nachliess, wegen der augenscheinlichen Gefahr einer Explosion; denn der Dampf pfiff, als wenn ein halbes Dutzend <term ref="gfa-keywords-8588">asthmatische Rosse</term> ausser Athem getrieben vorgespannt gewesen wären. Uebrigens machte es mir Freude, auf diesem Triumphwagen des menschlichen Geistes (so möchte ich dies <term ref="gfa-keywords-8623">Fuhrwerk</term> nennen) meinen Einzug in <placeName ref="gfa-places-1760" type="itinerar" when="1814-09-03" n="140">Leeds</placeName> zu halten; denn zu einem solchen Behuf sind die Elemente wohl noch nicht oft und mit so konzentrirter Kraft in einen so kleinen Raum gebannt worden, da dieselbe in einem Augenblicke dreiundzwanzig Wagen, jeder mit sechszig <term ref="gfa-keywords-8451">Zentner</term> <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> beladen, dann die ganz eisernen Wagen selbst, deren jeder zehn Zentner schwer ist, auf zuweilen etwas ansteigender Bahn, und zwar mit gleicher Geschwindigkeit fortschafft.</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>Leeds, 4. September 1814</head>
            <p>Ich wäre gleich am folgenden Morgen (den <date when="1814-09-04">4. September</date>) wiederabgereist, wenn ich nicht <pb n="146" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557653"/> gern den Erfinder und Verfertiger <term ref="gfa-keywords-8623">dieser Maschine</term>, Hrn. <persName ref="gfa-actors-7700">Murray</persName>, hätte kennen lernen wollen, indem ich damals noch nicht ahnete, welche anziehende und in der Folge so nützliche Bekanntschaft ich sonst noch an <placeName ref="gfa-places-1760">diesem Orte</placeName> machen würde. — Nachdem ich von hier aus, als dem Wendepunkt meiner Reise, einen Brief an einen Freund im ganzen Sinn des Wortes geschrieben hatte, ging ich (Vormittags um <date when="1814-09-04T10:30:00">halb elf Uhr</date>) zu Hrn. <placeName ref="gfa-places-1787" type="itinerar" when="1814-09-04T10:30:00" n="141" cert="0"><persName ref="gfa-actors-7697">Gott</persName></placeName>, um meinen Brief von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7607">Lee</persName> an ihn abzugeben, blos in der Hoffnung, zu erfahren, wie ich am besten an Hrn. Murray gelangen könne. Ich wurde beim Anmelden von einem Bedienten in das Studierzimmer des Hrn. Gott geführt, in welches er aus einem anstossenden Kabinet eintrat. Er hatte den Brief kaum durchgelesen, als er seiner gerade bei der offenen Thür vorbeigehenden <persName ref="gfa-actors-7701">Gattin</persName> zurief: «Herr <persName ref="gfa-actors-35">Fischer</persName> von <placeName ref="gfa-places-131">Schafhausen</placeName> wird so gut sein, und bei uns über <pb n="147" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557654"/> Mittag bleiben.» Zu mir sagte er blos: er hoffe, ich werde die Einladung nicht ausschlagen; nur müsse er mich benachrichtigen, dass am Sonntag um ein Uhr, statt um vier Uhr, gespeist werde, damit die Dienstboten die Nachmittagskirche besuchen können. Nach einer kurzen Unterredung suchte er die Karte des <placeName ref="gfa-places-77">Kantons Schafhausen</placeName>, fand sie aber nicht sogleich. Ich hatte gerade den <term ref="gfa-keywords-8624">helvetischen Almanach des Jahrs 1811</term> in der Tasche, der die Karte und topographische Beschreibung meines lieben Vaterlandes enthält, und ich konnte ihm daraus den begehrten Aufschluss, hauptsächlich auch wegen der Lage der <term ref="gfa-keywords-8997">Eisengruben</term>, wonach er sich eben so wie Hr. <persName ref="gfa-actors-7572">Watt</persName> erkundigte, ertheilen. Etwas Auffallendes und noch nie Gesehenes bemerkte ich an den Fenstern des Zimmers, wo wir waren: nämlich alle Scheiben fein matt geschliffen, und in jeder die niedlichsten Zeichnungen von antiken Figu<pb n="148" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557655" break="no"/>ren transparent, und nur die Umrisse in feinen schwarzen Strichen. Als ich die Schönheit und Kunst dieser ganz neuen Art <term ref="gfa-keywords-9126">Glasmalerei</term> bewunderte, führte er mich in ein oberes Zimmer, wo statt Figuren Blumenbouquets von dem schönsten Colorit waren. «Alles dieses, sagte er, hat meine Tochter gemacht; diese Arbeit macht ihr viel Vergnügen.»</p>
            <p>Beim Mittagessen lernte ich die ganze, gewiss sehr liebenswürdige <persName ref="gfa-actors-8090">Familie</persName> dieses so reichen als thätigen Mannes kennen, die aus zehn Kindern besteht, und wovon zwei Söhne und obenerwähnte Tochter, die an Körper und Geist gleich ausgezeichnete Bildung und Anmuth besitzt, erwachsen sind.</p>
            <p>Es war mir lange nicht so wohl gewesen, wie unter dieser Familie, die mich mehr wie einen Verwandten und lange bekannten Freund, als wie einen heute ins Haus gekommenen Fremdling behandelten. Nach dem Essen ging <pb n="149" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557656"/> <persName ref="gfa-actors-7697">Hr. Gott</persName> mit <persName ref="gfa-actors-7701">seiner Frau</persName> und den Töchtern in die Kirche, welche überhaupt in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> mehr als in irgend einem andern Lande und zu wahrer Erbauung besucht wird, und die beiden Söhne mit mir zu Hrn. <placeName ref="gfa-places-1804" type="itinerar" when="1814-09-04" n="142">Murray</placeName>. Da dieser verreist war, hinterliess ich einen Brief an ihn, und die jungen Herren Gott führten mich nun in den Theil ihrer äusserst grossen und einige <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> weit von einander gelegenen <placeName ref="gfa-places-1795" type="itinerar" when="1814-09-04" n="143">Fabrikgebäude</placeName><note>Die etwas weiter entfernt liegende Fabrik war <placeName ref="gfa-places-1788">Armley Mill</placeName></note>, der die <term ref="gfa-keywords-8533">Gasbeleuchtung</term>, die <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschinen</term> und die <term ref="gfa-keywords-8625">Färberei</term>, wo alle Kessel durch Dampf geheizt werden, enthält.</p>
            <p>Die Gasbeleuchtung, eine den Geist und das Auge gleich ansprechende Erfindung unserer Tage, ist ganz wie die des Hrn. <persName ref="gfa-actors-7572">Watt</persName>, und wurde auch durch denselben eingerichtet; auch enthalten die zwei eisernen Reservoirs ebenfalls dreitausend <term ref="gfa-keywords-8449">Kubikfuss</term> Gas. — Die Woll-Cardmaschinen, deren auf zwei Boden sechszig sind, sind gerade wie die <term ref="gfa-keywords-8607">Baumwollen<pb n="150" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557657" break="no"/>carden</term>, nur breiter und doppelt, das heisst, jede <term ref="gfa-keywords-8916">Cardmaschine</term> hat noch eine zweite von ihr unabhängige und schmälere, die, wo die fertig gekartete Wolle herauskommt, einen gekerbten Zylinder von einem <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> Durchmesser hat, der die Wolle in lauter halbe <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> dicke und zwei Fuss lange Würste bildet, die als das erste Vorgespinnst anzusehen sind; dieses Vorgespinnst wird dann auf ähnlichen Maschinen, wie für die <term ref="gfa-keywords-8822">Baumwolle</term>, aber noch dünner, und endlich auf den <term ref="gfa-keywords-8605">Mule-Jenny</term> fertig zum Faden gesponnen. Zur Verspinnung der Wolle wird ausserordentlich viel Oel gebraucht, nämlich auf jeden Stein oder sechszehn <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> zwei Pfund; deshalb ist auch der Fussboden, weil im Sommer zuweilen selbstentstehende Entzündungen (Spontaneous Inflammations) statt haben, ganz von <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term>; überdies befindet sich in jedem Saal das Wendrohr einer grossen <term ref="gfa-keywords-2757">Feuerspritze</term>, welche mit <pb n="151" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557658"/> der die <term ref="gfa-keywords-9466">Spinnerei</term> und <term ref="gfa-keywords-9607">Walke</term> treibenden Dampfmaschine in Verbindung gesetzt ist, und durch ein Caliber von fünf <term ref="gfa-keywords-8460">Viertelszoll</term> in jeder Minute fünfundvierzig <term ref="gfa-keywords-8449">Kubikfuss</term> Wasser ausströmt. In der <term ref="gfa-keywords-8625">Färberei</term> zog hauptsächlich die Heizung aller Farbkessel aus einem einzigen Ofen mittelst des Dampfes meine Aufmerksamkeit auf sich. Die Einrichtung ist sehr einfach; sie hat den Vortheil, dass durch das Schliessen eines einzigen Hahns die fernere Heizung unterbrochen, oder durch dessen Oeffnung augenblicklich wiederhergestellt werden kann; gestattet, statt der kupfernen, hölzerne oder (wie hier, wo das <term ref="gfa-keywords-8775">Blei</term> so äusserst wohlfeil ist) bleierne Gefässe, und schliesst eine Menge Unannehmlichkeiten und Kosten, die mit der Errichtung so vieler einzelnen Feuerstellen verbunden sind, gänzlich aus. Hauptsächlich aber ist das Ersparniss der Brennmaterialien der wichtigste Punkt, und <pb n="152" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557659"/> verdient die grössse Beherzigung, denn diese ist so bedeutend, dass diese Einrichtung als höchst nützlich an einem Orte gemacht wurde, wo die <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> in unerschöpflichem Ueberfluss vorhanden und in äusserst niedrigem Preis zu haben sind. Zu diesen wichtigen Vortheilen kommt auch noch die Zeitersparniss, indem einer der grössten Kessel, dessen Inhalt etwa 1800 <term ref="gfa-keywords-8618">Gallons</term> oder ungefähr 250 <term ref="gfa-keywords-8449">Kubikfuss</term> beträgt und mit ganz kaltem Wasser aus dem Reservoir angefüllt ist, binnen einer halben Stunde (was wirklich in Erstaunen setzt) zum Sieden gebracht wird, welches mit dem grössten Feuer, das man unter einem solchen Kessel anbringen könnte, schwerlich in einer Stunde zu bewerkstelligen wäre. Die Ersparnis an Brennmaterial beträgt ein Drittheil dessen, was sonst gebraucht würde, wenn jeder Kessel seine eigene Feuerstelle hätte.</p>
            <p>Bei so vielen merkwürdigen Gegenständen, <pb n="153" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557660"/> die ich das besondere Glück hatte, während meines kurzen Aufenthalts in England zu beobachten und zum Theil ziemlich genau kennen zu lernen, drängte sich mir von selbst die Bemerkung auf, dass die Engländer nicht nur den Verstand haben, alles was in dem Gebiete der <term ref="gfa-keywords-3048">Physik</term>, <term ref="gfa-keywords-604">Chemie</term> und angewandten<term ref="gfa-keywords-9626"> Mathematik</term> auf Vervollkommnung der <term ref="gfa-keywords-3246">Industrie</term> abzielen kann, zu benutzen, sondern dass sie auch den Muth haben, sehr bedeutende Summen auf Versuche zu verwenden, die zur Erzeugung neuer und nützlicher Resultate besonders im Fabrikwesen fast unerlässlich sind, und das Angefangene mit Beharrlichkeit durchzusetzen.</p>
            <p>Ich kann nicht unterlassen, bei dieser Gelegenheit einer Aeusserung des Hrn. <persName ref="gfa-actors-7572">Watt</persName> zu erwähnen, als ich mit ihm auf unserm Ausfluge nach den grossen <term ref="gfa-keywords-9005">Eisenwerken</term> in <placeName ref="gfa-places-1789">Warwikshire</placeName><note>Siehe den Tagebucheintrag für den <ref type="cross" target="d_29_8">29. August</ref>. Während die Stadt <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> in <placeName ref="gfa-places-1789">Warwickshire</placeName> lag, gehörten die besuchten Eisenwerke <placeName ref="gfa-places-1694">Soho Foundry</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1723" cert="0">Soho Manufactory</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1756">Wilkinsons Eisenwerk Bradley</placeName> und die <placeName ref="gfa-places-1754">Level Ironworks</placeName> zu <placeName ref="gfa-places-1330">Staffordshire</placeName> und Worcestershire.</note> über <term ref="gfa-keywords-8628">Feilenhauermaschinen</term> sprach <pb n="154" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557661"/> (deren Möglichkeit dieser berühmte Mechaniker übrigens zugab) und sagte, dass ich einen Herren kenne, der schon über sechstausend <term ref="gfa-keywords-8457">Gulden</term> darauf verwendet, und wegen des Nichtgelingens die Sache nun wieder habe stehen lassen. «Das ist eine Kleinigkeit, erwiederte er: ich kann Sie versichern, dass wir oft mehr als so viel in einer einzigen Woche auf Versuche verwenden, die uns keinen andern Nutzen gewähren, als zu wissen, dass die Sache so nicht gehen könne.» So auffallend dies ist, so glaublich ist es, wenn man das Ungeheure ihrer Etablissements und die Grösse der ausgeführten Arbeiten sieht. — Und nun noch als Schluss die Anführung zweier Fälle über fehlgeschlagene und gelungene Unternehmungen. Ein Bekannter von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7572">Watt</persName>, wahrscheinlich durch unrichtige Versuche irre geleitet, opferte achtzigtausend <term ref="gfa-keywords-8410">Pf. Sterl.</term> für die Einrichtungen und Prozeduren, auf eine <pb n="155" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557662"/> neue Art <term ref="gfa-keywords-8629">Potasche</term> zu machen, auf, und sitzt, da es ihm nicht gelang, und er zu der obigen Summe noch fremdes Geld verwendete, im Gefängniss. — Hr. <persName ref="gfa-actors-7597">Arkwright</persName> hingegen, der Sohn des <persName ref="gfa-actors-7535">bekannten Erfinders</persName> der <term ref="gfa-keywords-8517"><term ref="gfa-keywords-9467">Spinnmaschinen</term></term>, der ein armer Barbier war, geniesst nun als Besitzer und Antheilhaber der grössten und besten Spinnereien Englands ein jährliches Einkommen von hunderttausend <term ref="gfa-keywords-8410">Pfund Sterling</term> oder einer Million <term ref="gfa-keywords-8457">Gulden</term>.</p>
            <p>Unter so vielen aussergewöhnlichen und nützlichen Einrichtungen und Werkzeugen, welche die <placeName ref="gfa-places-1795"> des Hrn. Gott</placeName> zieren, bemerkte ich auch noch die auf dem festen Lande wahrscheinlich noch wenig bekannte, aber wegen ihrer fast ins Unendliche zu vermehrenden Kraft äusserst merkwürdige <term ref="gfa-keywords-9380"><term ref="gfa-keywords-8630">hydraulische Presse</term></term>, deren Erfinder ein sehr berühmter Mechaniker in London, <persName ref="gfa-actors-7517">Hr. Bramah</persName>, ist, welchem man auch eine besondere und <pb n="156" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557663"/> wirksame Gattung <term ref="gfa-keywords-2757">Feuerspritzen</term> zu verdanken hat. Das Prinzip dieser Presse beruht auf dem sogenannten <term ref="gfa-keywords-8631">hydrostatischen Paradox</term>, und wenn man die Maschine und die Einfachheit der dabei in Ausführung gebrachten Idee sieht, so geht es einem, wie den <placeName ref="gfa-places-138">Spaniern</placeName> mit des <persName ref="gfa-actors-7799">Columbus</persName> Ei: man wundert sich, dass die Sache nicht schon längst erfunden worden, da man etwas Aehnliches in der <term ref="gfa-keywords-3048">Physik</term>, nämlich den <term ref="gfa-keywords-8632">hydrostatischen Blasebalg</term>, schon früher kannte, als diese Maschine, die in den Neunziger Jahren des vorigen Jahrhunderts erfunden wurde.</p>
            <p>Gerade wie bei dem hydrostatischen Blasebalg, drückt <term ref="gfa-keywords-8630">diese Presse</term> auch von unten nach oben, und ihre Hauptbestandteile sind zwei sehr starke, mit Kolben versehene und mit Wasser angefüllte Zylinder oder <term ref="gfa-keywords-2607">Pumpen</term> von sehr ungleichem Durchmesser, wo durch die Einspritzung des Wassers aus der kleinern <pb n="157" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557664"/> Pumpe, an deren <term ref="gfa-keywords-8702">Kolbenstange</term> ein verhältnissmässig langer Hebel angebracht ist, der <term ref="gfa-keywords-8591">Kolbe</term> in der grössern, der gegen den zusammenzupressenden Gegenstand wirkt, hinaufgedrückt wird, und zwar mit einer Kraft, die um so viel grösser ist, als das Quadrat des Durchmessers der kleinen Pumpe im Quadrat des Durchmessers der grossen Pumpe enthalten ist, multiplizirt mit der Länge des Hebels an der kleinen Pumpe und der daran verwendeten Kraft; so dass zum Beispiel, wenn der Durchmesser der grössern Pumpe = ein <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term>, der Durchmesser der kleinern Pumpe = ein Viertelzoll, die Länge des Hebels fünfzehn Zoll, und die Entfernung vom Mittelpunkt der Bewegung zum Punkt der Kraft zwei Zoll ist, und am Ende des Hebels ein Mann mit einer Kraftäusserung von nur fünfzig <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> denselben niederdruckt, so wirkt der aufsteigende Kolbe der grossen Pumpe mit einer Kraft <pb n="158" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557665"/> gegen den hier zu pressenden Gegenstand <formula rend="inline" notation="tex">\frac{1^2}{(1/4)^2}\times\frac{15}{2}\</formula> x 50 = 12x50 = 6000 Pfund oder 60 <term ref="gfa-keywords-8451">Zentner</term>. Da in dieser Berechnung alle Verhältnisse nur klein angenommen sind, und leicht verzehnfacht werden könnten, so ist leicht einzusehen, wie weit man in Vermehrung der Kraft bei dieser Maschine gehen kann, die noch den grossen Vortheil darbietet, dass die Reibung, die nur an der Circumferenz der Kolben statt hat, ohne Vergleich geringer ist, als die der <term ref="gfa-keywords-8878">Schraube</term>, welche fast ohne Ausnahme als mechanische Potenz bei der Konstruktion von Pressen angewandt wird.</p>
            <p>Von der <placeName ref="gfa-places-1795">Manufaktur</placeName> weg, die auch an dem grossen, mit den vier Haupthafen des Reichs in Verbindung stehenden <placeName ref="gfa-places-1790">Kanal</placeName> liegt, gingen wir zu <placeName ref="gfa-places-1787" type="itinerar" when="1814-09-04" n="144" cert="0">Hrn. Gott</placeName> zurück zum <term ref="gfa-keywords-9558">Thee</term>. Dieser den Engländern so werthe Genuss im Kreise der Familie dehnte sich, weil es Sonntag war, über die gewöhnliche Zeit, und manche in<pb n="159" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557666" break="no"/>teressante Auskunft wurde mir zu Theil, da Hr. <persName ref="gfa-actors-7697">Gott</persName> und seine Söhne nicht nur Welt, sondern auch ausgezeichnete wissenschaftliche Bildung haben. Ich sollte aber noch mehr Freundschaftsbeweise erhalten. Nach dem Thee kam die Tochter mit einer matt geschliffenen Glastafel und erforderlichem Apparat, und sagte: «Herr Fischer, da Ihnen die Art <term ref="gfa-keywords-9292">Malerei</term> so wohl gefällt, so mache ich mir ein Vergnügen daraus, Ihnen das Verfahren, das noch ein Geheimniss ist, mitzutheilen; aber ich wünschte nicht, dass Sie es in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> Jemand bekannt machten, denn ich bin in der gleichen Verpflichtung.» Ich versprach es dem liebenswürdigen Frauenzimmer nicht nur gern, sondern dehnte mein Versprechen auch auf das feste Land und den <placeName ref="gfa-places-8">fünften Welttheil</placeName> aus, damit sie keine Besorgniss hegen möchte. Wenn früher oder später, wie Vieles in der Welt, auch dies allgemein <pb n="160" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557667"/> bekannt wird, so gewährt es dem Naturforscher besonders in <term ref="gfa-keywords-8633">dioptrischer Hinsicht</term> Stoff zum Nachdenken und vielleicht Aufschlüsse über noch nicht hinreichend erklärte Erscheinungen.</p>
            <p>Mein <term ref="gfa-keywords-9474"><term ref="gfa-keywords-8522">gelber Stahl</term></term> zog auch hier ganz besonders die Aufmerksamkeit des Hrn. <persName ref="gfa-actors-7697">Gott</persName> an, und ich überliess ihm mehrere Stücke als Muster, was ihn sehr freute; und nicht nur sah er die Wichtigkeit der Erfindung ein, sondern bemerkte auch sehr verständig, was sein vorzüglichster Gebrauch werden dürfte. Da ich mich bald empfehlen wollte (denn um <date when="1814-09-04T21:00:00">neun Uhr desselben Abends</date> gedachte ich noch abzureisen, da ich den folgenden Morgen früh in <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> sein wollte), und er von mir vernahm, dass ich vielleicht auch nach <placeName ref="gfa-places-1786">R.</placeName> gehe, sagte er: «Da muss ich Ihnen ohne anders einen Empfehlungsbrief an Hrn. <persName ref="gfa-actors-7707">W.</persName> mitgeben. Seine <term ref="gfa-keywords-9005"><term ref="gfa-keywords-2707">Eisen- und Stahlmanufakturen</term></term> gehören zu den grössten im Königreich, und es wird <pb n="161" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557668"/> Sie sehr interessiren, diese zu sehen; da Sie von den Herren <persName ref="gfa-actors-7572">Watt</persName>, <persName ref="gfa-actors-7568">Wedgwood</persName> und <persName ref="gfa-actors-7607">Lee</persName> an mich empfohlen sind, welches ich in meinem Briefe bemerken werde, und dabei das Englische geläufig sprechen, so werden Sie gewiss gut aufgenommen.» — Nach Empfang des Schreibens nahm ich Abschied von diesen achtungswürdigen Menschen, nachdem ich dem Sohn für seine vorhabende Reise nach <placeName ref="gfa-places-35">Deutschland</placeName> noch eine Empfehlung an einen geschätzten Freund in <placeName ref="gfa-places-143">Stuttgard</placeName> niedergeschrieben; zu dem herzlichsten Dank gesellte sich der Wunsch, einmal Gelegenheit zu finden, denselben thätlich bezeigen zu können.</p>
            <p>Also hier in <placeName ref="gfa-places-1760" type="itinerar" when="1814-09-04T21:00:00" n="145">Leeds</placeName>, zweihundert <term ref="gfa-keywords-8445">englische Meilen</term> nördlich von <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, glänzte mir der Wendepunkt meiner Reise so schön, ja viel schöner noch als ihr Anfang, insofern als blosse Hoffnung in Wirklichkeit übergegangen war, und dankbar erinnerte ich mich der <pb n="162" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557669"/> Auspicien, die ein gütiges Geschick mir schon bei der Ueberfahrt nach <placeName ref="gfa-places-41">Albions</placeName> weissen Küsten gewährte.</p>
            <p>Fort rollte der <term ref="gfa-keywords-9291">Wagen</term>, und da eine schlafende Reisegesellschaft eben nicht die unterhaltendste ist, so ist auch nicht viel davon zu sagen; im Nachdenken an die merkwürdigen Erscheinungen des Tages versunken, war ich froh, nachdem ich in <placeName ref="gfa-places-1791" type="itinerar" n="146">Wakefield</placeName> (wo die Kutsche ein wenig anhielt) seinem Vikar zu Ehren ein Glas <term ref="gfa-keywords-8829">Ale</term> getrunken hatte, in <placeName ref="gfa-places-1265" type="itinerar" when="1814-09-05T02:30:00" n="147">Sheffield</placeName> noch ein wenig ausruhen zu können; wo ich <date when="1814-09-05T02:30:00">am 5.</date> Morgens um halb drei Uhr ankam.</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>Sheffield und Rotherham, 5. September 1814</head>
            <p>Am <date when="1814-09-05">5. September</date>, gleich nach dem Frühstück, entschloss ich mich, nach dem sechs <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> von <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> gelegenen <placeName ref="gfa-places-1786" type="itinerar" when="1814-08-05" n="148">R.</placeName> zu gehen, um an Hrn. <persName ref="gfa-actors-7707">W.</persName> meinen Empfehlungsbrief von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7697">Gott</persName> abzugeben und daselbst die Adressen der besten Gussstahlfabrikanten, <term ref="gfa-keywords-9110">Feilenhauer</term>, <term ref="gfa-keywords-9305">Messerschmiede</term> und <term ref="gfa-keywords-9622">Werkzeugmacher</term> <pb n="163" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557670"/> zu erfahren. Als ich nach zwölf Uhr in der nahe bei R. gelegenen <placeName ref="gfa-places-1798" type="itinerar" when="1814-09-05T12:00:00" n="149">Manufaktur</placeName> ankam, wurde ich von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7705" type="met">W.</persName><note>Es könnte sich hier auch um <persName ref="gfa-actors-7707">Joshua Walker</persName> (1750–1815) handeln.</note>, der ausserordentlich und fast bis zur Ueberspannung beschäftigt schien (welches mir auch Hr. Gott vorausgesagt hatte), sehr höflich an seinen ersten Geschäftsmann Hrn. <persName ref="gfa-actors-7796">Clarke</persName> gewiesen, dem er sagte: «Bemerken Sie, dass Hr. <persName ref="gfa-actors-35">Fischer</persName> von Hrn. Gott durch Hrn. <persName ref="gfa-actors-7607">Lee</persName> in <placeName ref="gfa-places-471">Manchester</placeName> und Hrn. <persName ref="gfa-actors-7572">Watt</persName> in <placeName ref="gfa-places-1693">Soho</placeName> empfohlen ist.» — Da ich den Wunsch äusserte, vorzüglich mit Gussstahlfabrikanten bekannt zu werden, verwunderte ich mich, als er mir sagte: «Ich will Sie zu Herrn <persName ref="gfa-actors-7717">B.</persName><note>Möglicherweise auch ein anderes Mitglied der Familie Booth.</note>, dem Associé des Hrn. <persName ref="gfa-actors-7705">W.</persName>, führen; Niemand verfertigt den <term ref="gfa-keywords-8516">Cement</term>- und <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> so im Grossen wie wir, und bei ihm können Sie alle Auskunft über Preis und Gattung erhalten.» — Hr. <persName ref="gfa-actors-7717" type="met">B.</persName> ging mit mir, nachdem uns Hr. Clarke verlassen, sogleich in die <term ref="gfa-keywords-9498">Stahlmagazine</term>, die vielleicht bei tausend <pb n="164" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557671"/> <term ref="gfa-keywords-8451">Zentner</term> Cementstahl enthielten, und zeigte mir die verschiedenen Gattungen desselben, nämlich harten und weichen, und auch was die Engländer German-Steel (<term ref="gfa-keywords-8668">deutscher Stahl</term>) nennen, der aus den Stangen von <term ref="gfa-keywords-8516">Blister-Steel</term>, die zu grosse Blasen haben und für gute Arbeit untauglich sind, zusammengeschweisst und dann herausgestreckt wird. Von dem <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> hatte er gar nicht viel vorräthig, aber was davon geschmiedet war, war im Bruch viel besser, als der von <orgName ref="gfa-actors-8298">P. et Comp</orgName>, in <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName><note>Siehe Fischers Besuch der Gussstahlmanufaktur von P. am 30. August 1814.</note>. Die gegossenen Stangen, im Aussehen und Gewicht wie die in Birmingham, zeigten im Bruch ausserordentlich viele Löcher, und waren aufgeschwollen; ein Umstand, der mir über ihre Prozedur hinreichenden Aufschluss gab.</p>
            <p>Da ich gern die Cement- und Gussstahlfabrikation gesehen hätte, und diesen Wunsch auf eine ziemlich schickliche Weise anzubrin<pb n="165" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557672" break="no"/>gen wusste, so ging Hr. <persName ref="gfa-actors-7717">B.</persName>, der schon mit mir nach dem Comptoir zurückgekehrt war, wieder zurück, und zeigte mir die <term ref="gfa-keywords-8904">Brennstahlöfen</term>, die mit drei Kisten nach gewöhnlicher Art eingerichtet sind. «Die <placeName ref="gfa-places-1797" type="itinerar" when="1814-09-05" n="150">Gussstahlmanufaktur</placeName>, sagte er, ist an einem andern Ort; aber wir wollen, if you please (wenn es Ihnen gefällig ist), auch hingehen.» Ich zweifelte keinen Augenblick, dass dies der Ort sein könne, den ich, ehe ich zu Hrn., <persName ref="gfa-actors-7705">W.</persName> kam, dafür angesehen und an den ausser dem Werke herumliegenden alten <term ref="gfa-keywords-8532">Tigeln</term> genugsam erkannt hatte. Es war wirklich so. Heute goss man nicht, sondern man war am <term ref="gfa-keywords-8634">Tigelmachen</term>, und dies war für mich beinahe eben so anziehend. Da ich nie ihre Methode, und sie eben so wenig die meinige gesehen, so musste ich mich wundern, wie der Mensch so ganz auf gleiche Mittel fallen kann, um zu gleichem Zweck zu gelangen.</p>
            <p><pb n="166" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557673"/> Wenn ihre Verfahrungsart den Vortheil hat, geschwinder einen Tigel zur Welt zu bringen, so hat die meinige den Vorzug von besserer Arbeit; denn dass ihnen viele Tigel reissen, sah ich an dem vielen herumliegenden ausgelaufenen <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term>. — In zwölf einzelnen <term ref="gfa-keywords-9624">Windöfen</term>, mit <term ref="gfa-keywords-8551">Coaks</term> erhitzt, wird der in Stücke zerschlagene und mit den gehörigen Zusätzen versehene <term ref="gfa-keywords-8516">Cementstahl</term> geschmolzen und in eiserne Eingüsse gegossen. Die Kunst, glatt zu giessen, haben sie noch so wenig erfunden wie ich, oder noch weniger, und ich wollte nur nicht fragen, was sie mit dem so mannigfaltig in Ausschuss fallenden Stahl anfangen; ich konnte es aber aus einer spätern Aeusserung des Hrn. <persName ref="gfa-actors-7796">Clarke</persName> entnehmen, der mir sagte: sie verkaufen den <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> zu einem <term ref="gfa-keywords-8443">Schilling</term> das <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term>, einigen aber auch zu sechs <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term>. Da Hr. <persName ref="gfa-actors-7572">B.</persName> mir die <term ref="gfa-keywords-8564">Preisnote</term> der verschiedenen Stahlgattungen und ihrer Anwen<pb n="167" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557674" break="no"/>dung zuzustellen versprach, so führte er mich indess wieder zu <persName ref="gfa-actors-7796"><placeName ref="gfa-places-1798" type="itinerar" when="1814-09-05" n="151">Hrn. Clarke</placeName></persName>. «Wollen Sie nicht sehen, wie wir unsere <term ref="gfa-keywords-8638">Weisbleche</term> verfertigen, bis Hr. B. die Note fertig hat?» fragte Hr. Clarke. Ich war dazu mit Vergnügen bereit, und wir gingen bei einer, zu dieser über alle Vorstellung grossen <placeName ref="gfa-places-1798">Manufaktur</placeName> gehörenden <term ref="gfa-keywords-8796">Ankerschmiede</term> vorbei, zu der eine Viertelstunde entlegenen <term ref="gfa-keywords-8843">Blechfabrik</term>. «Die <term ref="gfa-keywords-8647">Kanonengiesserei</term> ist auch gleich daneben, bemerkte Hr. Clarke, und wir sollten gerade zum Guss von sechs Stücken noch recht kommen; sollte es aber zu spät sein, und Sie wollen hier bleiben, so können Sie es morgen um eilf Uhr wieder sehen.» — Wir gingen also zuerst in die Blechfabrik. Eine ausführliche Beschreibung derselben ist um so wichtiger, als sie wahrscheinlich auf dem festen Lande noch wenig bekannte Umstände enthält und zeigt, warum die englischen <term ref="gfa-keywords-8639">Bleche</term> kei<pb n="168" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557675" break="no"/>nen sogenannten Brand haben, und sonst so schön sind.</p>
            <p>Das bis drei <term ref="gfa-keywords-8460">Viertelszoll</term> dick geschmiedete <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> wird in der gleichen Länge, als die Bleche breit werden müssen, abgeschnitten, im <term ref="gfa-keywords-3040">Glühofen</term> gewärmt und unter zehn <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> dicken gegossenen und, wie mir Hr. Clarke ausdrücklich sagte, eingesetzten (case hardened) Walzen herausgewalzt; fangen die Bleche an dünn zu werden, so werden sie doppelt und dann vierfach zusammengelegt, wodurch sie die doppelte Länge und gehörige Breite eines einfachen Sturzbleches erhalten, und somit beim Zerschneiden acht Stücke liefern. — Diese Bleche, an allen vier Seiten nach dem Riss eines eisernen Modells beschnitten, werden in <term ref="gfa-keywords-9416">Salzsäure</term> (Muriatic acid) getaucht, halb zusammengebogen, dass sie auf den Kanten aufstehen, und dann ganz gelinde, wann die Salzsäure vorher darauf trocken geworden, <pb n="169" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557676"/> in einem <term ref="gfa-keywords-3040">Glühofen</term> geglüht. Wenn sie kaum <term ref="gfa-keywords-8563">braun</term> sind, nimmt man sie heraus, wo dann der Glühspahn mit einem leichten Schlag in starken Schuppen abfällt, und was nicht geht, mit einer Bürste nachgenommen wird. Diese gereinigten Bleche kommen unter einem wohlpolirten und wohlgehärteten <term ref="gfa-keywords-3621">Walzwerk</term> durch, um federhart und glatt zu werden, und von da in die Kleien und (verdünnte) <term ref="gfa-keywords-9604"><term ref="gfa-keywords-8640">Vitriolsäure</term>-Beize</term>. So wie sie da herausgenommen werden, so kommen sie zum ersten Zinnherd, wo die mit englischem <term ref="gfa-keywords-8706">Zinn</term> gefüllte Pfanne beständig mit Oel bedeckt ist. Bei ziemlich starker Zinnerhitzung, welche an der gelben Farbe der herauskommenden Bleche zu erkennen ist, erhalten sie die erste <term ref="gfa-keywords-8641">Verzinnung</term>. Von da kommen sie zum zweiten <term ref="gfa-keywords-9640">Zinnherd</term>, der ebenfalls stark mit Oel bedeckt, aber nicht gar so heiss ist. Nach geschehener Eintauchung wird das Blech mit einer Bürste auf <pb n="170" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557677"/> beiden Seiten gerieben, noch einmal eingetaucht und dann auf ein Gestell mit einer der Ecken zuunterst, damit das Zinn sich sammeln könne, zum Vertropfen hingestellt. Während das Zinn daran bereits noch flüssig ist, nimmt eine andere Person das Blech, und spült es in einer mit kochendem Oel gefüllten Pfanne ab, wodurch alles überflüssige Zinn abfliesst, und worin die noch immer räthselhafte Ursache liegt, warum die englischen Bleche keinen Brand haben. Aus dieser Pfanne wird das Blech in einen Haufen Kleie geworfen, womit es auf beiden Seiten abgerieben wird, und zwar durch drei verschiedene Personen; auch wird die Kleie oft gewechselt.</p>
            <p>Obschon ich nicht Zeit hatte, der Prozedur nur so lange zuzusehen, als die gegenwärtige Beschreibung erforderte, so glaube ich doch nichts Wesentliches übersehen zu haben. Das darauf folgende Verpacken ge<pb n="171" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557678" break="no"/>schieht in Kästchen von <term ref="gfa-keywords-8993">Eisenblech</term>, jedes 250 Stücke enthaltend.</p>
            <p>Zum Giessen der <term ref="gfa-keywords-1787">Kanonen</term> kamen wir zu spät, da es schon vor einer Stunde geschehen war. Die herumliegende Menge derselben liess mich auf die Leichtigkeit und Sicherheit ihrer Verfertigung schliessen, und die Stärke der Bohrspäne, von denen ich mir einige ausbat, um sie mitzunehmen, beweisen, wie schnell diese Arbeit von statten geht. Herr <persName ref="gfa-actors-7723" type="met">Yeates</persName>, Direktor der Giesserei, der sich zu uns gesellte, führte mich noch in den Werkstätten herum, wo nebst zwei durch <term ref="gfa-keywords-8933">Zylindergebläse</term> getriebene <term ref="gfa-keywords-288">Hochöfen</term> noch sechs <term ref="gfa-keywords-8480">Reverberiröfen</term> und ein <term ref="gfa-keywords-9170">Handschmelzofen</term> sich befinden; einer der Reverberiröfen ist durch seine Lage merkwürdig. An der Seite des Hochofens angebaut und tiefer liegend nimmt er das erforderliche Eisen aus demselben auf, und behält es im flüssigen Zustand, dass man mit <pb n="172" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557679"/> Kellen zu grösserm oder kleinerm Bedarf daraus schöpfen kann. Ein <term ref="gfa-keywords-8644">Wendelbaum</term> zu einer <term ref="gfa-keywords-2988">Wassermühle</term> gegossen, mit durchgehender Höhlung in der Mitte (welches sehr verständig war, da er das Gewicht verminderte, ohne der Dauerhaftigkeit zu schaden), wurde gerade aus der <term ref="gfa-keywords-8705">Damgrube</term> herausgenommen; er war im Guss gefehlt und hatte einige Arbeiter unglücklich gemacht. Die Ursache war der versperrte Ausgang der Luft. Die Kernstange interessirte mich sehr. Sie war mit langem <term ref="gfa-keywords-8645">Knoppereisen</term>, das einen Bündel bildete, umgeben, und dann erst mit den gewohnten Strohkränzen umwickelt. Diese Vorrichtung gewährte ein ungemein leichtes Herausziehen der Kernstange, welches sonst so schwierig ist.</p>
            <p>Da auf den folgenden Morgen der Guss zu zwei Vierundzwanzigpfündern, jeder zu sechszig <term ref="gfa-keywords-8451">Zentnern</term> sammt dem Ueberguss, vorbereitet war, so entschloss ich mich in <placeName ref="gfa-places-1786">R.</placeName> zu <pb n="173" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557680"/> bleiben, und dann des andern Tages zur bestimmten Zeit wieder hinzugehen, um demselben beizuwohnen. Ich wollte mich daher beurlauben; aber Hr. <persName ref="gfa-actors-7723">Yeates</persName> lud mich nebst Hrn. <persName ref="gfa-actors-7796">Clarke</persName> zum Mittagessen ein, indem er zugleich die Weisung ertheilte, dass der morgende Guss nicht eher statt haben solle, als bis ich gegenwärtig sei. Auch hier wie überall, traf ich nicht nur herzliche Gastfreundschaft, sondern auch gute Gelegenheit an, ganz nach Wunsch über <term ref="gfa-keywords-9005">Eisen-</term> und <term ref="gfa-keywords-2707">Stahlwerksbetrieb</term> wichtige Aufschlüsse zu erhalten.</p>
            <p>Die Beschreibung, die ich den anwesenden Frauenzimmern (es war Madame Yeates und ihre Tochter und die Frau des jungen Hrn. Yeates) von <placeName ref="gfa-places-131">meiner Vaterstadt</placeName> und ihren Umgebungen machte, und zum Theil durch den bei mir habenden <term ref="gfa-keywords-8624">Almanach</term> anschaulich machen konnte, setzte mich sehr in Gunst, so wie nach meiner Meinung nachstehender <pb n="174" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557681"/> Umstand, von dem ich darum rede, weil er zu den Zeichen der Zeit oder vielmehr zur Karakteristik der vorherrschenden Ideen bei einer Nation zu gehören scheint. Ueberall nämlich, wo ich in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> bekannt und durch Unterhaltung etwas vertraut wurde, fragte man mich nach der herrschenden <term ref="gfa-keywords-9401">Religion</term> meiner Vaterstadt, und so wie man erfuhr, dass es die <term ref="gfa-keywords-9385">protestantische</term> sei, so schien gleich eine grössere Zuneigung einzutreten. Man muss sich über diese Erscheinung auch nicht wundern, wenn man die Geschichte Englands, so wohl der ältern Zeit als des gegenwärtigen Augenblicks, vor Augen hat; und obschon die englische Regierung die liberalsten Grundsätze hinsichtlich der Denk- und Glaubensfreiheit hegt, so kann doch individuelle Ansicht und Besorgniss auch den aufgeklärtesten Mann in seinen Gefühlen lenken. Obschon es ein Absprung ist, so steht die Bemer<pb n="175" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557682" break="no"/>kung vielleicht doch nicht am unrechten Orte, die ich in <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> zu machen Gelegenheit hatte: dass nämlich eine eben herausgekommene Vorstellung des jüngsten Gerichts, so wie sie ein Pater <persName ref="gfa-actors-7724">Abraham a Sancta Clara</persName> oder irgend ein exaltirter Dominikanermönch mag geträumt haben, den grossen Haufen vorzüglich und anhaltend anzog; auch spielten die Teufel mit ihren Geräthschaften und derselben Anwendung eine weit interessantere Rolle, als die etwas übelgerathenen Engel, welche den Weg nach dem neuen Jerusalem zeigten, der aber so schmal war, dass nicht einmal Mann und Frau neben einander hineingehen konnten. — Hr. Clarke begleitete mich noch am Abend nach <placeName ref="gfa-places-1786" type="itinerar" when="1814-09-05" n="152">R.</placeName> in meine Wohnung, wo er mich, da er dort wohlbekannt war, besonderer Aufmerksamkeit empfahl.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Kanonenguss der Walker-Werke, 6. September 1814</head>
            <p><placeName ref="gfa-places-1786"><date when="1814-09-06T08:00:00">Den 6.</date></placeName> Morgens um acht Uhr ging ich mit Hrn. <persName ref="gfa-actors-7796">Clarke</persName>, erhaltener Einladung ge<pb n="176" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557683" break="no"/>mäss, zum jungen Hrn. <persName ref="gfa-actors-7723">Yeates</persName> zum Frühstück, um nachher die <term ref="gfa-keywords-9053">Frischfeuer</term> und <term ref="gfa-keywords-9245">Walz-</term> und <term ref="gfa-keywords-9440">Schneidwerke</term> <placeName ref="gfa-places-1798" type="itinerar" when="1814-09-06" n="153">dieser grossen Manufaktur</placeName> zu sehen. Der Prozess im <term ref="gfa-keywords-9387">Puddling-Furnace</term> war wie der bereits beschriebene; nur mit dem Unterschied, dass die herausgebrachten Lumps oder <term ref="gfa-keywords-8539">Luppen</term> nicht unter den Hammer, sondern unter ein grosses <term ref="gfa-keywords-3621">Walzwerk</term> kamen, wo sie zu blos <term ref="gfa-keywords-8460">halbzolldicken</term> Platten herausgedrückt, im Wasser sogleich abgekühlt und dann wieder in Stücke zerschlagen wurden, um im <term ref="gfa-keywords-8849">Blooming-Furnace</term> zusammengeschweisst und unter den Walz- und Schneidwerkern in die gehörigen Formate verarbeitet zu werden. Die Art, <term ref="gfa-keywords-8639">Blechschnitzel</term> und kleines altes <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> gut zu machen und <term ref="gfa-keywords-8509">Stangen Eisen</term> daraus hervorzubringen, muss auch als zur Manufaktur gehörend noch beschrieben werden. Durch <term ref="gfa-keywords-9213">Kinder</term> werden diese Trümmer von altem Eisen mit einer durch viele Uebung erlangten vor<pb n="177" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557684" break="no"/>züglichen Geschicklichkeit auf einen ungefähr zehn <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> im Durchmesser haltenden und anderthalb Zoll dicken runden Boden von feuerfestem <term ref="gfa-keywords-8773">Thon</term> aufgehäuft, und dann im <term ref="gfa-keywords-8480">Reverberirofen</term> dem stärksten Feuer ausgesetzt, wo das Eisen sich setzt, und vermittelst der Zusammendrückung mit einem Rengel im Ofen selbst gänzlich zusammenschweisst, und dann unter den Walzen auch zu <term ref="gfa-keywords-8509">Stab-</term> oder rundem Eisen verarbeitet wird.</p>
            <p>Es war Zeit, in die <term ref="gfa-keywords-8647">Kanonengiesserei</term> zu gehen, wo bei unserer Ankunft schon Alles zum Guss vorbereitet war. Wenn der übrigens geschickte französische Giesser <persName ref="gfa-actors-7726">Dardein</persName> von <placeName ref="gfa-places-470">Strassburg</placeName> in seinem Werke <term ref="gfa-keywords-8648"><emph rend="italic">sur les différentes methodes de couler les bouches à feu</emph></term> die englische Verfahrungsweise, <term ref="gfa-keywords-8717">Kanonen</term> im <term ref="gfa-keywords-3055">Sand zu giessen</term>, eine Methode perfide nennt, so war es entweder elende Schmeichelei, weil er glaubte durch diese Benennung Empfehlung <pb n="178" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557685"/> für sein Werk bei <persName ref="gfa-actors-7486">Napoleon</persName> zu finden, oder er kannte die Sache, so wie sie ist, ganz und gar nicht; denn Besseres und Einfacheres kann gewiss nichts erdacht werden, wovon der richtigste Beweis der ist, dass nebst der Güte des Geschützes, mittelst der <term ref="gfa-keywords-8649">Sandformerei</term> (alles Uebrige gleich) in einem Tage so viel geleistet wird, als durch die <term ref="gfa-keywords-8649">Lehmformerei</term> in einem Monat. Diese Sandformen der Kanonen, die in vier kreisförmigen, dem äussern Umfang derselben etwas ähnlichen gegossenen eisernen Flaschen über zerschnittene hölzerne oder hohle metallene Modelle gemacht, nachher nur getrocknet und dann aufeinander geschraubt werden, bedürfen keines Eindammens, noch des kostbaren Bindens mit eisernen Schienen, sondern werden nur aufrecht in die ausgemauerte <term ref="gfa-keywords-8705">Dammgrube</term> gestellt und von drei Seiten gesperrt, damit sie nicht umfallen. Eine eiserne mit Sand ausgefüllte Rinne, die von dem Zu<pb n="179" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557686" break="no"/>sammenfluss der Kanäle beider Oefen bis zur Kanonenform hingeht, führt derselben das flüssige Eisen zu, welches vorher durch eine in der Rinne vorgestreckte Schaufel so lange aufgehalten und angeschwellt wird, bis es von der obenaufschwimmenden Unreinigkeit gesäubert ist. Die von dem anklebenden, aber leicht abzuputzenden Sand befreite Kanone kommt in die nebenan befindliche <term ref="gfa-keywords-8398">Bohrwerkstätte</term>, die allen andern ähnlich ist, wo dann der Ueberguss, der aber bei weitem nicht so gross wie beim metallenen Geschütz ist, abgedreht, dann im gleichen Lager mit dem <term ref="gfa-keywords-9158">Spitzbohrer</term> angebohrt und mit den Ausreibern fertig gemacht wird. Ein einziger Mann besorgt diese Arbeit, die immer mit sechs Stücken zugleich statt findet, und die <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> dreht dieselben herum. Vermittelst der noch mit Räderwerk verbundenen Flaschenzüge bringt der gleiche Arbeiter die schwer<pb n="180" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557687" break="no"/>sten Stücke in und aus dem Lager, und in und aus der <term ref="gfa-keywords-8854">Bohrwerkstätte</term>. Durch diese verschiedenen Vorrichtungen ist es dahin gekommen, dass eine Arbeit, deren gutes Gelingen ehemals die besten Köpfe und die geschicktesten Hände erforderte, nun zu einem gemeinen Handlanger-Tagewerk heruntergebracht ist, und die vorbereitenden Anstalten den Erfolg unzweifelhaft machen.</p>
            <p>Neben der Bohrwerkstätte liegen die grossen Vorräthe von <term ref="gfa-keywords-316">Erz</term>, wovon ein Theil <term ref="gfa-keywords-8652">ungeröstet</term>, ein Theil auf Rosthaufen und ein Theil fertig geröstet zum Aufgeben in die <term ref="gfa-keywords-288">Hochöfen</term> ist. Das Erz ist ein armer <term ref="gfa-keywords-8653">Thoneisenstein</term>, der häufige Abdrücke von Pflanzen, besonders der <term ref="gfa-keywords-9599">Valeriana</term>, enthält. Wenn man recht gutes Eisen und besseres Ausbringen haben will, setzt man einen vortrefflichen <term ref="gfa-keywords-8654">Hematit</term> aus <placeName ref="gfa-places-1773">Cornwallis</placeName> zu.</p>
         </div>
            <div type="day">
               <head>Besuche von Fabriken in Sheffield, 6. September 1814</head>
               <p>Es war Zeit zur <placeName ref="gfa-places-1786">Abreise</placeName>. Die Aufmerk<pb n="181" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557688" break="no"/>samkeit des Hrn. <persName ref="gfa-actors-7723">Yeates</persName> ging so weit, dass ein gesatteltes Pferd für mich an der Thür stand und ein zweites für ihn herbeigeführt wurde, um mich, wie er sagte, nach <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> zu begleiten und dort an Jemand zu empfehlen, der mir nicht nur die besten <term ref="gfa-keywords-8656">Feilen</term>- und Werkzeug-, <term ref="gfa-keywords-8659">Rasir-</term> und <term ref="gfa-keywords-8660">Federmesser</term>-, Scheeren- und Sägenfabriken angeben, sondern mich selbst überall einführen werde. So erfreulich dies für mich war, so kam ich doch durch so viele Güte fast in Verlegenheit, da mein ganzer Dank nur in Worten bestehen konnte. Um einen Umweg zu ersparen, durchritten wir den <placeName ref="gfa-places-1668">Donfluss</placeName>, der diesmal wegen allgemeiner Trockenheit beinahe auch kein Wasser hatte, und nach einer Stunde waren wir schon in <placeName ref="gfa-places-1265" type="itinerar" when="1814-09-06" n="154">Sheffield</placeName>. Dort übergab mich Hr. Yeates dem Hrn. R., einem sehr dienstfertigen jungen Mann, der auf dem Comptoir der Herren <orgName ref="gfa-actors-7706">W. et B.</orgName> ist, das sie in Sheffield haben.—</p>
               <p><pb n="182" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557689"/> Mein grösstes Trachten ging nach einer <term ref="gfa-keywords-8892">Feilenfabrik</term>. Hr. R. führte mich in <orgName ref="gfa-actors-7708">jene</orgName> des Hrn. <persName ref="gfa-actors-7788" type="met">Bramale</persName>, <placeName ref="gfa-places-1799" type="itinerar" when="1814-09-06" n="155">at the Whitehouse</placeName>, zwei <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> von der Stadt. Nachdem ich achtzig verschiedene Muster von vier bis fünfzehn <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Länge und drei Gattungen <term ref="gfa-keywords-8627">Hieb</term>, und einen Einsatz <term ref="gfa-keywords-3153">Drehwerkzeuge</term> (a set of turning tools) gekauft, und eine <term ref="gfa-keywords-8564">Preisnote</term> aller seiner Fabrikate erhalten hatte, fragte ich nach schon genommenem Abschiede: ob man nicht auch sehen könne, wie man diese Feilen mache? Bei uns glaube man allgemein, es geschehe durch Maschinen. «Ich will Ihnen gleich das Gegentheil zeigen,» erwiederte Hr. <persName ref="gfa-actors-7788" type="met">Bramall</persName><note>Es könnte sich auch um George oder Daniel Bramall handeln.</note>, und führte mich in die Werkstätte. Ich fand Alles mit <term ref="gfa-keywords-2759">Schmieden</term>, <term ref="gfa-keywords-8626">Hauen</term> und <term ref="gfa-keywords-8561">Härten</term> beschäftigt, gerade wie bei <persName ref="gfa-actors-7608">P.</persName> in <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName><note>Siehe Fischers Besuch der Feilenmanufaktur von P. am 31. August 1814.</note>; nur schien mir die Arbeit besser zu sein, weil jeder Arbeiter nur gleichen <term ref="gfa-keywords-8627">Hieb</term> und <term ref="gfa-keywords-8656">Feilen</term> von nicht gar zu verschiedener Grösse haut. <pb n="183" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557690"/> Es werden auch viele Feilen von <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> gemacht, die um ein Drittheil theurer sind, als jene von gewöhnlichem <term ref="gfa-keywords-8516">Cementstahl</term>. — Beim <term ref="gfa-keywords-8561">Härten</term>, welches auch immer durch die gleichen Personen geschieht, bemerkte ich gegen <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> den Unterschied, dass die Feile zuerst in die Hefen eingetaucht und dann nachher im <term ref="gfa-keywords-8562">Härtpulver</term> herumgewälzt wurde. Die <term ref="gfa-keywords-8657">Gesenke</term> für dreieckigte und halbrunde Feilen verdienen noch besondere Erwähnung. Sie haben keine Zapfen, wie bei uns, die immer abbrechen oder ein ewiges Tanzen des Werkzeuges verursachen; sie sind auch nicht (was besser, aber kostspieliger ist) in den <term ref="gfa-keywords-8658">Ambos</term> selbst gemacht, sondern in die schwalbenschwanzartigen Einschnitte im <term ref="gfa-keywords-8658">Ambos</term> eingeschoben, so dass sie festhalten und doch leicht herausgenommen werden können. Da die englischen halbrunden und dreieckigten <term ref="gfa-keywords-8656">Feilen</term>, was sehr verständig ist, nicht von <pb n="184" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557691"/> hinten nach vorn, sondern erst von der Mitte an sich verjüngen, und die <term ref="gfa-keywords-8657">Gesenke</term> in der Richtung der Länge nicht ganz eben, sondern nach hinten zu etwas convex in ihrer Bahn sind, so ist es dadurch möglich, die Feile in einem und demselben Gesenke, das überdies immer eine Länge von fünf bis sechs <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> hat, ganz fertig zu schmieden; wo man hingegen bei uns für eine und dieselbe Feile immer zwei bis drei verschiedene Einschnitte oder Gesenke braucht.</p>
               <p><term ref="gfa-keywords-8660">Federmesser</term>, <term ref="gfa-keywords-8661">Scheeren</term> und <term ref="gfa-keywords-8659">Rasiermesser</term> häufte ich halbdutzend- und dutzendweise bei drei verschiedenen Fabrikanten, deren zwar jeder alle drei Artikel verfertigt, aber jeder, wie mir Hr. R. sagte, sich nur in einem vorzüglich auszeichnet. Die Rasiermesser schienen mir in Vergleich der französischen besser und wohlfeiler, Federmesser und Scheeren aber theurer und nicht so geschmackvoll.—</p>
               <p><pb n="185" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557692"/> Bei einem Sägenfabrikanten kaufte ich <term ref="gfa-keywords-8662">Zirkularsägen</term>, die bei uns noch gar nicht bekannt, für <term ref="gfa-keywords-8976">Drechsler</term> aber vorzüglich nützlich sind; es werden deren zu fünfzehn bis achtzehn <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> im Durchmesser verfertigt. Jede <term ref="gfa-keywords-2887">Drehbank</term>, auf die sie vermittelst der in der Mitte befindlichen viereckigten Löcher gesteckt werden kann, dient für ihren Gebrauch. Gewöhnliche Sägenblätter und Fuchsschwänze kaufte ich nur, um einen Terminus comparationis zu haben, da <persName ref="gfa-actors-7728">David Mathis</persName> von <placeName ref="gfa-places-1840">Ober-Oenz</placeName> im <placeName ref="gfa-places-161">Kanton Bern</placeName> sie aus <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> von solcher Güte verfertigt, dass ihnen schwerlich andere gleichkommen.</p>
               <p>Noch blieb die Werkzeugfabrike zu besuchen übrig, die aber leider wenig Vorrath im Magazin hatte. Ein niedlicher <term ref="gfa-keywords-9623">Wendelbohrer</term> nebst zwei dazu gehörenden verschiedenartigen Einsätzen, einige Dutzend andere <term ref="gfa-keywords-8663">Bohrer</term>, <term ref="gfa-keywords-8664"><term ref="gfa-keywords-9182"><term ref="gfa-keywords-9048">Hohl-und Flachmeissel</term></term></term> und soge<pb n="186" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557693" break="no"/>nannte <term ref="gfa-keywords-8665">englische oder <term ref="gfa-keywords-9179">Doppel-Hobeleisen</term></term> war alles, was ich bekommen konnte. Ich wählte alles von <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term>, obschon mir der Fabrikant die gleiche Gattung von gewöhnlichem Stahl mit Gewalt aufdringen wollte. Um mir zu zeigen, welche Arten von Werkzeugen er sonst noch verfertigen lasse, holte er ein Buch herbei, worin gegen dritthalbhundert Zeichnungen von denselben in natürlicher Grösse und Proportion eingetragen waren. Ich fragte ihn, ob er mehrere Exemplare davon habe, und wie theuer er dieses verkaufe; er wollte aber nichts davon wissen. Nach langem Hin- und Herreden, und vorzüglich aus Gefälligkeit für Hrn. R., der sich sehr dafür verwendete, erhielt ich es endlich in einem noch ziemlich mässigen Preis. Diese Acquisition sah ich für eine der wichtigern an, die ich in England machte. Besorgt, es möchte ihn wieder reuen, und ängstlich, es zu ver<pb n="187" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557694" break="no"/>lieren, packte ich alles zusammen und trug es selbst in meine Wohnung, obschon er mir wiederholt anbot, es durch Jemand von seinen Leuten hinbringen zu lassen. Nachdem ich abgeladen hatte, ging ich mit Hrn. R. nach dem Fontin-House, um dort von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7723">Yeates</persName> und Hrn. <persName ref="gfa-actors-7717">B.</persName>, der auch noch angekommen war und eine Note seiner Stahlpreise mitgebracht hatte, Abschied zu nehmen.</p>
               </div>
         <div>
            <head>Bekanntschaft mit Francis Huntsman, 6. September 1814</head>
            <p>In <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> wie in <placeName ref="gfa-places-1265">R.</placeName> hatte ich nun Alles besichtigt; aber um meinen Plan in seiner ganzen Vollständigkeit auszuführen, hätte ich noch gern <placeName ref="gfa-places-1805" type="itinerar" when="1814-09-06" n="161">H—s Gussstahlmanufaktur</placeName> zu <placeName ref="gfa-places-1806" type="itinerar" when="1814-09-06" n="160">A.</placeName> gesehen; doch zweifelte ich an der Möglichkeit, weil ich wohl einen kleinen Auftrag, aber durchaus keine Empfehlung hatte, und die Herren <orgName ref="gfa-actors-7706"><persName ref="gfa-actors-7717"><persName ref="gfa-actors-7705">W. et B.</persName></persName></orgName> nicht in Anspruch dafür nehmen wollte, weil sie Konkurrenten waren. Auf mein Glück vertrauend machte ich mich indessen denselben Abend noch auf den Weg, <pb n="188" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557695"/> um keine Zeit zu verlieren. Ich hatte zu meiner Verwunderung einige Mühe, die Wohnung von <persName ref="gfa-actors-7729">H—n</persName> zu erfragen, die, als ich dazu gelangte, ihrem Aeussern nach meiner Erwartung nicht entsprach. Beim Eintritt in das Zimmer ebener Erde war eine Frau mit einem kleinen Kinde, nebst zwei <term ref="gfa-keywords-9072">tabakrauchenden</term> Mannspersonen da. Zweifelnd, ob ich am rechten Orte sei, fragte ich nach Hrn. <persName ref="gfa-actors-7540" type="met">H—n.</persName> «Ich bin es selbst, erwiederte einer dieser Herren: was ist Ihr Begehren?» — Ich versetzte: «Da ich von einem meiner Freunde, Hrn. D. Z. in W—r, den Sie wahrscheinlich auch kennen, den Auftrag erhalten, bei meiner Durchreise durch <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> dünnen <term ref="gfa-keywords-8482"><term ref="gfa-keywords-8994">Gussstahldrath</term></term> zu kaufen, so glaube ich denselben nirgends besser bekommen zu können, als bei Ihnen; überdies wird es Hrn. D. Z. freuen, Nachrichten von Ihnen zu erhalten, da Sie, wie ich glaube, ehemals selbst einige <pb n="189" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557696"/> Zeit sich in W—r aufhielten.» — «Das war mein Bruder, sagte er: er lebt aber nicht mehr. Den Stahl will ich Ihnen im Magazin zeigen.» Mit diesen Worten führte er mich durch die an das Zimmer anstossende Küche in einen kleinen Hof, worin das offenstehende Schmelzgebäude sich befand, und wo einer der <term ref="gfa-keywords-90">Oefen</term> von der kurz vorher beendigten <term ref="gfa-keywords-8696">Schmelzung</term> inwendig noch glühete. «Hier machen wir unsern <term ref="gfa-keywords-8482">Stahl</term>,» sagte er, während sein zweiter Bruder auch zu uns kam und stille stand. Ich hatte also auch keine Veranlassung wegzugehen, und fand bei genauer Besichtigung, dass <term ref="gfa-keywords-8532">Tigel</term> und <term ref="gfa-keywords-8666">Oefen</term> von gleicher Art waren, wie die der Herren <orgName ref="gfa-actors-7706">W. et B.</orgName>, oder dass vielmehr wahrscheinlich <persName ref="gfa-actors-7702">H—n</persName>, der die erste Fabrik dieser Art gründete, jenen zum Vorbild gedient hatte, so wie vielleicht auch von seinen Arbeitern anderwärts hingegangen sind. Hingegen aber bewies mir die <pb n="190" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557697"/> <term ref="gfa-keywords-336">Schlake</term>, dass <persName ref="gfa-actors-7540">H—n</persName> seinen Zusatz dennoch geheim zu halten gewusst hat, und dass sein Stahl und der meinige daher eine Eigenschaft besitzen, die keinem andern gemein ist, und dass weder <orgName ref="gfa-actors-7706">W. et B.</orgName> oder der sogenannte <term ref="gfa-keywords-8667">Marshalstahl</term>, noch der von <orgName ref="gfa-actors-8298">P. et C.</orgName> in <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> diesem beikommen werden. In dem Magazin war viel Stahl vorhanden, besonders gewalzte <term ref="gfa-keywords-8639">Bleche</term>. Ich ersuchte Hrn. <persName ref="gfa-actors-7540">H—n</persName> um eine <term ref="gfa-keywords-8564">Preisnote</term> seines Stahls, den er im Durchschnitt um fünfundzwanzig Prozent theurer hält, als die andern Fabrikanten. Nachdem er sie ausgefertigt hatte, zeigte er mir die den Nummern entsprechenden Muster, in Stängelchen von vier <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Länge, alle mit seinem Namen gestempelt, von dem dünnsten runden, flachen oder viereckigten, bis zum dicksten gleicher Gattung. Ich ersuchte ihn, mir diese gegen Bezahlung zu überlassen; er wollte sich aber anfänglich nicht dazu verstehen, bis ich sagte, <pb n="191" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557698"/> es würde mich freuen, diese Muster zu den kleinen <term ref="gfa-keywords-8656">Feilen</term> und <term ref="gfa-keywords-8556">Grabsticheln</term>, die ich auch von ihm gekauft hatte, zu haben, wo er mir sie endlich erliess; ich musste sie aber verhältnissmässig theuer bezahlen.</p>
            <p>Nun hatte ich Alles erlangt, was ich mir als Ziel meiner Reise vorgesetzt hatte. Der wesentliche Nutzen bei obigem Umstand war für mich zwar nicht gross, denn ich muss den <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term> immer nach den Dimensionen <term ref="gfa-keywords-2759">schmieden</term>, wie man ihn von mir verlangt; aber es schmeichelte meiner Eigenliebe, weil ich mir es einmal in den Kopf gesetzt hatte, nirgends unverrichteter Sache wegzugehen. Die Freude über dies Gelingen wurde aber bald durch eine etwas kitzliche Szene unterbrochen. — «Wollen Sie,» sagte <persName ref="gfa-actors-7540">H—n</persName>, da ich schon an der Thür war und Abschied nahm, «mir Ihren Namen zurücklassen?» Zugleich gab er mir Papier und Feder. Es fuhr mir wie <pb n="192" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557699"/> ein Blitz durch den Kopf, er könnte vielleicht schon von mir gehört haben, und es möchte ihm dann mein Besuch und Aufenthalt unangenehm sein; doch dachte ich: du hast deinen Namen noch nie verläugnet, und es soll auch jetzt nicht geschehen, und schrieb auf das Blatt: <persName ref="gfa-actors-35">Johann Konrad Fischer</persName> von <placeName ref="gfa-places-131">Schafhausen</placeName>. Er nahm das Blatt, las und sagte: «Diesen Namen kenne ich; es ist ein <placeName ref="gfa-places-1967">Stahlfabrikant</placeName> in der <placeName ref="gfa-places-134">Schweiz</placeName>, der so heisst.» — Ich erwiederte gefasst: «Ich glaube es auch; aber woher wissen Sie dies, wenn ich fragen darf?» — «Lesen Sie diesen Brief,» sagte er, indem er eine Schublade öffnete: «er ist aber noch an meinen verstorbenen <persName ref="gfa-actors-7703">Vater</persName>.» — Dieser Brief war von dem nun ebenfalls verstorbenen Hrn. v. K—s aus W., der den <persName ref="gfa-actors-7703">alten H—n</persName> wohl gekannt hatte, und enthielt einen Vorschlag, dass Hr. <persName ref="gfa-actors-7703">H—n</persName> zwei seiner besten Arbeiter, mit den nöthigen Kenntnissen aus<pb n="193" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557700" break="no"/>gerüstet, nach W. schicken solle, um dort in der <term ref="gfa-keywords-9519">Gussstahlfabrik</term>, die er mit ihm auf gemeinschaftliche Rechnung errichten wolle, zu arbeiten. Und um alle Besorgniss zu heben, sagte er ferner: wenn er etwa befürchte, sein Geheimniss jemand Anderm mitzutheilen, so müsse er ihm nur bemerken, dass ein gewisser Hr. <persName ref="gfa-actors-35">Fischer</persName> schon seit einigen Jahren mit gutem Erfolge <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> von vorzüglicher Qualität verfertige, und er also in jedem Fall einen Konkurrenten habe.</p>
            <p>Ich gab Hrn. <persName ref="gfa-actors-7540">H—n</persName> den Brief mit der Frage zurück: warum sein <persName ref="gfa-actors-7703">Vater</persName> den Vorschlag nicht angenommen habe? — Er gab mir die Gründe an, und ohne mich weiter zu fragen, ob ich erwähnte identische Person sei, lud er mich sehr angelegen auf den folgenden Tag zum Mittagessen ein; ich musste es aber ablehnen, weil ich schon einen Platz in der des Nachts von <placeName ref="gfa-places-1745">Liverpool</placeName> anlangenden <pb n="194" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557701"/> und nach <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> gehenden <term ref="gfa-keywords-9291">Mail-Coatch</term> (auf den Fall, dass noch einer frei sei) genommen hatte. Sein Bruder hatte indess noch die Gefälligkeit, mich zu einem <term ref="gfa-keywords-9305">Messerschmied</term> zu begleiten, da ich recht gute <term ref="gfa-keywords-8660">Federmesser</term> von seinem <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term> zu haben wünschte, um einen Vergleich mit andern anstellen zu können.</p>
            <p>Es war schon Nacht, als ich wieder nach <placeName ref="gfa-places-1265" type="itinerar" n="163">Sheffield</placeName> zurückkam. Ich ging nicht zu Bette, weil ich genug zu thun hatte, die eingekauften Sachen zu packen und die Vorfälle des Tages zu bezeichnen.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Rückreise nach London, 7./8. September 1814</head>
            <p><date when="1814-09-07T02:00:00">Am 7.</date> Morgens um zwei Uhr kam die sich nur wenige Minuten aufhaltende <term ref="gfa-keywords-9291">Kutsche</term> an, auf der ich zu meinem grössten Verdruss, da es gerade regnete, einen Platz auf dem Deckel einnehmen musste, weil inwendig schon alles besetzt war. Diese unangenehme Lage dauerte bis <placeName ref="gfa-places-1807" type="itinerar" when="1814-09-07" n="164">Nottingham</placeName>, wo ich einen Platz in dem Innern der Kutsche bekam. Bei gutem <pb n="195" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557702"/> Wetter ist die Aussenseite zwar angenehm, und kostet beinahe nur die Hälfte; hingegen ist sie äusserst gefährlich, wenn man das Unglück hat, umgeworfen zu werden, was bei dem rasend schnellen Fahren nicht selten geschieht.</p>
            <p>In dem kleinen, aber hübschen Städtchen <placeName ref="gfa-places-11" type="itinerar" when="1814-09-07" n="165">Bedford</placeName> sahen wir Abends auf kurze Zeit einem Balle zu, der um das Fest des Tages (veranlasst durch einen den Engländern so wichtigen <term ref="gfa-keywords-8922">Hahnenkampf</term> und ein <term ref="gfa-keywords-9361">Pferderennen</term>) zu beschliessen, im dortigen <term ref="gfa-keywords-9234">Wirthshause</term> statt fand. Viele sehr schöne Frauenzimmer (wie man diese in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> überall zu sehen gewohnt ist) fanden sich ein, und mein Reisegesellschafter, Hr. Farrar aus <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, bedauerte mit mir, dass die blecherne Posaune des Kutschers uns so schnell zur Abreise mahnte. — Wir bekamen, jedoch nur bis zur nächsten Station, einen <term ref="gfa-keywords-8930">Country-Squire</term> (Landjunker), der dem <pb n="196" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557703"/> edeln Hahnenkampfe und Pferderennen beigewohnt und sich einen tüchtigen Stecher geholt hatte, zum Reisegesellschafter. Unter Schwüren und Verwünschungen über die damn’d Jade, auf die er gewettet, erzählte er uns, er habe a cool hundred pounds (runde hundert <term ref="gfa-keywords-8410">Pfund Sterling</term>) verloren, und doch seien die Odds (Wahrscheinlichkeiten) immer für ihn gewesen bis gegen das Ende, wo dann die erwähnte Jade (Schimpfname eines Pferdes) den Athem verloren habe und von dem andern überwunden (beaten) worden sei. Nach dieser Herzenserleichterung fing er an zu schnarchen, und in diesem Zustande wurde er auf der nächsten Station zur Kutsche hinausgeschoben. Die stockfinstere Nacht verleitete uns indessen bald zu gleicher Unterhaltung, die wir bis zum <date when="1814-09-08">Morgen</date> (des 8.) fortsetzten, wo wir mit Tagesanbruch in <placeName ref="gfa-places-89" type="itinerar" when="1814-09-08T04:00:00" n="166">London</placeName> ankamen, und also in sechsundzwanzig <pb n="197" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557704"/> Stunden (mit Inbegriff des Aufenthalts unterwegs) hundert und fünfundsechzig <term ref="gfa-keywords-8445">englische Meilen</term> zurückgelegt hatten. — Mit dem Einkauf und Einpacken verschiedener Sachen verfloss dieser Tag, an dem ich blos noch Gelegenheit hatte, einige Erkundigungen über das nun in England durchaus übliche, für andere (besonders nicht weinbauende) Länder vielleicht eben so nützlich in Anwendung zu bringende <term ref="gfa-keywords-8669">Hausbrauen</term> einzuziehen. Ich wurde zu diesem durch die Bemerkung verleitet, dass nicht nur dies Hausbrauen in den reichsten wie in den mittlern Bürgerfamilien eingeführt ist, sondern dass das home brew’d beer (im Hause gebraute <term ref="gfa-keywords-8829">Bier</term>) auch besser schmeckte und gewiss in jedem Fall gesünder war, als das in den Wirthshäusern verzapfte, von welchem der Arbeiter und gemeine Mann immer verlangt, dass es heady (in Kopf steigend) sein müsse, zu welchem Zwecke nicht selten <pb n="198" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557705"/> schädliche und betäubende Bestandteile darunter gemischt werden. — Das Resultat meiner Nachforschungen war, dass das im Hause gebraute Bier nur etwas über die Hälfte dessen zu stehen kommt, was man dem Brauer dafür bezahlen müsste, obschon man nebst <term ref="gfa-keywords-9293">Malz</term> und <term ref="gfa-keywords-9186">Hopfen</term> noch verschiedene Droguen beimischt, um das Bier angenehm und haltbar zu machen, worunter der Zucker eine Hauptrolle spielt, der freilich in England nicht so theuer ist, zu diesem Behuf aber besonders präparirt werden muss.</p>
            <p>Das Malz selbst (denn das Brauen zerfällt in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> in zwei besondere Gewerbe: in das Malzmachen und Biersieden) wird bei dem Malster (Malzmacher) für jedesmaligen Bedarf, und mehr oder minder gedörrt, je nachdem man eine hellere oder dunklere Farbe des Biers liebt, in grössern oder kleinern Portionen gekauft.</p>
            <p><pb n="199" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557706"/> <date when="1814-09-09">Am 9.</date> bestellte ich einen Platz in der <term ref="gfa-keywords-8570">Diligence</term> nach <placeName ref="gfa-places-1608">Dover</placeName>, nahm Abschied von meinen Freunden<note>Einer dieser Freunde war <persName ref="gfa-actors-7709" type="met">Timothy Brown sen.</persName></note>, und widmete die noch übrige Zeit der Nachfrage über einen Gegenstand, der zwar nur für wenige Personen Interesse hat, aber doch auf dem festen Lande noch wenig gekannt ist, obschon seine Erfindung bereits in den <date from="1740" to="1749">Vierziger-Jahren des vorigen Jahrhunderts</date> in England gemacht wurde. Es ist nämlich das <term ref="gfa-keywords-8670">Braunmachen</term> des <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfers</term>, welches man besonders bei Theemaschinen und andern Geräthen des Luxus anwendet, weil nicht nur die Farbe recht gut ins Auge fällt, sondern das Anlaufen des Kupfers (welches, wenn es auch hell polirt ist, immer mit der Zeit und zuweilen auch sehr bald geschieht) dadurch verhindert wird. — Ich überzeugte mich hier, was ich aus frühern eigenen Versuchen schon erfahren: dass die Art der <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> und ihrer Dämpfe, die <pb n="200" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557707"/> man dabei anwendet, viel zu Erlangung einer schönen Farbe beitragen, die aber, je nachdem das aufzutragende Pulver und der Hitzegrad modifizirt wird, verschiedener Abstufungen fähig ist. Dass die Sache auf einem <term ref="gfa-keywords-8671">Oxidationsprozesse</term> der Oberfläche beruht, und nicht auf einem Ueberzug von <term ref="gfa-keywords-8490">Firnis</term> oder Lak, wie Manche glauben, bedarf kaum einer Erwähnung.</p>
         </div>
         <div xml:id="TB2_p_203">
            <head>Rückreise nach Frankreich, 10.–12. September 1814</head>
            <p><date when="1814-09-10T07:00:00">Den 10.</date> Morgens um sieben Uhr reisete ich von <placeName ref="gfa-places-89" type="itinerar" when="1814-09-10T07:00:00" n="167">London</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1608">Dover</placeName> ab. Es befanden sich in der Kutsche nebst einem Frauenzimmer noch fünf Herren, worunter ein <placeName ref="gfa-places-148">Türke</placeName> in seiner Nationalkleidung. Er verstand nicht das mindeste Englisch oder Französisch. Zur lächerlichen aber doch nothwendigen Fürsorge hatte ihm das Haus in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, an das er empfohlen war, einen offenen Frachtbrief, wie zu einer Kiste, an das Oberkleid geheftet, und ihn so an seine Korrespondenten in Dover adressirt, mit dem Ansuchen, für <pb n="201" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557708"/> seine Ueberfahrt zu sorgen und ihn auf gleiche Weise nach <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> zu spediren. Dieser Mann war uns sehr lästig; denn nicht nur war er so dick angezogen, dass er den Platz für zwei Personen einnahm, sondern er hatte noch ein Bündel mit Mundvorrath auf dem Schoos, von dem er von Zeit zu Zeit zu sich nahm, und der in Mandeln und Weinbeeren, einem grünen Zwiebelgewächse und kleinen rothen Seekrebsen bestand, die einen so abscheulichen Geruch verbreiteten, als wenn beständig der <placeName ref="gfa-places-1865">Fleet-Market</placeName> von <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> hinter uns her wäre; dazu kam noch das Tabakrauchen, welches er sich nur durch Gewalt verbieten liess, indem ihm der Guard oder Conducteur die <term ref="gfa-keywords-9243">Pfeife</term> wegnahm. — Da unterwegs eine Feder am Wagen brach, so musste derselbe in <placeName ref="gfa-places-1610" type="itinerar" when="1814-09-10" n="168">Canterbury</placeName> umgepackt werden, und wir kamen erst <date when="1814-09-10T20:00:00">Abends</date> um acht Uhr in <placeName ref="gfa-places-1608" type="itinerar" when="1814-09-10T20:00:00" n="169">Dover</placeName> an, wo ich wieder in mein voriges Wirths<pb n="202" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557709" break="no"/>haus, <placeName ref="gfa-places-1609" type="itinerar" when="1814-09-10" n="170">Paris-Hotel</placeName>, Mr. Kiriker, ging, das wegen guter und billiger Bedienung jedem Fremden empfohlen zu werden verdient, obschon die Ship-lnn ein eleganteres Aeusseres hat.</p>
            <p>Es stürmte sehr, und der anwesende Schiffskapitän <persName ref="gfa-actors-7853">John Hayward</persName> von dem Paketboot Elisabeth kündigte zum Voraus an, dass er schwerlich morgen werde in See gehen können.</p>
            <p>Um im möglichen Fall von besser werdender Witterung ungehindert abreisen zu können, ging ich <date when="1814-09-11">am 12.</date><note>Es war der 11. September 1814.</note> früh vor Anfang des Gottesdienstes nach dem <placeName ref="gfa-places-2153" type="itinerar" when="1814-09-11" n="170.1">Zollhause</placeName>, um meine Sachen visitiren zu lassen, und den Erlaubnisschein zur Abreise zu erhalten. Es hatte, weil es Sonntag war, wieder einige Schwierigkeiten, die ich aber auf gleiche Art, wie das erstemal, beseitigte. Der <term ref="gfa-keywords-9301">Zollbeamte</term> liess sich, da ich noch mit ihm allein war, mit mir in ein Gespräch ein, und fragte mich <pb n="203" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557710"/> unter anderm auch um die <term ref="gfa-keywords-9401">Religion</term> meines Landes. Ich antwortete ihm, es sei die <term ref="gfa-keywords-9385">protestantische</term>. «So!» sagte er: «so werden gewis von Zeit zu Zeit englische Missionäre kommen, um bei Ihnen zu predigen.» Ich musste über diese grobe Unwissenheit, in der er uns so ziemlich mit den Bewohnern von <placeName ref="gfa-places-1866">Otaheite</placeName> auf eine Linie stellte, lachen, ohne mich eben sehr darüber zu verwundern, weil man in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName>, in Hinsicht der Kenntniss fremder Länder, ähnliche Verstosse bei gebildetern Personen bemerkt. Ich erwiederte: es kommen freilich viele Missionäre aus England zu uns, und zwar meistens in Kutschen mit vier Pferden bespannt; sie fragen aber nie nach der Kirche, sondern immer nach dem besten <term ref="gfa-keywords-9234">Wirthshaus</term>. — Diese Antwort machte ihm selbst Vergnügen, und nach erhaltener Erläuterung fing er doch an zu begreifen, dass es Gottlob mit der Verkündigung <pb n="204" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557711"/> des Evangeliums bei uns nicht so übel stehe, als er sich vorgestellt hatte.</p>
            <p>Der <persName ref="gfa-actors-8310">Gott der Winde</persName> war diesen Tag über unerbittlich, und deshalb an keine Abreise zu denken. Dieser Umstand, der für mich unangenehm war, fiel mir noch erspriesslich aus. Ich hatte einen kleinen Sack mit <term ref="gfa-keywords-316">Eisenerzen</term>, <term ref="gfa-keywords-8532">Tiegelfragmenten</term>, <term ref="gfa-keywords-613">Stahlmustern</term>, <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term>, <term ref="gfa-keywords-8551">Coaks</term> und besonders Muster von englischem <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> bester und schlechtester Qualität angefüllt mit in die <term ref="gfa-keywords-8570">Diligence</term> genommen. Dieser wurde, ohne dass ich es wusste, beim Umpacken in <placeName ref="gfa-places-1610">Canterbury</placeName> vergessen; erst in <placeName ref="gfa-places-1608">Dover</placeName> vermisste ich ihn, und klagte meinen Unfall den Wirthsleuten. «Sein Sie unbesorgt,» sagten diese: «wenn Ihr Sack in der Kutsche war, so müssen Sie ihn heute Abend oder morgen früh bekommen,” und schickten sogleich nach dem Postbureau, um dasselbe an alle Plätze, wo die Kutsche angehalten und <pb n="205" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557712"/> etwas abgegeben hatte, zu berichten. Noch diesen Abend kam die Tochter auf mein Zimmer, und sagte zu meiner Verwunderung und Freude: <emph rend="italic">Sir! Your bay is come!</emph> (Herr! Ihr Sack ist angelangt.) Ich ging sogleich selbst hinunter, um ihn in Empfang zu nehmen, aus Furcht, er möchte wieder verloren gehen. Zur Ehre der englischen <term ref="gfa-keywords-3355">Posteinrichtungen</term> muss ich sagen, dass mich die Herbeischaffung dieses Sacks nicht nur keinen Pfenning kostete, sondern dass auch meinem Ansuchen sogleich mit grösster Bereitwilligkeit entsprochen wurde. — Ich hätte diesen Sack hauptsächlich um der <term ref="gfa-keywords-8672">Eisenmuster</term> willen, die mir Hr. <persName ref="gfa-actors-7572">Watt</persName> gegeben, ungern verloren, da ich mich, auf seine Bemerkung hin, dass das englische Eisen nicht zum Stahlmachen tauge, und deshalb schon viele Versuche angestellt worden seien, zu dem Versuche anheischig machte, das Problem nach meiner Art zu <pb n="206" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557713"/> lösen, wann ich einmal wieder zu Hause angelangt sein würde.</p>
            <p>Am <date when="1814-09-12">12.</date> hatte sich der Sturm in der Nacht vollkommen gelegt; der Wind blies zwar noch frisch, doch vollkommen günstig; die <placeName ref="gfa-places-2005">See</placeName> war aber in starker Bewegung. <date when="1814-09-12T08:00:00">Morgens</date> um acht Uhr schifften wir uns <placeName ref="gfa-places-1608" type="itinerar" when="1814-09-12T08:00:00" n="171">ein</placeName>. Mit Vergnügen bemerkte ich das ruhige Befehlen des Kapitäns und die stille Folgsamkeit der Matrosen. Das <term ref="gfa-keywords-9747">Schiff</term> durchschnitt wie ein Vogel die Wellen, die sich in dunkelblauer Farbe und auf ihren Gräten mit Schaum verbrämt aus dem Weltmeer daher zu wälzen schienen. Unverrückt blickte ich nach der merkwürdigen Insel, die ich so eben verlassen hatte, und nahm, da ihre weissen Küsten sich in der Nähe <placeName ref="gfa-places-48">Frankreichs</placeName> meinem Auge entzogen, (doch hoffentlich nicht für immer) von ihr Abschied.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Letzte Besuche in Paris, 12.–17. September 1814</head>
            <p>Um elf Uhr und zwanzig Minuten des <pb n="207" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557714"/> gleichen <date when="1814-09-12T11:20:00">Vormittags</date> stiegen wir zu <placeName ref="gfa-places-1607" type="itinerar" when="1814-09-12" n="172">Calais</placeName> nach einer Ueberfahrt von nicht ganz vierthalb Stunden wohlbehalten ans Land. Bis <date when="1814-09-12T20:00:00-01:00">Abends</date> um acht Uhr (aus welchem Grunde ist mir unbekannt) mussten wir auf die Abfahrt der <term ref="gfa-keywords-8570">Diligence</term> warten, die uns <date when="1814-09-13T12:00:00-01:00">den 13.</date> Mittags nach <placeName ref="gfa-places-1808" type="itinerar" when="1814-09-13T12:00:00-01:00" n="174">Abbeville</placeName> und <date when="1814-09-14">den 14.</date> Nachmittags um drei Uhr nach <placeName ref="gfa-places-118" when="1814-09-14T15:00:00-01:00" n="175">Paris</placeName> brachte.</p>
            <p>Ich wäre sogleich wieder weiter gereisst, wenn nicht in den abgehenden Diligencen und Kurier-Fourgons alle Plätze bis zum <date to="1814-09-17" from="1814-09-14">18.</date> schon bestellt gewesen wären. — <date when="1814-09-15">Am 15.</date> ging ich wieder zu Hrn. <persName ref="gfa-actors-7624">Gingembre</persName>, Direktor der königlichen <placeName ref="gfa-places-1602" type="itinerar" when="1814-09-15" n="176">Münze</placeName>, den ich durch meinen Bericht über die bei <placeName ref="gfa-places-1760">Leeds</placeName> gesehene <term ref="gfa-keywords-8673">Dampfmaschine ohne Condensator</term> sehr erfreute. Er hatte selbst ein äusserst schön und fleissig gearbeitetes Modell einer <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term>, die, um zum Gehen gebracht und doch vor Wasserdämpfen geschont zu werden, die zur <pb n="208" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557715"/> Anfüllung und <term ref="gfa-keywords-8674">Rarefaction</term> der Zylinder nothwendig gewesen wären, mit einer <term ref="gfa-keywords-8784">Luftpumpe</term> in Verbindung gesetzt wurde. Er hatte noch ein weit grösseres Modell ohne Condensator in einer der Werkstätten, aber es war noch nicht ganz fertig. Mit ihm und <persName ref="gfa-actors-7735">seinem Sohn</persName>, einem sehr geschickten Zeichner, ging ich in die <placeName ref="gfa-places-1880" type="itinerar" when="1814-09-15" n="177" cert="0">Galerie de l’architecture royale de France</placeName>, wo eine Ausstellung <term ref="gfa-keywords-4069">architectonischer</term> Entwürfe über eine öffentliche Bibliothek für eine Stadt im mittäglichen <placeName ref="gfa-places-48">Frankreich</placeName> statt hatte. Die öffentliche Meinung erklärte sich für die Zeichnung des jungen Gingembre, und wahrscheinlich wird ihm auch der Preis zu Theil werden.</p>
            <p>Eine wenig gekannte, aber äusserst interessante und lehrreiche Sammlung von Modellen in <term ref="gfa-keywords-9123">Gyps</term>, theils in natürlicher Grösse, theils nach verjüngtem Maasstabe, befindet sich in einem der dortigen Säle und den Nebenzimmern. Diese Modelle sind nach den Alter<pb n="209" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557716" break="no"/>thümern <placeName ref="gfa-places-72">Italiens</placeName>, <placeName ref="gfa-places-821">Griechenlands</placeName> und <placeName ref="gfa-places-3">Egyptens</placeName> gebildet, und enthalten Capitäler, Gesimse, Rosetten, Bas-reliefs und ganze Gebäude, wie z.B. das <placeName ref="gfa-places-1882">Pantheon</placeName>, die <placeName ref="gfa-places-1883"><term ref="gfa-keywords-8707">Laterne des Demosthenes</term></placeName>, die Tempel zu <placeName ref="gfa-places-1522">Pästum</placeName>, und besonders mehrere egyptische Tempel, die während der <term ref="gfa-keywords-8675">Anwesenheit der Franzosen</term> in jenem Lande, unter <term ref="gfa-keywords-9832"><persName ref="gfa-actors-7626">Denons</persName></term> Leitung, mit grösster Genauigkeit nachgebildet wurde. In der <term ref="gfa-keywords-9373"><orgName ref="gfa-actors-7712"><placeName ref="gfa-places-1809" cert="0">Porzellanmanufaktur von Dihl</placeName></orgName></term>, die ich <date when="1814-09-16">am 15.</date><note>Es war der 16. September 1814.</note> besuchte, fand ich nichts vorzüglich Merkwürdiges, besonders da ich die <placeName ref="gfa-places-1884">Manufaktur zu <placeName ref="gfa-places-1635">Sevres</placeName></placeName>, die Königin aller übrigen, schon gesehen hatte. Die Abdrücke von <term ref="gfa-keywords-9066">Gemmen</term> und kleinen Bas-relief von Antiken, in weisser Pâte auf blauem Grund, waren theuer und schienen mir nicht einmal so vollendet, das heisst, so scharf und glatt, als die <term ref="gfa-keywords-8752">Basalt-Abdrücke</term> von <orgName ref="gfa-actors-7566">Wedgwood</orgName>, von denen ich einige schöne Exemplare besitze. Uebrigens muss ich sagen, <pb n="210" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557717"/> dass die <term ref="gfa-keywords-9292">Malerei</term>, Vergoldung und Formen der Gefässe niedlich waren, und dass die Leichtigkeit und Eleganz, die dieser Nation in Sachen des Geschmacks eigen ist, sich auch hier unverkennbar ausspricht</p>
            <p><date when="1814-09-17">Am 17.</date> ging ich in die <placeName ref="gfa-places-1810" type="itinerar" when="1814-09-17" n="179" cert="0">Waffenfabrik</placeName> von Hrn. Artilleriehauptmann <persName ref="gfa-actors-7713">Pauli</persName> von <placeName ref="gfa-places-17">Bern</placeName>, die er in der Rue des trois frères, Chaussée d’Antin, errichtet hat, um die persönliche Bekanntschaft zu machen und seine Einrichtungen zu sehen. Leider aber war er vor einigen Tagen nach <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> verreist. Seine Associés hatten indess die Gefälligkeit, mir nicht nur die Einrichtungen dieser <term ref="gfa-keywords-8676"><term ref="gfa-keywords-8907">neuen Art Gewehre</term></term> (die von hinten, und sieben- bis achtmal geschwinder als gewöhnliche Gewehre geladen und losgefeuert werden können, und ohne Zündpfanne, Pfanndeckel, Feuerstein und Ladstock sind) zu zeigen, sondern mich noch auf den hinter dem Hause gelegenen <pb n="211" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557718"/> Schiessplatz zu führen, welches mir um so mehr Vergnügen machte, da ich mich wohl darauf zeigen zu dürfen glaubte. Wir schossen mit Doppelflinten und mit gezogenen <term ref="gfa-keywords-8681"><term ref="gfa-keywords-9367">Pistolen</term></term>, und ich muss gestehen, dass ich über die Schnelligkeit erstaunte, mit welcher der Schuss zusammenbrannte und losging, so wie man nur den Drücker oder Stecher, der gleich wie an einem andern Gewehr ist, berührte. Der Grund lag darin, dass das <term ref="gfa-keywords-8680">Zündkorn</term> (Amorce), welches an Farbe und Gestalt einem Hanfkorn glich, und das sie <term ref="gfa-keywords-8510">Muriatique oxigenée</term> (?) nannten, in der Mitte des <term ref="gfa-keywords-8726">Pulvers</term> in dem durchlöcherten Boden der für jeden Schuss einzuschiebenden Patrone lag, und beim Abfeuern des Gewehrs mittelst des Stosses von einem stählernen Stängelchen, <term ref="gfa-keywords-8512">Hammer</term> genannt, augenblicklich explodirte. Diese Schnelligkeit der Entzündung gewährte für die Sicherheit des Schusses einen grossen <pb n="212" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557719"/> Vortheil, wie ich selbst erfuhr, indem ich in vier Schüssen, zu einiger Verwunderung dieser Herren, den Pavillon dreimal in die Höhe brachte.</p>
            <p>Der Preis einer auf diese Art eingerichteten <term ref="gfa-keywords-8907">Doppelflinte</term> ist sechshundert <term ref="gfa-keywords-8571">Franken</term>, und der von einem <term ref="gfa-keywords-9548">Stutzer</term> oder Pistolenpaar nur wenig geringer. Als Ursache dieses, wie mir vorkam, hohen Preises gaben sie mir an, dass derselbe die auf Versuche und Verbesserungen verwendeten Auslagen decken müsse, und sie, weil sie patentirt seien, keinen Konkurrenten zu befürchten haben. In wie fern dieses Raisonnement richtig und vortheilhaft für sie ist, wird der Erfolg lehren.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Rückreise nach Schaffhausen, 18.–22. September 1814</head>
            <p>Sonntags <date when="1814-09-18">den 18.</date> verliess ich endlich <placeName ref="gfa-places-118" type="itinerar" when="1814-09-18" n="180">Paris</placeName>. Die <term ref="gfa-keywords-8570">Diligence</term> war — mit Ausnahme eines, wie es schien, kürzlich zurückgekehrten Emigranten, der in Kleidung und Magerkeit ganz dem <persName ref="gfa-actors-8279">Gentilhomme champêtre</persName> in der Komödie <pb n="213" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557720"/> glich, und eine Anstellung in Paris gesucht hatte, aber unverrichteter Sache wieder in seine Heimath in der Gegend von <placeName ref="gfa-places-1816">Vesoul</placeName> zurückkehrte — mit lauter <orgName ref="gfa-actors-8277">Offizieren</orgName> angefüllt. Da ihre Unterhaltung sich ungefähr um den gleichen Gegenstand drehte, wie bei meiner Hinreise, so schloss ich meine Augen, und dachte an noch mögliche Verbesserungen von <term ref="gfa-keywords-8676"><persName ref="gfa-actors-7713">Pauli’s Gewehren</persName></term>.</p>
            <p>Einer Bemerkung des Ritters von <placeName ref="gfa-places-1816">Vesoul</placeName> — so nenne ich ihn, da mir sein Name unbekannt blieb — muss ich doch erwähnen, da sie karakteristisch ist. Es handelte sich um die <term ref="gfa-keywords-9381">Pressfreiheit</term>, die in <placeName ref="gfa-places-48">Frankreich</placeName> hätte eingeführt werden sollen. Er sah es als eine gefährliche Sache an, während die Andern das Gegentheil behaupteten, und ihren heilbringenden Einfluss in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> anführten. <emph rend="italic">Que voulez-vous! rief er: C’est tout quelqu’autre chose dans ce pays-là. Il vous faut un jour <pb n="214" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557721"/> entier pour monter un Anglais, pendant que cela se fait dans un clin d’oeil avec un de nous.</emph> — Die Vergleichung erhielt lauten Beifall; hingegen fand der Schluss, den er daraus zog, keinen Eingang.</p>
            <p><date when="1814-09-19T10:00:00-01:00">Am 19.</date> Morgens um zehn Uhr langten wir in <placeName ref="gfa-places-1811" type="itinerar" when="1814-09-19T10:00:00-01:00" n="181">Troyes</placeName> an, wo die <term ref="gfa-keywords-8570">Diligencen</term> wechselten und umgepackt werden mussten. Ich benutzte diesen Aufenthalt, um die Bemerkungen der zwei vorhergehenden Tage einzutragen, und die <placeName ref="gfa-places-1812" type="itinerar" when="1814-09-19" n="182">Cathedrale</placeName> mit ihren kühnen <term ref="gfa-keywords-9139">gothischen</term> Säulen und Spitzgewölben, die aber grosser Ausbesserung bedürften, noch einmal zu besehen. — Abends kamen wir in <placeName ref="gfa-places-1813" type="itinerar" when="1814-09-19" n="183">Bar-sur-Aube</placeName> an, wo wir übernachteten. Die Kriegsfackel hatte dort ziemlich geleuchtet<note>Am 27. Februar 1814 war die Ortschaft Austragungsort einer Schlacht zwischen den Franzosen und einer vorrückenden Koalitionsarmee</note>, und nach oberflächlicher Schätzung standen weit mehr als hundert leere Giebel da, zu welchen ehemals Häuser gehört hatten. Auffallender als dieses war aber der noch in <pb n="215" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557722"/> der Gegend herrschende Kadavergeruch. Man gab als Grund davon an, dass habsüchtige Leute die Todten auf dem Schlachtfelde wieder herausscharrten, in der Hoffnung, etwas bei ihnen zu finden.</p>
            <p>Als beim Nachtessen die Rede auf das Schiksal von Bar und der Umgegend kam, sagte ein französischer Offizier: «Die <placeName ref="gfa-places-35">Deutschen</placeName> sind doch eine ganz andere Nation, als wir! Wann wir ihnen gesengt und gebrannt hatten, so stand es nach sechs Monaten wieder schöner und besser da, als vorher, während bei uns Jahr und Tag Alles in Trümmern liegen bleibt.» Er mochte nicht ganz Unrecht haben; denn man sah noch keine Anstalten, nur um den Schutt wegzuräumen.</p>
            <p><date when="1814-09-20T12:00:00-01:00">Den 20.</date> Mittags langten wir in <placeName ref="gfa-places-1814" type="itinerar" when="1814-09-20" n="184">Chaumont</placeName>, und Abends in der Stadt der <term ref="gfa-keywords-9305">Messerschmiede</term>, nämlich in <placeName ref="gfa-places-1815" type="itinerar" when="1814-09-20" n="185">Langres</placeName>, an. In Chaumont bemerkte ich an vielen Häusern in der Anlage <pb n="216" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557723"/> der Treppen eine eigene, noch nie gesehene, aber gewiss sehr alte <term ref="gfa-keywords-4069">Bauart</term>. Es waren Wendeltreppen, alle Stockwerke durchlaufend und in der Fronte des Hauses so eingesetzt, dass die eine Hälfte hervorragte, während die andere Hälfte um so viel hineinging und zu den Zimmern führte. Was der Beweggrund dieser Anordnung gewesen sein mag, ist mir unbekannt; vermuthlich geschah es, um Platz zu gewinnen.</p>
            <p>In <placeName ref="gfa-places-1815">Langres</placeName> besuchte ich einige meiner Korrespondenten von den sogenannten <emph rend="italic"><term ref="gfa-keywords-9305">Marchands coutéliers</term></emph>. Ich liess mir ihre Waaren zeigen, und fand bei der Untersuchung und Vergleichung, dass die feinern Arbeiten eben so gut als die englischen waren, weil sie sich des gleichen Materials, nämlich des <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahls</term>, dazu bedienten, und zwar für <term ref="gfa-keywords-8659">Rasiermesser</term> und <term ref="gfa-keywords-8661">Scheeren</term>, wovon letztere weit geschmackvoller, aber auch theurer waren.</p>
            <p><pb n="217" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557724"/> <date when="1814-09-21">Den 21.</date> früh verliessen wir <placeName ref="gfa-places-1815" type="itinerar" when="1814-09-21" n="186">Langres</placeName>, und kamen Abends nach <placeName ref="gfa-places-1816" type="itinerar" when="1814-09-21" n="187">Vesoul</placeName>. Ich vertauschte dort meinen Platz in der <term ref="gfa-keywords-8570">Diligence</term> mit dem im Fourgon des durcheilenden Kuriers, gelangte <date when="1814-09-22">den 22.</date> Morgens nach <placeName ref="gfa-places-1583" type="itinerar" when="1814-09-22" n="188">Belfort</placeName> und mit einer ähnlichen Gelegenheit <date when="1814-09-22T18:00:00-01:00">Abends</date> um sechs Uhr nach <placeName ref="gfa-places-10" type="itinerar" when="1814-09-22T18:00:00-01:00" n="189">Basel</placeName>, wo <persName ref="gfa-actors-7740">mein ältester Knabe</persName>, den ich hinbeschieden hatte, mich dort bei einem guten <persName ref="gfa-actors-7374">Freund</persName> erwartete. Nach kurzem Aufenthalt verreisete ich noch den gleichen Abend nach <placeName ref="gfa-places-1817" type="itinerar" n="190">Stein bei Säckingen</placeName>, und langte den folgenden Tag, als den <date when="1814-09-23">22. September</date><note>Es war der 23. September 1814.</note>, glücklich und gesund <placeName ref="gfa-places-131" type="itinerar" when="1814-09-23" n="191">zu Hause</placeName> bei den <persName ref="gfa-actors-6139">Meinigen</persName> an.</p>
            <p>In einem Zeitraum von sechs Wochen und fünf Tagen hatte ich also diese Reise gemacht, die im Ganzen ungefähr dreihundert <term ref="gfa-keywords-8407">deutsche Meilen</term> beträgt. Manches höchst Interessante ist in dieser Zeit an mir vorübergegangen, und der Reichthum an neuen Ideen, den sie <pb n="218" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557725"/> mir gewährt, und die Bekanntschaft der Personen, die ich gemacht, sind hinreichender Ersatz für Alles, wenn (was im Schoose der Zukunft verborgen liegt) auch kein anderer Nutzen für mich daraus entspringen sollte.</p>
            <p>Ich schliesse nun mein Tagebuch, indem ich so glücklich bin, in Hinsicht seines Inhalts mit ziemlicher Wahrheit sagen zu können: <term ref="gfa-keywords-8683">Nulla dies sine linea!</term></p>
         </div> 
      </body>
   </text>
</TEI>