<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Reisetagebuch 1846</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Notizen auf meiner Reise über Carlsruhe, Mannheim, Cöln und Ostende nach London, Derby, Wingfield, Alfredton und Butterly Ironworks nach Sheffield, Liverpool, und zurück über Sheffield und London nach Schaffhausen; im Spätjahr 1846.</titlePart>
                </docTitle>
                    <lb/>
                <byline>von <docAuthor>J. C. Fischer</docAuthor>, Oberstlieutenant der Artillerie.</byline>
                <lb/>
                <docImprint>Schaffhausen. Druck der J. J. Ziegler’schen Buchdruckerei <docDate>1847</docDate>.</docImprint>
            </titlePage>
            <div type="content">
                <head>Titelseite</head>
                <p> <pb n="1" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734607"/> <term ref="gfa-keywords-9852">[Titelblatt der Erstedition]</term></p>
            </div>
            <div type="preface">
                <head>Vorwort</head>
                <p><pb n="3" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734609"/> Vorwort.<lb/>Nachstehender Brief von <persName ref="gfa-actors-7483">Tho. Wm. Brande</persName>, Esqre., Director des Stempelamtes in der <orgName ref="gfa-actors-7582"><placeName ref="gfa-places-1636">Münze</placeName></orgName> in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> befestigte meinen Entschluss, den ich schon vorläufig genommen hatte, in diesem Jahre wieder nach <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> zu gehen, wenn mir Gott Leben und Gesundheit schenke, welche beide, wenn man, wie es bei mir der Fall ist, den 74. Geburtstag hinter sich hat, auf ziemlich précairen Füssen stehen. Ich hatte den <date when="1846-07">Heumonat</date> dafür ausersehen; allein Amtsgeschäfte in Beziehung auf meine <term ref="gfa-keywords-6116">Bergwerks</term>-Administration und angenehme Familienverhältnisse in der Perspective, bei denen meine Gegenwart von den zunächstbetreffenden sowie von den übrigen Gliedern ungern vermisst worden wäre, hielten mich bis in den October zurück; eine Jahrszeit, wo man eigent<pb n="4" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734610" break="no"/>lich, besonders wenn man zur See gehen will, das Reisen unterwegen lassen sollte. — Wie indessen bezüglich auf meine Geschäfte alles abgelaufen, wofür ich einem gütigen Geschick dankbar sein muss, ergeben nachstehende Blätter, die freilich über den Kreis der Meinigen hinaus beinahe für Niemand ein Interesse haben können. Dass die Notizen, die ich auf der Hin- und namentlich auf der Zurückreise zu machen im Stande war, so ärmlich ausgefallen sind, ist mir selbst leid, allein man ist nicht Herr darüber, und muss man mit Dem vorlieb nehmen, was einem der Zufall anbietet, besonders auf den <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahnen</term>, wo man ganz auf das Innere des Trainwagens beschränkt ist, und die vorbeifliegenden Gegenstände nicht einmal hinreichende Anhaltspunkte für eigenes Nachdenken gewähren, die Unterhaltung aber, die einem zuweilen angeboten wird, durch Form, Gehalt und Unzeitigkeit, mild gesprochen, lange Weile macht.</p>
                <p>Den Druck dieser meiner Notizen, weil sie wirklich zu unbedeutend sind, nicht dem Buchhandel übergeben zu wollen, liegt der gleiche Grund vor, als wie bei den vorjährigen. Sie sollen höchstens eine Rückerinnerung für die Meinigen sein, wenn ich auch <pb n="5" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734611"/> nicht mehr bin, und für diejenigen meiner Freunde und Bekannten, die nachsichtig genug sind, meinen guten Willen zu wirken, für das Werk zu nehmen.<lb/>
                    <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName>, den <date when="1847-05-28">28. Mai 1847</date>.<note>Das Tagebuch wurde 1847 bei der <orgName ref="gfa-actors-8309">J. J. Ziegler’schen Buchdruckerei</orgName> in Schaffhausen gedruckt.</note><lb/>
                    <persName ref="gfa-actors-35">Johann Conrad Fischer</persName>,<lb/>
                    Oberstlieutenant.</p>
            </div>
            <div type="preface">
                <head>Brief von Brande an Fischer</head>
                <p><pb n="6" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734612"/> <placeName ref="gfa-places-1636">Royal Mint</placeName>. <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, 1 Jan. 1846.<lb/>My dear Sir!<lb/>We have made some trials with the bar of <term ref="gfa-keywords-613"><term ref="gfa-keywords-8482"><term ref="gfa-keywords-9474">Steel</term></term></term> You sent us, and are well pleased with it. Will You be so good on the receipt<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> of this to prepare for us two bars of the same quality each 3 <term ref="gfa-keywords-8460">inches</term> square, et two bars 1½ inch square, and forward them to us without delay.</p>
                <p>Will You also inform me who are Your London Agents and to whom I am to pay the amount of our debt to You. I should also wish to make Some arrangement for a further supply of Your steel, which, if You can furnish of the same quality as the sample bar and of such sizes as we require we should use here in preference to any which I have lately been able to procure.</p>
                <p>Pray let me have an immediate answer to this – and if You should come to London let me see You upon Your arrival here.<lb/>
                    Yours faithfully<lb/>
                    <persName ref="gfa-actors-7483">Tho. Wm. Brande</persName>.</p>
                <p>The sizes of the bars to use for our common <term ref="gfa-keywords-9330">dies</term> are 1½ inch by 1¼, et and if You can send us some 3 or 4 bars of that size they should be immediately tried.</p>
                <p><pb n="7" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734613"/> (Uebersetzung.)<lb/>
                    Mein werther Herr!<lb/>
Wir haben einige Versuche mit der <term ref="gfa-keywords-9504"><term ref="gfa-keywords-8482"><term ref="gfa-keywords-613"><term ref="gfa-keywords-9474">Stahlstange</term></term></term></term> gemacht, die Sie uns zugesendet haben (NOTE: Selbige gieng im Spätjahr 1845 von <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName> ab.), und sind damit sehr zufrieden. Wollen Sie so gut sein, und uns gleich nach Empfang des Gegenwärtigen 2 Stangen von ähnlicher Qualität anfertigen, jede 3 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> dick und viereckig, und 2 Stangen von 1½  Zoll viereckig, und sie uns ohne Verzug zusenden.</p>
                <p>Wollen Sie uns auch zugleich benachrichtigen, wer Ihre Agenten in London sind, und an wen ich den Betrag Ihres Guthabens zu bezahlen habe. — Ich wünschte auch zugleich einige Vorkehrungen für künftige Stahlsendungen zu treffen, welche, wenn Sie uns solche in gleicher Qualität, als wie die Musterstange, und von solchen Grössen, als wir verlangen, liefern können, wir uns derselben vorzugsweise vor irgend einer andern Stahlgattung, die wir seit einiger Zeit uns zu verschaffen im Stande waren, bedienen würden.</p>
                <p>Ich ersuche Sie um unverzügliche Antwort, und sollten Sie nach London kommen, so besuchen Sie mich gleich nach Ihrer Ankunft.<lb/>
                    Ihr ergebener<lb/>
                    <persName ref="gfa-actors-7483">Tho. Wm. Brande</persName>.</p>
                <p>Die Grössen der Stangen, wie wir sie für unsere gewöhnlichen <term ref="gfa-keywords-9330">Stempel</term> bedürfen, sind 1½ Zoll auf 1¼ Zoll, und wenn Sie uns 3 oder 4 Stangen von dieser Grösse senden können, werden sie sogleich probirt<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note>.</p>
</div>
        </front>
        <body>
            <div type="day">
                <head>Schaffhausen–Ostende, 15. bis 17. Oktober 1846</head>
                <p><pb n="8" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734614"/> <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-131" when="1846-10-14" n="1"><anchor/></placeName> Am <date when="1846-10-14">14. October 1846</date> verreiste ich Mittags gleich nach 12 Uhr mit der <term ref="gfa-keywords-8570">Diligence</term> über <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1618" when="1846-10-14" n="2">Stühlingen</placeName> und <placeName type="itinerar" ref="1619" when="1846-10-14" n="3">Lenzkirch</placeName> durch das interessante <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1620" when="1846-10-14" n="4">Höllenthal</placeName> nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1122" when="1846-10-14" n="5">Freiburg im Breisgau</placeName>, wo ich gegen 11 Uhr Abends anlangte, und im <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1713" when="1846-10-14" n="6">Gasthof zum Engel</placeName>, ganz nahe bei der Post, ein sehr gutes Nachtquartier fand.</p>
                <p>Am <date when="1846-10-15">15.</date>, Morgens um halb 7 Uhr, stand ein <term ref="gfa-keywords-9698">Omnibus</term> vor der Thür des <term ref="gfa-keywords-9234">Wirthshauses</term>, um die Reisenden nach dem Bahnhof zu bringen, von welchem der <term ref="gfa-keywords-169">Wagenzug</term> um 7 Uhr nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1123" when="1846-10-15T13:00:00" n="7">Carlsruhe</placeName> abgieng, der um 1 Uhr Nachmittags daselbst anlangte. Vier Stunden hatte man Zeit, in Carlsruhe zu verweilen, um Abends noch zeitlich genug, für etwelche Geschäfte, in <placeName ref="gfa-places-1098">Mannheim</placeName> anzulangen. Ich benutzte diesen mir so willkommenen Aufenthalt, um die <orgName ref="gfa-actors-8336"><placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1722" when="1846-10-15" n="8">Kesslerische Fabrik</placeName></orgName> und Herrn <persName ref="gfa-actors-7547">Kessler</persName> selbst zu besuchen.</p>
                <p>Wer diese Fabrik seit einigen Jahren nicht gesehen hat, so wie es mit der <placeName ref="gfa-places-1939"><persName ref="gfa-actors-7525"><orgName ref="gfa-actors-1081">Escherschen</orgName></persName></placeName> in <placeName ref="gfa-places-154">Zürich</placeName>, die sich für ihren Wirkungskreis ein noch grösseres Ziel gesteckt, der Fall ist, der muss wirklich über die bedeutende Ausdehnung erstaunen, weil immerhin auch noch dieser höchst wichtige Umstand in Anschlag zu bringen ist, <pb n="9" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734615"/> dass, so wie es auch mit der <placeName ref="gfa-places-2172"><persName ref="gfa-actors-7893">v. Maffeischen</persName></placeName> in <placeName ref="gfa-places-98">München</placeName>, und mit der grossen <term ref="gfa-keywords-9306"><placeName ref="gfa-places-2173">Messingfabrik</placeName></term> von den Herren <orgName ref="gfa-actors-7774">Beck &amp; Comp.</orgName> in <placeName ref="gfa-places-1329">Augsburg</placeName>, welche eine Zierde für <placeName ref="gfa-places-1210">Baiern</placeName> in industrieller Beziehung sind, und es eben so mit den vielen und grossen Etablissements in <placeName ref="gfa-places-113">Oestreich</placeName> der Fall ist, ich sage, dass eine grosse Hemmniss für sie in der bedeutenden Entfernung von irgend einem Seehafen und von ergiebigen <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlengruben</term> liegt, in welchen beiden <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> so sehr von der Natur begünstigt ist.</p>
                <p>Es ist merkwürdig, wie öfter ein grosser Mann durch die Kraft seines Genies die Verhältnisse einer halben Welt umzugestalten vermag, und zwar in viel mehr fürdauernder und durch ihre Natur sich stets mehr ausbreitender und consolidirender Weise, als durch die Kraft seines Schwertes, wenn er auch in beiden gleiche Vorzüge besitzt. Dieses hat <persName ref="gfa-actors-7486">Napoleon</persName> gezeigt, denn wer da noch weiss, wie vor seinem Erscheinen England eine Ueberlegenheit in seinen Industriezweigen über das feste Land hatte, welches ihm gewissermassen zinsbar war, und wie Niemand es wagen wollte, wegen seiner erdrückenden <term ref="gfa-keywords-161">Concurrenz</term> und seiner Leichtigkeit und Vollkommenheit in der Production, mit ihm in die Schranken zu treten, der wird keinen Augenblick anstehen, anzuerkennen, dass die von Napoleon angeordnete <term ref="gfa-keywords-8583">Continentalsperre</term> England eine viel tiefere und bleibendere Wunde geschlagen hat, als alle seine Siege den Continentalmächten verursachten, denn, ermuthigt durch den Gedan<pb n="10" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734616" break="no"/>ken, man habe England nun nicht zu fürchten, gründeten sich Fabriken über Fabriken, Arbeiter in allen Zweigen wurden gebildet, vorteilhafte und zweckmässige Systeme eingeführt, und als seine Macht gebrochen und der Verkehr mit England wieder hergestellt war, so waren diese Fabriken, unter denen namentlich die <term ref="gfa-keywords-9466">Spinnereien</term> in erster Linie stunden, schon so fest begründet, dass wenn auch Wechselfälle, (welche im Vorübergehen gesagt, auch in England häufig erscheinen,) sie drückten, sie sie doch nicht zermalmen und vernichten konnten. Da Herr <persName ref="gfa-actors-7547">Kessler</persName> wegen einer Verletzung am Fuss das Zimmer hüten musste, so führte mich Herr <persName ref="gfa-actors-7938">Rickenbach</persName> von <placeName ref="gfa-places-10">Basel</placeName>, der als Techniker in <orgName ref="gfa-actors-8336"><placeName ref="gfa-places-1722">diesem grossen Etablissement</placeName></orgName> angestellt ist, in demselbigen herum, nachdem ich mich vorher über eine Lieferung von <term ref="gfa-keywords-8702">Kolbenstangen</term> aus <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> für <term ref="gfa-keywords-8592">Locomotive</term> mit ihm besprochen, und ihm ein Muster von meinem <term ref="gfa-keywords-9707"><term ref="gfa-keywords-9686">gegossenen Stabeisen</term></term>, (es war eine gezahnte Curve, Mangeherz,) die ihn ganz besonders als etwas noch nicht Bekanntes interessirte, gezeigt. Das Merkwürdigste in der Fabrik schien mir, weil ich es vorher nie gesehen, ein nur durch lederne Riemen getriebener <term ref="gfa-keywords-9099">Streckhammer</term> von circa 180 <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> schwer, indem der Rieme nur über 2 Rollen lief; die kleine befand sich auf oder an dem <term ref="gfa-keywords-8644">Wendelbaum</term> selbst, auf welchem der Kranzring aufgekeilt war, dessen <term ref="gfa-keywords-8889">Daumen</term> den Hammer in <term ref="gfa-keywords-9745">Gang</term> brachten. — Herr Kessler hatte indessen von meinem gegossenen Stabeisen gehört, und so liess er mich ersuchen, <pb n="11" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734617"/> noch zu ihm auf das Zimmer zu kommen. Auch ihm war es noch unbewusst, dass man es mit Beibehaltung seiner Eigenschaften, wie andere Metalle, in Formen giessen könne, und wünschte mir besten Erfolg für meine <term ref="gfa-keywords-8637">Erfindung</term>. — Die vorgerückte Zeit für die Abreise und das Eintreten des Arztes in das Zimmer machten der Unterhaltung über einige andere wichtige Gegenstände ein Ende, die ich sonst noch gerne länger fortgesetzt hätte.</p>
                <p>Um 5 Uhr Abends ging der Wagenzug wieder von Carlsruhe ab, und um 8 Uhr langten wir in <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1098" when="1846-10-15T20:00:00" n="9">Mannheim</placeName> an.</p>
                <p>Im <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1712" when="1846-10-15" n="10">deutschen Hof</placeName>, einem sehr guten Gasthof, abgestiegen, ging ich noch zu Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2227" when="1846-10-15" n="11"><persName ref="gfa-actors-7457">Eisenhardt</persName></placeName>, der mir meine Sendungen von <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> in die <placeName ref="gfa-places-1636">Münze</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> spedirt, traf ihn aber nicht an, hinterliess jedoch das Nothwendige für künftige Sendungen. Am <date when="1846-10-16">16.</date>, Morgens um 6 Uhr, bestieg ich das <term ref="gfa-keywords-8801">Dampfboot</term>, die Königin. Mittags waren wir bei <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2006" when="1846-10-16T12:00:00" n="13">Mainz</placeName>, und Abends um 9 Uhr in <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-82" when="1846-10-16T21:00:00" n="14">Cöln</placeName>. Die Witterung war für die Jahrszeit ziemlich gut, und eine <placeName ref="gfa-places-272">Rheinreise</placeName> auf dem Dampfschiff, besonders zu Thal, ist immer angenehm, wenn man sich auf dem Verdeck aufhalten, und in Folge dessen sich mehr oder minder eine Vorstellung machen kann, welche Veränderungen in Kultur und Aussehen die Ufer dieses mächtigen und schönen Stromes von den Zeiten des <persName ref="gfa-actors-7514">Julius Cäsars</persName>, und dem etwas spätern <persName ref="gfa-actors-7956">Tacitus</persName> bis zu denen, welche zu dem <term ref="gfa-keywords-9807">Nibelungen-Lied</term> Veranlassung gaben, und hinab dann bis auf die neunziger Jahre des <pb n="12" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734618"/> verflossenen und dem Anfang des zweiten Decenniums des gegenwärtigen Jahrhunderts, wo die verbündeten Mächte durch die Kraft des Schwertes ihre Rechte auf denselben vindicirten, mögen erfahren haben.</p>
                <p>In Cöln selbst logirte ich auf erhaltene Empfehlung im <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2174" when="1846-10-16" n="15">Bergischen Hof</placeName>, möchte ihn aber Niemand anrathen.</p>
                <p>Den <date when="1846-10-17">17. October</date>, früh um 5 Uhr, fuhr ich von <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-82" when="1846-10-17T05:00:00" n="16">Cöln</placeName> nach dem Bahnhof, um auf der <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahn</term> nach <placeName ref="gfa-places-1625">Ostende</placeName> zu kommen<note>Diese Verbindung war seit der Eröffnung der Bahnstrecke <placeName ref="gfa-places-2192">Aachen–Liège</placeName> am 15. Oktober 1843 möglich.</note>. Wegen der Schnelligkeit des Fahrens und der Kürze der Zeit, wo etwa unter Weges angehalten wird, konnte ich keine bedeutende Bemerkungen machen; das Interessanteste auf diesem Wege ist der wirklich sehr lange Tunnel bei <placeName ref="gfa-places-1969">Königshofen</placeName><note>Vermutlich meint Fischer den <placeName ref="gfa-places-2233">Königsdorfer Tunnel</placeName>.</note>. Dann die Erscheinungen von <term ref="gfa-keywords-8890">Braun-</term> und <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> an denjenigen Stellen, wo kein Tunnel war, sondern das Terrain durchschnitten wurde, und die Förderung des ganzen Wagenzuges bei <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1" when="1846-10-17" n="17">Aachen</placeName> <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2194" when="1846-10-17" n="18">über den Berg</placeName> mittelst eines eisernen Drahtseils, wie es mir schien, kaum fünf Viertel <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> dick, welches über <term ref="gfa-keywords-8958">Frictionsrollen</term> den ganzen Schienenweg nach lauft, und von einer oben auf dem Berg feststehenden <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschiene</term> in Bewegung gesetzt wird. Eine schöne und sichere Hemmung sah ich auch an mehreren Dampfwagen, die, wenn sie bergunter gehen, durch einen einfachen Mechanismus so in die Höhe gehoben werden, dass die Räder den Erdboden nicht mehr berühren, sondern an deren Stellen dann Schleifen treten, so dass der Wagen wie auf einem Schlittengestell steht.</p>
                <p><pb n="13" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734619"/> Abends um 8 Uhr langte ich in <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1625" when="1846-10-17T20:00:00" n="19">Ostende</placeName> an, und hatte hiemit nach Ausweis der Eisenbahnregister 95 Stunden<note>Gemeint sind wohl <term ref="gfa-keywords-9723">Wegstunden</term>.</note> in diesem Tag zurückgelegt.</p>
                <p>Ich kehrte im <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2228" when="1846-10-17" n="20">Ship Hotel</placeName> ein, das ein ganz auf englischem Fuss eingerichteter Gasthof ist, in welchem indessen mehrere Dienstboten auch deutsch und französisch sprechen, und kann die gute Bewirthung und Billigkeit in der Zeche Jedermann anrühmen.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Überfahrt von Ostende nach Dover, 18. Oktober 1846</head>
                <p>Den <date when="1846-10-18">18.</date>, Sonntag Morgens, ging ich <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1625" when="1846-10-18T06:00:00" n="21">gleich nach 6 Uhr</placeName> auf das englische <term ref="gfa-keywords-8801">Regierungsdampfboot</term>, welches die Briefpost vom festen Lande mitnimmt, und mit zwei <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschinen</term>, um Wind und See besser bewältigen zu können, jede von 60 <term ref="gfa-keywords-8588">Pferdestärken</term>, versehen ist, um nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1608" when="1846-10-18T13:30:00" n="22">Dover</placeName>, das 78 <term ref="gfa-keywords-8445">englische Meilen</term> von <placeName ref="gfa-places-1625">Ostende</placeName> entfernt ligt, überzuschiffen.</p>
                <p>Bei meiner Ankunft an Bord des Schiffes, als ich den Dunstkreis, die brennende Morgenröthe, mit gelben Streifen des Fönwindes untermischt, sah, prophezeite ich mir nicht viel Gutes von unserer Reise, und 3 Sturmvögel, mit ihren langen Schwingen, die sich, als wir auf hoher See waren, in der Ferne zeigten, trugen eben nichts dazu bei, meine Meinung zu ändern. Nach und nach trat auch der Wind mit grosser Heftigkeit ein, so dass die zwei Segel, die wir noch hatten, wodurch das Schiff sehr an die Seite gedrückt wurde, mussten eingezogen werden.</p>
                <p>Statt 4 Stunden und 30 Minuten, in welcher sonst die <placeName ref="gfa-places-2005">Ueberfahrt</placeName> gemacht wird, brauchten wir 3 Stunden mehr, und etwa eine Kanonen<pb n="14" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734620" break="no"/>schussweite vom Ufer machte der Capitain das Zeichen, dass er wegen der ungestümmen Witterung nicht in den Hafen einlaufen könne, was bei <placeName ref="gfa-places-1608">Dover</placeName> von der <placeName ref="gfa-places-13">belgischen</placeName> und <placeName ref="gfa-places-105">holländischen</placeName> Küste her immer etwas schwierig ist, und so kamen vier Boote, jegliches mit vier Matrosen, oder eigentlich Piloten, und einem Steuermann bemannt, an unser Bord, um die Passagiere und nachher auch noch die Bagage abzuholen.</p>
                <p>In meinem bekannten Wirthshaus, <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1715" when="1846-10-18T15:00:00" n="23">Gun und Victoria Hotel</placeName>, kam ich gegen 3 Uhr zum Mittagessen, weil Sonntags früher gespeist wird, als gewöhnlich, noch recht. Auch liess ich es mir vortrefflich schmecken, denn die Seekrankheit, die mich diesmal, was sonst selten geschieht, wegen dem starken Schwanken des Schiffes und der hochgehenden Meereswellen, nebst andern Personen befallen, hatte mich ziemlich nüchtern gemacht. — Da am Sonntag das <placeName ref="gfa-places-2153"><term ref="gfa-keywords-522">Zollhaus</term></placeName>, wohin die Koffer und Nachtsäcke der Reisenden aus den Booten gebracht worden, erst Abends um 4 Uhr wieder geöffnet wurde, so konnte ich nicht mehr mit dem <term ref="gfa-keywords-169">Nachmittagstrain</term> abgehen, und blieb ich also lieber, als erst noch Abends um halb 7 Uhr die Reise von 88 englischen Meilen bis nach <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, wo ich erst nach 11 Uhr angekommen wäre, zu unternehmen, in Dover, und beschloss den Tag mit zwei Briefen nach <placeName ref="gfa-places-131">Hause</placeName>, um den <persName ref="gfa-actors-1237">Meinigen</persName> meine, Gottlob glückliche Ankunft in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> zu melden.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Fischer geniesst zwei «Sandwitchers» in London, 19. Oktober 1846</head>
                <p>Den <date when="1846-10-19">19. October</date>, Morgens um 8 Uhr, ging ich mit dem zweiten <term ref="gfa-keywords-169">Train</term> von <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1608" when="1846-10-19T08:00:00" n="24">Dover</placeName> ab, der <pb n="15" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734621"/> uns bis gegen 12 Uhr nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-89" when="1846-10-19T12:00:00" n="25">London</placeName> brachte, wo ich wieder in meinem früheren, etwas theuren, aber sehr eleganten und wohlgelegenen Gasthof, <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1710" when="1846-10-19" n="26">St. Pauls-Family Hotel</placeName>, meine Einkehr nahm.</p>
                <p>Um auf meine Reise von Dover zurückzukommen, so bemerke ich, dass ich mit grossem Vergnügen eine <placeName ref="gfa-places-2198">Strecke</placeName> weit an der auf 6 <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> von <placeName ref="gfa-places-2188"><placeName ref="gfa-places-1918">Croydon</placeName> gegen <placeName ref="gfa-places-1651">Brighton</placeName></placeName> zu dem Betrieb bereits übergebenen <term ref="gfa-keywords-9704">atmosphärischen Eisenbahn</term> hinfuhr, und wo es sich nun in der Wirklichkeit erweist, was ich vor einem Jahr schon mit ziemlicher Sicherheit annehmen zu können glaubte, dass auch diese so höchst merkwürdige Idee, das <term ref="gfa-keywords-9597">Vacuum</term> für so grosse Zwecke zu benutzen, in das Leben gerufen wird.</p>
                <p>Bald nach meiner Ankunft in London ging ich in die <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1636" when="1846-10-19" n="27"><orgName ref="gfa-actors-7582">Münze</orgName></placeName> zu Herrn <persName ref="gfa-actors-7483">Brande</persName> und zu Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2134" when="1846-10-19" n="28"><persName ref="gfa-actors-7468">Im Thurn</persName></placeName>, traf aber beide nicht an, und liess meine Karten zurück. — Bei meinem frühern Bekannten, <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2133" when="1846-10-19" n="29">Herrn <persName ref="gfa-actors-8262">K.</persName></placeName>, der mich vor einem Jahr mit Empfehlungen nach dem Norden von <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> versehen, war ich glücklicher, und es war mir nicht unwichtig, mit ihm über <placeName ref="gfa-places-2185">unsere Eisenbahnangelegenheiten</placeName> in <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName>, und wie günstig kenntnissvolle Männer sich darüber ausgesprochen, mich zu unterhalten, so wie über mein <term ref="gfa-keywords-9707">gegossenes Stabeisen</term> und den <term ref="gfa-keywords-8482"><term ref="gfa-keywords-9474">Gussstahl</term></term>, wovon ich nun schon zum dritten Mal seit einem Jahr in die königliche Münze nach London geliefert. — Bei dem <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1710" when="1846-10-19" n="30">Zuhausegehen</placeName> konnte ich der Versuchung, durch Appetit und Neugierde gleich stark dazu aufgereitzt, nicht widerstehen, in einen Shop ein<pb n="16" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734622" break="no"/>zutreten, wo auf einer Glastafel mit goldenen Buchstaben den Ess- und Trinklustigen um vier <term ref="gfa-keywords-8410">Pence</term> (12 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term>) eine <term ref="gfa-keywords-9366">Pinte</term> altes <term ref="gfa-keywords-8829">Burton-Ale</term>, welches, wenn real, das Beste in ganz <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> ist, und zwei <term ref="gfa-keywords-9864">Sandwitchers</term>, das will sagen, doppelte Brodschnitten, zwischen welche Butter gestrichen und Schinken darauf gelegt wird, angeboten werden. — Und wirklich war Alles so gut, dass, hätte ich nicht, es war bereits Abends um 4 Uhr, das Mittagessen noch in der Perspektive gehabt, ich noch eine zweite Portion genommen haben würde, und wäre dann für den ganzen Tag, und zwar mit wirklichem Genuss, gesättiget gewesen.</p>
                <p>Ich führe diesen an sich unbedeutenden Umstand nur darum an, dass man, wenn man in London einmal bekannt ist, obschon alles sehr theuer ist, was den Anstrich von Vornehmheit hat, man gut und doch wohlfeil leben kann. Als Merkwürdigkeit in gegenwärtiger Zeit und im Gegensatz zu der Noth des festen Landes bemerke ich noch, dass das <term ref="gfa-keywords-8511">vierpfündige Brod</term> von schönstem Waizenmehl in diesem Augenblick nicht mehr als 8 Pence, oder 24 Kreuzer <term ref="gfa-keywords-9722">Reichsgeld</term>, kostet.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Bei den Fotopionieren Willat und Croucher, 20. Oktober 1846</head>
                <p>Nach zwei vergeblichen Gängen, den Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2134" when="1846-10-20" n="31"><persName ref="gfa-actors-7468">Im Thurn</persName></placeName> anzutreffen, und einer interessanten Unterhaltung mit Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2133" when="1846-10-20" n="32"><persName ref="gfa-actors-8263">K., Sohn</persName></placeName>, die wir noch den folgenden Tag fortzusetzen uns das Wort gaben, ging ich in den <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2169" when="1846-10-20" n="33">Laden</placeName> des <orgName ref="gfa-actors-7967">Opticus Willat</orgName>, Nr. 93, <placeName ref="gfa-places-1611">Cheapside</placeName>, der <term ref="gfa-keywords-9808">photographisches Papier</term>, das heisst, solches Papier, worauf man ähnlich der <term ref="gfa-keywords-8637">Erfindung</term> von <persName ref="gfa-actors-7806">Daguerre</persName>, in Folge der chemischen Zubereitung Lichtbilder <pb n="17" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734623"/> hervorbringen kann, verkauft, um mir einige Büchelchen zu verschaffen. Diese Büchelchen, von verschiedenem Format und jedesmal 8 Blätter enthaltend, sind in schwarzes Papier eingehüllt, welches überdies noch zugekleistert ist und werden die kleinsten, von nur zusammengelegtem Briefformat bis zu einem halben Foliobogen, von 1 <term ref="gfa-keywords-8443">Shilling</term> bis zu drei <term ref="gfa-keywords-8457">Gulden</term> verkauft. — Man hat mehrere Gattungen solcher Papiere, auf welche die Lichtstrahlen unter Beachtung der dabei nöthigen Vorsichtsmassregeln sehr schnell einwirken, und die Bilder, auf die man sie legt, in verschiedenen Farbentönen, oder auch das Spectrum<note>Gemeint ist das in die Camera obscura projezierte Lichtfeld.</note> der <term ref="gfa-keywords-8913">Camera-Obscura</term> aufnehmen<note>Hier beschreibt Fischer im Grunde das Funktionsprinzip eines Fotoapparates mithilfe der ihm bereits bekannten Technologien.</note>, und haben diese Papiere, je nach der Farbe, die das Bild erlangt, besondere Namen, als: <term ref="gfa-keywords-9811">Chromotype</term>, <term ref="gfa-keywords-9809">Chrysotype</term>, <term ref="gfa-keywords-9810">Cyanotype</term> und <term ref="gfa-keywords-9348">Energiatype</term> etc. Ich wählte die letztere Gattung, weil nach der Versicherung von Herrn <orgName ref="gfa-actors-7967">Willat</orgName> die Anwendung die einfachste und der Erfolg der sicherste sein solle. Da er indessen nicht selbst operirt, so zog ich vor, zu Herren <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2170" when="1846-10-20" n="34"><persName ref="gfa-actors-7804">Croucher</persName></placeName>, <placeName ref="gfa-places-1612">Ludgate Hill</placeName>, opposite the <placeName ref="gfa-places-2195">old Bailey</placeName> zu gehen, der solche <term ref="gfa-keywords-18">Papier-Licht-Bilder</term>, und dann auch gewöhnliche <term ref="gfa-keywords-8934">Daguerrotypen</term> verfertigt, sie aber dann bei einem Herrn <persName ref="gfa-actors-8337">Beard</persName>, der, wie er mir sagte, in London einzig diese Kunst besitzt, coloriren lässt. — Das Brustbild eines Frauenzimmers, von ungefähr 6 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Höhe, das aber wirklich einem Miniatur-Gemälde auf das Täuschendste ähnlich sieht, ist etwas Ausgezeichnetes, und kostet aber <term ref="gfa-keywords-8410">L. 1. 7 Sh.</term>, oder <term ref="gfa-keywords-8457">fl.</term> 16. 12 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term> Ein besonderer Vortheil hat das photographische <pb n="18" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734624"/> Papier, dass man das erste oder negative Bild nachher wieder auf anderes ähnliches Papier, wie bei dem <term ref="gfa-keywords-2840">lithographischen</term> Um- oder Ueberdruck, vervielfältigen kann, soviel man will. — Ich wollte ein <term ref="gfa-keywords-9865"><term ref="gfa-keywords-9065">Wasserfarben-Gemälde</term></term> von ziemlich grossem Masstab, 12 auf 16 Zoll, das Innere <placeName ref="gfa-places-1967">meines Giesshauses</placeName> und die Operation des <term ref="gfa-keywords-8482">Stahlgiessens</term> vorstellend, durch unsern geschickten Maler, Herrn <persName ref="gfa-actors-439">Beck</persName> von <placeName ref="gfa-places-131">hier</placeName>, bei Herrn <persName ref="gfa-actors-7804">Croucher</persName> photographiren lassen, (im Vorbeigehen gesagt, erscheinen die Zeichnungen oder vielmehr Abdrücke, die aber nicht durch mechanische Kraft, wie man etwa aus dem Wort Abdruck schliessen möchte, sondern einzig durch die Einwirkung des Lichts geschehen, auf diesem Papier dunkelbraun, und nicht schwarz.) Er forderte für das erste, negative oder verkehrte, nicht mehr als 2 Sh. und 6 <term ref="gfa-keywords-8463">pence</term> oder fl. 1. 30 kr., und für alle darauf folgenden positiven Bilder nur 1 Sh. 8 pence oder 54 kr. per Stück, so viel als ich noch wolle verfertigen lassen.</p>
                <p>Da er aber 4 Tage Zeit verlangte, und ich hingegen das Gemälde gern einigen Personen sogleich gezeigt hätte, so stellte ich das Ganze zurück, und beschloss mit Schreiben diesen für mich nicht uninteressanten Tag. —</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Die Hochrheinbahn, der Stahlformguss und die Strassenpflästerung, 21. Oktober 1846</head>
                <p>Acht Tage nach meiner Abreise von <placeName ref="gfa-places-131">Zuhause</placeName><note>Korrigiert von «Hause» in Fischers Erstedition.</note> befinde ich mich gewissermassen schon hier in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> eingebürgert, während vor 50 Jahren noch eine solche weite Reise unter die Verwegenheiten gerechnet wurde. Mit einem Besuch bei <pb n="19" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734625"/> Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2134" when="1846-10-21" n="35"><persName ref="gfa-actors-7468">Im Thurn</persName></placeName> fingen sich die Geschäfte, für deren Beförderung ich ein <term ref="gfa-keywords-8909">Cab</term>, zu 2 <term ref="gfa-keywords-8410">Shillings</term> per Stunde, miethete, an. — Unsere Unterhaltung bezog sich, nebst meiner Erfindung des <term ref="gfa-keywords-9707"><term ref="gfa-keywords-9686">Stabeisengiessens</term></term>, auf die von <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName> gewünschte <placeName ref="gfa-places-1270">Waldshuter</placeName>-<placeName ref="gfa-places-455">Constanzer</placeName>-Eisenbahn. Er glaubte, dass, nachdem <placeName ref="gfa-places-154">Zürich</placeName> die <term ref="gfa-keywords-9251">Concession</term> für seine <term ref="gfa-keywords-169">Bahn</term> erhalten habe, so werde die unserige niemals mehr dagegen in Ausführung kommen können, allein, ich konnte dieser Meinung nicht beipflichten, denn der Waaren- und Personenzug von dem, was an den <placeName ref="gfa-places-21">Bodensee</placeName>, nach <placeName ref="gfa-places-2077">Würtemberg</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1210">Baiern</placeName> oder <placeName ref="gfa-places-113">Oesterreich</placeName> gelangen soll, ist doch gewiss der in gerader Linie von <placeName ref="gfa-places-10">Basel</placeName> über Waldshut und Schaffhausen nach <placeName ref="gfa-places-455">Constanz</placeName>, und dann von dort directe nach <placeName ref="gfa-places-490">Friedrichshafen</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1988">Lindau</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1119">Bregenz</placeName>, und nicht durch den Umweg über <placeName ref="gfa-places-236">Baden</placeName>, <placeName ref="gfa-places-154">Zürich</placeName>, <placeName ref="gfa-places-181">Winterthur</placeName>, <placeName ref="gfa-places-994">Frauenfeld</placeName> und <placeName ref="gfa-places-955">Romanshorn</placeName>. Was hingegen nach <placeName ref="gfa-places-72">Italien</placeName> soll, für dieses kann Zürich wohl der Stappelplatz werden, da wahrscheinlich, wenn die Basler- oder vielmehr <placeName ref="gfa-places-1122">Freiburg</placeName>-Waldshuter-Eisenbahn<note>1846 reichte die <placeName ref="gfa-places-2216">Badische Hauptbahn</placeName> nur bis Freiburg im Breisgau. Der Streckenabschnitt Freiburg–Basel wurde zwischen 1846 und 1855 errichtet.</note> fertig ist, sich von <placeName ref="gfa-places-105">Holland</placeName> aus lieber alle Waaren- und Personenzüge auf dem rechten als auf dem linken <placeName ref="gfa-places-272">Rheinufer</placeName> halten werden. Die Basler-Waldshuter-Schaffhauser-Constanzer Eisenbahn ist eine natürliche, und darum wird sie auch, wenn nicht gleich jetzo, doch gewiss im Lauf der Zeiten, sich in ihre Rechte einsetzen, während andere, erzwungene, entstehen, um später wieder zu verschwinden.</p>
                <p>Von Herrn Im Thurn ging ich zu Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2133" when="1846-10-21" n="36"><persName ref="gfa-actors-8263">K., Sohn</persName></placeName>, der den lebhaftesten Antheil an den <pb n="20" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734626"/> von mir ihm gezeigten Mustern von gegossenem Stabeisen nahm, worunter sich grosse gezahnte Stücke mit eigenthümlichen Curven, um durch ihre Umdrehung aus der circular- eine geradlinige und ungleich geschwinde<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> Bewegung hervorzubringen, befanden. Im Verlauf unserer Unterredung kamen wir so weit, dass meine Briefe nach Hause noch mehr über diesen Gegenstand aufzunehmen haben werden. Nun gelangte ich endlich in die <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1636" when="1846-10-21" n="37">Münze</placeName> und wurde von Herrn <persName ref="gfa-actors-7483">Brande</persName>, als alter Bekannter, mit grosser Freundlichkeit aufgenommen. Unsern eigentlichen Geschäftsverkehr setzten wir auf Freitag Vormittag fest, und unterhielten uns meistens über die von unserm genialen Herrn <persName ref="gfa-actors-439">J. Beck</persName> angefertigten colorirten Handzeichnungen meiner <placeName ref="gfa-places-1967">drei Werke</placeName> im <placeName ref="gfa-places-97">Mühlenthal</placeName>, und dann dem Innern meiner <term ref="gfa-keywords-121">Stahl-</term> und <term ref="gfa-keywords-8509">Stabeisen</term>-Giesserei während der Operation des Giessens von einem schweren Stück. <term ref="gfa-keywords-9865">Dieses Gemälde</term>, das subjectiv wohl einzig in seiner Art sein mag, ist schon mehrseitig als sehr gelungen betrachtet worden, wozu die Lichteffecte von dem blendend weissen Feuer des geöffneten <term ref="gfa-keywords-2908">Schmelzofens</term>, und der aus demselben herausgehobenen <term ref="gfa-keywords-8532">Tiegel</term>, voll des dünnflüssigsten Stahls oder Stabeisens, noch viel beitragen, und wo wegen den Masquen mit gefärbten Gläsern vor den Augen, die wir beim Giessen wegen der grossen Hitze, die der Ofen von sich gibt, und der Intensität des Lichtes vorlegen müssen, das Ganze als Bild zu der Hexenbrauerei in <term ref="gfa-keywords-8711">Macbeth</term> dienen könnte. Wegen dem Einsenken der <term ref="gfa-keywords-9330">Münz</term>- oder Mutterstempel (Punches), die erhaben sind, in die <term ref="gfa-keywords-8342">Ma<pb n="21" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734627" break="no"/>trizen</term>, in welchen nachher das Geld <term ref="gfa-keywords-9063">geprägt</term> wird, wenn sie ausgearbeitet und <term ref="gfa-keywords-8561">gehärtet</term> sind, theilte ich ihm meine Idee mit, dass dieses vielleicht warm geschehen könnte, was ein grosser Vortheil für Schonung der Originalstempel wäre, wenn man die Matrizen zuerst <term ref="gfa-keywords-9822">galvanisch</term> vergolden, und sie dann, weil kein <term ref="gfa-keywords-9239"><term ref="gfa-keywords-9823">Glühspan</term></term> auf der Oberfläche entstehen könnte, noch glühend einsenken würde, worauf er mir bemerkte, dass es ihm scheine, es möchte der Mühe werth sein, diesen Versuch zu machen. — Zum Schluss theilte ich ihm auch noch mein Verfahren mit, <term ref="gfa-keywords-9330">Münzstempel</term> und andere schwere Stücke von <term ref="gfa-keywords-9474">meinem Münzstahl</term> zu härten, wovon er sogleich Notiz nahm.</p>
                <p>Nun hatte ich, mit Ausnahme eines Ganges zu dem <term ref="gfa-keywords-18">Photographen</term>, Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2170" n="38"><persName ref="gfa-actors-7804">Croucher</persName></placeName>, dem ich nun, da mir die Gewissheit geworden, bis Anfangs künftiger Woche in London bleiben zu müssen, das oberwähnte Gemälde von Beck zum Behandeln übergab, die Geschäfte dieses Tages beendiget.</p>
                <p>Bis am Samstag Morgen versprach er mir, das photographische Originalbild, nebst noch einigen von diesem (negativen oder verkehrten) Bild abgezogener positiver Blätter anzufertigen.</p>
                <p>So oft als ich nach London kam, traf ich da oder dort wieder neue Versuche oder Systeme von Strassenpflästerung an, und so betrachtete ich heute hier in <placeName ref="gfa-places-1611">Cheapside</placeName>, von der ich glaube mit vieler Sicherheit sagen zu können, dass sie eine der <pb n="22" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734628"/> befahrensten Strassen in London ist, mit vieler Aufmerksamkeit wieder eine neue Art. Bereits die Hälfte der Strasse, die sehr breit ist, war aufgebrochen, und Tausende und Tausende von <term ref="gfa-keywords-8507">Granitblöcken</term>, wirklich als sehr regelmassige Paralellepipeden behauen, lagen da zum Einsetzen bereit. Ich mass einige mit meinem Massstab und fand sie durchschnittlich 3 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> dick, 15 Zoll lang und 9 Zoll<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> breit. — Das Bett, in welches sie gelegt, oder vielmehr der Höhe nach, in der Richtung ihrer langen Seite aufgestellt wurden, bestund aus Sand, mit nüssegrossem Kies überschüttet, und stark mit Wasser angefeuchtet. Auf dieses Bett wurden die Steine dicht aneinander gestellt, eingerahmt und die Fugen alle sogleich mit <term ref="gfa-keywords-8472">hydraulischem Kalk</term>, der ganz flüssig war, ausgefüllt, alles mit Sand wieder überschüttet, und das überflüssige sogleich wieder weggekehrt, so dass die Strasse, wenn sie fertig ist, in ihrer ganzen Breite nur ein einziges, zwischen den Trotoirs, die längs den Hausern hinlaufen und etwas höher sind, eingeklemmtes Steingewölbe bildet.</p>
                <p>Das Pflaster in <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> und <placeName ref="gfa-places-247">Wien</placeName> ist schön, aber es hat den Fehler, dass die Steine, weil sie Cubi von circa 9 Zoll Durchmesser sind, eine zu grosse Oberfläche haben, wo dann die Pferde leicht ausglitschen und stürzen, was mir in Wien selbst einmal mit meinem eigenen Pferde begegnete, wo sie hingegen hier durch die Fugen der Steine alle drei Zoll wieder einen Anhaltspunkt haben.</p>
                <p>Wenn diese Strasse nicht dauerhaft wird, so <pb n="23" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734629"/> weiss ich nicht mehr, wie man Strassen dauerhaft machen solle. Ich frug einen Arbeiter um den Preis eines einzelnen Steines, worüber er mir aber nichts als das sagen konnte, derselbe werde mit dem der Granitblöcke zu der <placeName ref="gfa-places-2108">Watterloo-Brücke</placeName> im Verhältnis stehen, von welchen die <term ref="gfa-keywords-9078">Tonne</term>, 21 <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term>, aus <placeName ref="gfa-places-109">Norwegen</placeName> franco hier auf den Platz gebracht, 30 <term ref="gfa-keywords-8410">Shilling</term>, oder 18 <term ref="gfa-keywords-8457">Gulden</term> unseres Geldes, gekostet habe. Es gehört in der That englisches Geld und englischen Unternehmungsgeist dazu, um das, wovon ich so eben spreche, auszuführen. — Wo die Engländer in einem Winkel der Erde etwas aufspüren, das ihnen dienen kann, so muss es herbeigeschafft werden. Kein Längen- und kein Breitengrad, so weit Menschen hindringen können, bleibt ihnen verschlossen, und schnell wird alles Gute anerkannt und benutzt, und das Unhaltbare oder Schädliche getadelt und verworfen, weil hier beständig die ganze, und man darf hinzusetzen, wirklich erleuchtete Nation, durch die Presse repräsentirt, zu Gerichte sitzt. — Mit Vorstehendem und einem Brief zu Hause ist nun mein heutiges Tagesgeschäft beendiget.</p>
</div>
            <div type="day">
                <head>Fischer begutachtet die atmosphärische Eisenbahn, 22. Oktober 1846</head>
                <p>An diesem, mit häufigem Regenwetter begleiteten Tag hatte ich nebst wiederholten Besuchen bei den Herren <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2133" when="1846-10-22" n="39"><persName ref="gfa-actors-8262">K.</persName></placeName> und <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2134" when="1846-10-22" n="40"><persName ref="gfa-actors-7468">Im Thurn</persName></placeName> noch Zeit, um auf der <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahn</term> über <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2171" when="1846-10-22" n="41">Sydenham</placeName> nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1918" when="1846-10-22" n="42">Croydon</placeName> zu gehen, um, wo möglich, Zutritt zu dem <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2196" when="1846-10-22" n="43"><term ref="gfa-keywords-3013">Engine House</term></placeName> (Local, wo die stehende <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> mit der grossen <term ref="gfa-keywords-8784">Luftpumpe</term> sich befindet) zu erhalten, von wo nun die <placeName ref="gfa-places-2198"><term ref="gfa-keywords-9704">atmosphärische Eisenbahn</term></placeName> bis <placeName ref="gfa-places-1923">Dart<pb n="24" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734630" break="no"/>mouth-Arms</placeName> im Betrieb ist, dafür schien mir das Glück günstig sein zu wollen. Ich wandte mich nämlich, weil von dem Terminus (Bahnhof) zu Croydon der Train noch nicht gleich abging, an einen zufällig neben mir stehenden Herrn, um nähere Auskunft über diese, allerdings höchst interessanten Einrichtungen, wovon ich schon Einiges in meinen <ref type="cross" target="../1845">Notizen vom vorigen Jahr</ref> bemerkte, zu erhalten. Nachdem ich ihm einige meiner Freunde in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, unter welchen auch die Herren <persName ref="gfa-actors-7469">Faraday</persName> und <persName ref="gfa-actors-7483">Brande</persName>, genannt, gab er mir eine Karte und sagte: zeigen Sie diese dem Ingenieur von Croydon, Herrn <persName ref="gfa-actors-7845">Gregory</persName>, so wird er Ihnen wohl die Erlaubniss ertheilen, die Maschinen in dem Gebäude zu besichtigen, und etwa noch Weiteres zu vernehmen. Für diesen Abend, weil ich noch gern zehn Meilen auf der atmosphärischen Bahn, bis nach <placeName ref="gfa-places-2197">Dartmouth-Arms</placeName> nämlich, gefahren wäre, und schon 40 Meilen auf der Croydonbahn zurückgelegt hatte, musste ich mich, nachdem ich den Herrn Gregory angetroffen, und er einem dortigen Bahnbeamten den Auftrag ertheilt, mir,<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> wenn immer, dass ich es wünsche, den Eintritt in das Enginehouse zu gestatten, wollte ich doch lieber für diesesmal darauf verzichten, da ich nicht mehr ganz eine Viertelstunde Zeit gehabt hätte, um nach dem Merkwürdigsten zu fragen und es zu beaugenscheinigen, und begnügte mich einstweilen mit Betrachtung der äussern Einrichtungen und der sinnreichen Construction der Röhren im Zusammenfügen, wobei ich zugleich die Richtigkeit ihres Gusses und de<pb n="25" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734631" break="no"/>ren Dünne, was sehr wichtig ist, da man so viele Tausende braucht, und sie auch schon bei Tausenden dort herumliegen, bewunderte. — In wenigen Minuten gieng der Train von Croydon wieder nach London ab, die noch zu folgenden Notizen Zeit liessen.</p>
                <p>In Folge der bis jetzt gemachten Erfahrungen ergiebt sich, dass die Schliessung der Klappen oder vielmehr ihre Luftdichtigkeit durch die darüber liegende Composition von <term ref="gfa-keywords-9554">Unschlitt</term> und Wachs sich durch den anhaltenden Gebrauch statt unvollkommen zu werden, noch merkbar verbessert hat, und dass aber auch vom ersten Anfang an der grösste Fehler vom Ausschluss der Atmosphäre nie über zwei <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> im <term ref="gfa-keywords-8783">Barometerstand</term> an den Enden der Röhren, und folglich nie eine grössere Verminderung an Geschwindigkeit des bewegenden <term ref="gfa-keywords-8951">Kolbens</term>, als 5 bis 6 Minuten in der Station, wo der Fehler vorgekommen, sich ergeben hat, und dass, wenn nur eine additionelle Kraft von 2 <term ref="gfa-keywords-8588">Pferdstärken</term> in Anwendung gebracht, und hiemit die Evacution der Röhren noch um so viel schneller bewerkstelliget wird, kein Unterschied in der Schnelligkeit des Fahrens mehr bemerkbar wird. Zu diesem Vortheil kommt noch der weit grössere, dass bei den atmosphärischen <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahnen</term> das aus den Schienenspringen des <term ref="gfa-keywords-8592">Locomotivs</term>, und folglich der Wagen, gar nicht statt haben kann, so wie auch keine Gefahr vom Zerspringen des Kessels für den Train vorhanden ist, da die stationäre Maschine nicht mit demselben <pb n="26" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734632"/> verbunden ist, als wie bei den Locomotiven ordinärer Eisenbahnen.</p>
                <p>Mein Rückweg führte mich durch <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1648" when="1846-10-22" n="44">Southwark</placeName> (ein kleiner Theil von London, der auf dem rechten <placeName ref="gfa-places-1641">Themse</placeName>-Ufer liegt,) über die schöne und äusserst massive <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1638" when="1846-10-22" n="45">Londonbrücke</placeName>, ist aber, wie in London allem Bauwerk geschieht, innerhalb den 20 Jahren, wo sie von dem geschickten Architecten <persName ref="gfa-actors-7936">Rennie</persName>, dessen persönliche Bekanntschaft ich damals durch Vermittlung des berühmten <persName ref="gfa-actors-7771">Brünels</persName>, dem Schöpfer des <placeName ref="gfa-places-1888">Tunnels</placeName>, gemacht hatte<note>Siehe das <ref type="cross" target="../1825/65">Reisetagebuch von 1825</ref>.</note>, schon ganz schwarz geworden. Mit Schreiben an meinen Enkel und Enkelinnen beschloss ich diesen Tag, der unerachtet der ungünstigen Witterung mir für manche Wahrnehmungen und Mittheilungen ein sehr erfreulicher, und für Rückerinnerungen wichtiger geworden war.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Brande, Bank of England und Besuch des alten Fenn, 23. Oktober 1846</head>
                <p>Nach einem Besuch bei Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2134" when="1846-10-23" n="46"><persName ref="gfa-actors-7468">Im Thurn</persName></placeName> und Beantwortung zweier Briefe gieng ich noch bei Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2133" when="1846-10-23" n="47"><persName ref="gfa-actors-8262">K.</persName></placeName> vorbei, der die Güte hatte, mir zu sagen, dass nicht nur meine Erfindung für das <term ref="gfa-keywords-9707">Stabeisen zu giessen</term> Anerkennung finde, sondern dass er mir auch zu meiner vorhabenden Reise nach <placeName ref="gfa-places-2148">Alfredton</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1745">Liverpool</placeName> Empfehlungen geben wolle, die mir gewiss nützlich sein werden. Indem ich ihm für diesen besondern Freundschaftsdienst, für welchen man in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> gut angeschrieben sein muss, gehörig gedankt, und mich noch über ein Stück weichen <term ref="gfa-keywords-8757">cementirten</term> Guss unterhielt, den er zu einer <term ref="gfa-keywords-2887">Drehbank</term> für Slidingtools (burin fixe) hatte machen lassen, wegen den vielen tiefen <pb n="27" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734633"/> Löchern an der Supportstange, und wie weit der Cementations-Prozess möchte eingedrungen sein, besprochen,<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> stellte er mir noch zwei Adressen an die zwei grössten Häuser in London, die in <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term> und <term ref="gfa-keywords-9507">Stahlwaaren</term> handeln, zu.</p>
                <p>Erhaltener schriftlicher Einladung zu Folge gieng ich von ihm weg zu Herrn <persName ref="gfa-actors-7483">Brande</persName> in die <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1636" when="1846-10-23" n="48">königliche Münze</placeName>; nachdem ich wieder eine Bestellung auf <term ref="gfa-keywords-9330">Münzstempel</term>, als vierte Lieferung (was mir ein Beweis von grosser Zufriedenheit war,) erhalten hatte, liess er mir zu Gefallen einige Stempel von <term ref="gfa-keywords-9474">meinem Stahl</term> einsenken, das heisst, das erhabene Gepräge von einem <term ref="gfa-keywords-8342">Mutterstempel</term> (Punch) auf einen oben <term ref="gfa-keywords-9853">konisch zugedrehten Stempel</term> übertragen, was mittelst einer ungeheuer grossen und wirksamen Presse (Balancier), und aber so leise und schnell geschah, dass ich kaum glauben konnte, der Stempel seie schon fertig, was aber doch der Fall war, denn Bild und Schrift war so scharf, dass kein weiteres Werkzeug es hatte schärfer und schöner machen können.</p>
                <p>Er bemerkte, nachdem sie so vollendet unter der <term ref="gfa-keywords-9328">Presse</term> hervorgegangen waren, lachend, «wenn Ihre Stempel nicht ausgehalten hätten, so hätten wir Sie dafür verantwortlich (responsible) gemacht». Nach diesem unterhielten wir uns über wissenschaftliche Gegenstände, und namentlich über die <term ref="gfa-keywords-4347">Metalle</term>, und ob sie einfache Körper seien, und wenn nicht, aus welchen Grundlagen sie bestehen möchten.</p>
                <p>Darüber waren wir einig, dass man eher <pb n="28" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734634" xml:id="TB6_p_28"/> glauben dürfe, sie seien zusammengesetzte, als einfache Körper; Herr Brande aus dem Grunde, weil sie in ihrer Natur doch so sehr verschieden seien, und ich, weil manche unter ihnen sich nicht chemisch, ja nicht einmal mechanisch verbinden liessen, was grosse Heterogenität voraussetze. In Fernerem wiederholte ich meine frühere, schon vor 20 Jahren gegen ihn geäusserte Ansicht, dass ich dafür halte, der <term ref="gfa-keywords-8741">Wasserstoff</term> mache in irgend einer Form einen Bestandteil der Metalle aus, «und ich,» fiel er ein, «glaube, das Wasser selbst ist ein Metall.» Als Merkwürdigkeit führte er an, dass bei einem seiner Freunde eine Maus in ein Gefäss mit einer Auflösung von <term ref="gfa-keywords-8643"><term ref="gfa-keywords-9816">schwefelsaurem Kupfer</term></term> gefallen sei, und da, als<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> erst nach 8 Jahren dieses Gefäss zufällig hervorgenommen worden, habe es sich ergeben, dass das Fleisch von der Maus gänzlich corrodirt, hingegen das Skelett (die Knochen) durchaus in <term ref="gfa-keywords-9259">Kupferkies</term> verwandelt gewesen seien. Auf dieses bemerkte ich ihm, dass es nichts Ungewöhnliches seie, <term ref="gfa-keywords-9818">Ammonshörner</term> (wahrscheinlich antediluvianische), theilweise in <term ref="gfa-keywords-9817">Schwefelkies</term> verwandelt, zu finden, und dass ich ein solches selbst einmal unter altem <term ref="gfa-keywords-9306">Messing</term> gekauft als <term ref="gfa-keywords-9159">Gusswaare</term>, und seine Eigenschaft erst später entdeckt habe.</p>
                <p>Herr <persName ref="gfa-actors-8338">Goodwin</persName>, der Secretär, hatte unterdessen eine Anweisung auf die <orgName ref="gfa-actors-8302">englische Bank</orgName> über das Guthaben für meine Stahlsendungen ausgestellt, weil in der Münze selbst nichts bezahlt wird; nach genommenem Abschied trug ich sie selbst nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2199" when="1846-10-23">dieser Goldgrube</placeName> hin. —</p>
                <p><pb n="29" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734635"/> In ungemeiner Stille, wo täglich so ungeheure Summen eingenommen und ausgegeben werden, geht alles zu. Selbst unter der Thür ist kein Zusammenstoss der Kommenden und Gehenden, denn sie hat ihre Angel, statt an der einen oder andern Seite, in der Mitte. Auswendig ist mit grossen Buchstaben rechter Hand angeschrieben: In, und inwendig dann auch auf rechter Hand: Out, — so dass zwei Personen, wovon im gleichen Augenblick die einte hinaus und die andere hineingehen will, statt einander den Weg zu vertreten, sie sich noch unwillkürlich die Thüre öffnen, ohne einander nur zu sehen. — Mein Chek oder die Anweisung enthielt nebst einer Nummer noch die Buchstaben A. C., und wie ich in das Zimmer, oder vielmehr in den grossen Saal trat, so sähe ich gleich, an welche Wechsel- oder Zahlbank ich mich zu halten habe, weil die ähnlichen Buchstaben dort auch sehr gross angeschrieben sind, was alles viele Fragen und Reden, dem die Engländer, und mit Recht, so feind sind, unnöthig macht. — Stillschweigend gab ich dem Cassier meinen Chek, er trug zuerst Nummer, Zahl und Betrag in das Buch ein und frug dann nur, wollen Sie <term ref="gfa-keywords-9108">Gold</term> oder <term ref="gfa-keywords-9091"><term ref="gfa-keywords-9826">Banknoten</term></term>? — Ich sagte, Gold.— Ohne ein Wort weiter zu reden, zählte er es ab einer kleinen Schaufel vor, und ich nahm es zu Handen.</p>
                <p>In meinem Leben habe ich schon viel Geld ausgegeben, und auch eingenommen, aber noch keines mit solchem Vergnügen, nicht nur, weil es selbst, und theils mit eigener Handarbeit ver<pb n="20" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734636" break="no"/>dient war, sondern weil mir England für mein Produkt sein Geld gab, welches es sonst ausschliesslich von Andern zu beziehen gewohnt ist.</p>
                <p>Nach dem Mittagessen ging ich noch zu einem der <term ref="gfa-keywords-9493">Stahlhändler</term> hin, und zwar in den gleichen <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2201" when="1846-10-23" n="50">Laden</placeName>, wo ich <ref type="cross" target="../1794/7">vor 52 Jahren</ref> bei meiner Abreise aus London nach Hause Stahl und verschiedene Werkzeuge gekauft hatte, und zu meiner grossen Freude lebte auch noch der Eigenthümer, Mr. <persName ref="gfa-actors-7546">Fenn</persName>, der damals als sehr jung von seinem Onkel das Geschäft übernommen hatte. Er erinnerte sich noch des Herrn <persName ref="gfa-actors-7395">Rhé</persName>, bei dem ich damals gearbeitet hatte, und ersuchte mich, weil es schon ganz dunkel war, den folgenden Morgen um 11 Uhr wieder zu ihm zu kommen. Dieser Mann, der ungemein reich ist, sah im Anfang etwas sauer und ernsthaft aus; je länger ich aber bei ihm war, je mehr heiterte sich sein Gesicht auf und wir schieden recht freundlich von einander. — Mit einem weiten Weg zu einem Opticus <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2169" when="1846-10-23" n="51"><orgName ref="gfa-actors-7967">Willats</orgName></placeName>, in <placeName ref="gfa-places-1611">Cheap Side</placeName>, und einem andern, Mr. <persName ref="gfa-actors-8325">Youle</persName>, in <placeName type="itinerar" ref="gfa-keywords-2200" when="1846-10-23" n="52">Leadenhall-Streel</placeName>, beschloss ich die Geschäfte des Tages.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Fischer lässt ein Porträtbild von sich aufnehmen, 24. Oktober 1846</head>
                <p>Vormittags mit dem Einschreiben verschiedener Gegenstände und der Copianahme der verschiedenen Empfehlungsschreiben von H. <persName ref="gfa-actors-8262">K.</persName>, nebst seinem eigenen Begleitschreiben, in welchem noch einige besondere Andeutungen enthalten waren, beschäftiget, ging ich erst um 1 Uhr Nachmittags zu Mr. <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2201" when="1846-10-24" n="53"><persName ref="gfa-actors-7546">Fenn</persName></placeName>. Er war sehr freundlich geworden, hob den Umstand, <pb n="31" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734637"/> <term ref="gfa-keywords-9707">Stabeisen zu giessen</term>, nachdem er die mitgebrachten Muster gesehen, als etwas sehr vorteilhaftes mit der Bemerkung hervor, dass man dieses in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> noch nicht kenne. Er erwähnte auch ferner im Lauf der Unterhaltung, dass gegenwärtig der englische <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> nicht mehr so gut sei, wie früher, und gab als Grund davon die grosse <term ref="gfa-keywords-161">Concurrenz</term> der Stahlfabrikanten (Competition) an, die nun von den Railwaycompagnien<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> alte <term ref="gfa-keywords-9074">Wagenfedern</term> und dergleichen kaufen, wovon sie die Qualität selbst nicht kennen, und es <emph rend="italic">pêle mêle</emph> einschmelzen, um nur wohlfeilen <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term> zu erhalten.</p>
                <p>Mit dem Ersuchen, wieder zu ihm zu kommen, wenn ich aus dem Norden von England zurückgekehrt seie, schieden wir von einander. Ein angekündigter Besuch, den ich von Herrn T.<note>Möglicherweise <persName ref="gfa-actors-7543">Thomas Turton</persName>.</note> aus <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> erhielt, wo er selbst das Gleiche wegen Abnahme der Güte des englischen Stahls bemerkte, und die Einladung, ich solle doch auch <placeName ref="gfa-places-1721"><orgName ref="gfa-actors-7542">ihr Haus</orgName></placeName> in Sheffield besuchen, und ein Anerbieten, dass, was nicht Jedem in England gemacht wird, was ich in ihrer Fabrik zu sehen wünsche, wollen sie mir zeigen (dieselbe umfasst eine <term ref="gfa-keywords-8516">Cement-</term>, <term ref="gfa-keywords-9519">Gussstahl-</term>, <term ref="gfa-keywords-8892">Feilen-</term> und Locomotivfedern-Fabrik), nahm so viel von meiner Zeit weg, dass ich nur noch zu dem Photographen <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2170" when="1846-10-24" n="54"><persName ref="gfa-actors-7804">Croucher</persName></placeName> gehen konnte, um, weil er in colorirtem <term ref="gfa-keywords-8934">Daguerrotyp</term> etwas Ausgezeichnetes leistet, mein Portrait aufnehmen zu lassen, und noch zu einem Opticus zu gehen, den ich wegen den nun in Mode gekommenen, wirklich das Auge ergötzenden dissolving <pb n="32" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734638"/> Views (sich durch Auflösung verändernde Bilder), auf Deutsch, uneigentlich <term ref="gfa-keywords-9340">Nebelbilder</term> genannt, zu sprechen wünschte, die in dem Lichtfelde einer <term ref="gfa-keywords-9824">Laterna magica</term>, entweder mit der Flamme von <term ref="gfa-keywords-9825">Oxygen-Hydrogen-Gas</term>, oder dem <persName ref="gfa-actors-7822"><term ref="gfa-keywords-8979">Drummondschen Licht</term></persName> erleuchtet, hervorgebracht werden. Für das Publikum einer so grossen Stadt ist es wirklich vortheilhaft, weil lehrreich, um sein Geld auch Dasjenige kennen zu lernen, was der Wissenschaftliebende aus der grossen Fundgrube der Naturlehre in ihrem ausgedehntesten Umfang, öfter mit viel Mühe und Anstrengung, öfter aber auch nur durch einen genialen Blick herausfördert und an das Tageslicht bringt, während dem in kleinen Orten, namentlich des Festlandes, mancher glaubt, er habe seiner Bestimmung genug gethan, wenn er gleich nach dem Essen in ein sogenanntes <term ref="gfa-keywords-9234"><term ref="gfa-keywords-9197">Caffeehaus</term></term> läuft und, statt in dieser Zeit etwas Nützliches zu thun, seine Froschpolitik, die ihn und diejenigen, die sie anhören, am Ende vom Jahr so klug lässt, als am Anfang desselben, zum Besten gibt.</p>
                <p>Da ich mich entschlossen hatte, auf Morgen nach <placeName ref="gfa-places-1257">Derby</placeName> zu verreisen, und dann folgenden Tages in das nur 13 <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> davon entlegene grosse <term ref="gfa-keywords-9005">Eisenwerk</term>, <placeName ref="gfa-places-2215">Butterly</placeName>, in der Nähe von <placeName ref="gfa-places-1877">Altfredton</placeName> zu gehen, so packte ich meine Sachen noch zusammen, weil der <term ref="gfa-keywords-169">Train</term> auf Niemand wartet.</p>
</div>
            <div type="day">
                <head>London–Derby, 25. Oktober 1846</head>
                <p>Um 10 Uhr Vormittags, oder vielmehr eine Viertelstunde früher, muste ich an dem von der <placeName ref="gfa-places-2231">City</placeName>, <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1710" when="1846-10-25" n="55">wo ich wohne</placeName>, über 2 <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> weit entfernten Terminus von <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1666" when="1846-10-25T10:00:00" n="56">Euston</placeName> <pb n="33" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734639"/> sein, und einen Platz erster Klasse nach dem 142 Meilen entlegenen <placeName ref="gfa-places-1257">Derby</placeName> mit 1 <term ref="gfa-keywords-8410">L.</term> und 11 <term ref="gfa-keywords-8443">Shillings</term>, oder 18 <term ref="gfa-keywords-8457">fl.</term> 36 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term>, bezahlen, weil am Sonntag keine Plätze zweiter Klasse, aus welchem Grunde ist mir unbekannt, vergeben werden. Die Plätze erster Klasse sind nur für drei Personen in einer Reihe, also für sechs in einem Wagen, eingerichtet. Jede Person sitzt in einem übermässig breiten, überall gepolsterten Armsessel, während dem in den Wagen zweiter Klasse fünf Personen in einer Reihe sitzen müssen, und nur hölzerne Bänke und hölzerne Rückwände haben. Hier zeigt sich der niedrige, und man darf kühn hinzusetzen, inhumane Speculationsgeist, der nur Gewinnsucht athmet, recht in seinem wüsten Licht gegen die schönen Einrichtungen, die in den Wägen gleicher Klasse durch die Regierungen in <placeName ref="gfa-places-113">Oesterreich</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1210">Baiern</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1899">Baden</placeName> zu Gunsten des grossen Publicums eingeführt sind.</p>
                <p>Abends um 3 Uhr kam ich in <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1257" when="1846-10-25T15:00:00" n="57">Derby</placeName> an, schrieb nach Hause und nach <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>. An dem Mittagessen, Abends um 5 Uhr dazu gerufen, machte ich die Bekanntschaft eines Landarztes, der mein einziger Tischgenosse war, aber dennoch nach englischer Sitte die Honneurs machte, das heisst, er legte mir zuerst von Allem vor, und wenn ich mit einer Portion fertig war, so frug er mich, ob er mich nicht weiter bedienen solle.</p>
                <p>Dieser Herr, der die Runde bei seinen Kranken seines Bezirkes macht, zeigte mir seine Reise-Apotheke, die sehr compendiös, und, wie mir <pb n="34" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734640"/> schien, auch sehr zweckmässig eingerichtet war, das heisst, sie hatte die nothwendigsten Arzneimittel für das Bedürfniss des Augenblicks; ich las an den kleinen Kristallflaschen, Opium, Camphor, Salmiac, Salpeter, Extr. Hyosciami<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note>, auch Moschus; dann einige <term ref="gfa-keywords-9558">Theegattungen</term> und Pflaster in Schächtelchen. Wie wichtig öfter schnelle pharmaceutische Hülfe, in Verbindung mit ärztlicher, ist, braucht nicht gesagt zu werden, und mancher Patient auf dem Lande wurde schon ein Opfer aus Mangel einer Apotheke in der Nähe, oder eines sogleich dispensirenden Arztes.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Butterley Works und der Strassenräuber von Alfredton, 26. Oktober 1846</head>
                <p>Heute nach 9 Uhr Morgens ging ich mit dem <term ref="gfa-keywords-9698">Omnibus</term> von <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1257" when="1846-10-26T09:00:00" n="58">Derby</placeName> nach dem ein ziemliches Stück Weges abgelegenen Bahnhof, um mich nach <placeName ref="gfa-places-2076">Wingfield</placeName>, dem der <placeName ref="gfa-places-2215">Butterly</placeName> <term ref="gfa-keywords-9005">Eisenwerke</term> zunächst gelegenen Railwaypunkt einschreiben zu lassen. — Der <term ref="gfa-keywords-169">Train</term> ging noch nicht gleich ab und so hatte ich Gelegenheit, die in dem Bahnhof stehende <term ref="gfa-keywords-2757">Saugspritze</term>, nach dem System von <persName ref="gfa-actors-7917">Newsham</persName>, zu mustern, das sich vor alten bekannten Arten durch Wirksamkeit des Wasserstrahls, Zweckmässigkeit in Anordnung des Druckwerks, Einfachheit und Solidität in der Zusammensetzung und Leichtigkeit des Fortbringens nur durch wenige Menschenhände, wenn die Distanzen nicht zu weit entfernt sind, auszeichnet, und mich neuerdings zu überzeugen, dass nicht leicht etwas Besseres gemacht werden kann, und worüber ich mich auch schon früher wiederholt an Orten, wo es hätte nützen können, ausgesprochen, weil ich zu einer Stimme über diesen Gegenstand aus Erfahrung berechtigt zu sein glaubte, <pb n="35" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734641"/> was aber unbeachtet blieb. Noch muss ich bemerken, dass diese Saugspritze, die nur für den Bahnhof bestimmt ist, darum als sehr zweckmässig erscheint, weil sich derselbe ganz nahe an dem dabei vorbeifliessenden, nur wenige <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> tiefer liegenden, Canal befindet.</p>
                <p>Nach 10 Uhr langte ich in <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2076" when="1846-10-26T10:00:00" n="59">Wingfield</placeName> an, und wieder ein Omnibus brachte mich nach dem drei <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> davon entlegenen kleinen Städtchen <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1877" when="1846-10-26" n="60">Alfredton</placeName>, von wo ich noch 2½, englische Meilen zu Fuss zurückzulegen hatte, weil nur eine Vicinalstrasse nach dem <term ref="gfa-keywords-9005">Eisenwerk</term> führt. In dem Omnibus war ein Herr und eine Frau, und dann ein junges ganz in Trauer gekleidetes Frauenzimmer, das aber kein Wort redete, so lange der Herr und die Frau, mit denen ich mich lebhaft unterhielt, anwesend waren,<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> die unterwegs aber, um nach ihrem seitwärtsliegenden Gut zu gehen, Abschied nahmen und ausstiegen. Als wir allein waren, frug sie mich höflich, ob ich nicht erlaube, da sie vier Meilen bis zu der Wohnung ihrer Mamma zu gehen habe, und der Weg an dem Eisenwerk, wohin ich wolle, vorbeiführe, sich bis dorthin unter meinen Schutz zu stellen, sie brauchte den Ausdruck: «put myself<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> under Your protection?» Was ich ihr gerne zusagte, obschon ich den Grund nicht einsehen konnte, für was mein Schutz nothwendig sei.</p>
                <p>Nachdem wir schon über zwei Meilen gegangen, und ich mich in dieser ganz unbekannten Gegend, und auf den mehrfachen schmalen Strassen ihrer Führung überliess, kam es mir wegen <pb n="36" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734642"/> der Richtung des Weges und der Länge der Zeit, ohne das Werk noch zu sehen, vor, wir haben uns verirrt. Ich äusserte ihr meine Besorgniss, die sie, wie ich wohl sah, theilte, und ich schlug ihr vor, zu einer nicht weit hinter uns zurückgelassenen, einzeln stehenden Mühle zurückzukehren, und dort zu fragen. Ein Herr langte gerade in einem <term ref="gfa-keywords-8909">Cabriolet</term> dort an, der uns bedeutete, ich müsse von diesem Punkt aus einen andern, gerade im rechten Winkel abliegenden, und sie auch einen andern Weg gehen. — Sie bat sehr um Verzeihung, dass sie mich meine Zeit habe verlieren machen, was mir freilich nicht sehr lieb war, und entschuldigte sich wegen dem Irregehen, weil sie den Weg nur ein Mal gemacht habe. — Nach einer Viertelstunde holte mich der Herr mit dem Cabriolet wieder ein, und hiess mich gleich zu ihm einsteigen, da er durch das <term ref="gfa-keywords-9005"><orgName ref="gfa-actors-7794">Eisenwerk</orgName></term>, wohin ich wolle, durchfahre, was ich mit vielem Dank annahm. <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2215" when="1846-10-26" n="61">Dort angelangt</placeName>, gab ich mein Empfehlungsschreiben einem der Werksantheilhaber, schon ein sehr alter Herr, auch Namens <persName ref="gfa-actors-8339">Goodwin</persName>, ab, der sogleich einen Beamten vom Comptoir beauftragte, mich überall herum zu führen. Folgendes sind die vorzüglichern Beobachtungen, die aber viel interessanter und manigfaltiger geworden wären, wenn nicht fatalerweise Herr <persName ref="gfa-actors-7872">Jessup</persName>, der Director des Werks, an den eigentlich der Brief gerichtet war, abwesend gewesen wäre; denn der junge Comptorist hatte technische gar keine, und auch andere Kenntnisse nicht, sobald sie über sein Fach hinausgingen, <pb n="37" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734643"/> so dass ich selbst seine Angaben nicht für unfehlbar halten möchte.</p>
                <p>Die drei <term ref="gfa-keywords-288">Hochöfen</term>, die hier im Gang sind, werden mit <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> betrieben, die klein und gross, bis auf Stücke von 50 und 60 <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> schwer, in die <term ref="gfa-keywords-8797">Gicht</term> hineingeworfen werden, auf die dann der <term ref="gfa-keywords-9199">Kalkstein</term> und das <term ref="gfa-keywords-9027">Erz</term>, ein armer <term ref="gfa-keywords-8653">Thoneisenstein</term>, gesetzt wird. Ein jeder dieser Oefen wird mit drei <term ref="gfa-keywords-9715">Düsen</term> geblasen, und zwar mit warmem <term ref="gfa-keywords-9706">Wind</term>, der in einem nebenanstehenden stark geheizten Ofen in flachen, heberartigen, <term ref="gfa-keywords-8590">gusseisernen</term> Röhren vorher zu einer Hitze, bei der <term ref="gfa-keywords-8775">Blei</term> schmilzt, gebracht wird. Der ganze, von der Sohle bis zur Gicht etlich und fünfzig <term ref="gfa-keywords-8449">Schuh</term> haltende Ofenschacht soll nach Angabe meines Begleiters an geschmolzenem <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term>, nebst den darüber liegenden Kohlen, Erz und Kalk 100 <term ref="gfa-keywords-9078">Tonnen</term>, oder 2100 <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term> fassen.</p>
                <p>Die <term ref="gfa-keywords-8797">Gichtflamme</term> ist bei diesen Oefen viel grösser, weisser und intenser, als bei denjenigen, die mit <term ref="gfa-keywords-8697">Holzkohlen</term> betrieben werden. Uebrigens geht die ungeheure Hitze, die sich hier entwickelt, ganz verloren. Die Steinkohlen, von welchen die Gewerkschaft Gruben besitzt, sagte der Führer mir, kommen 500 pro Cent wohlfeiler zu stehen, als was sie in <placeName ref="gfa-places-48">Frankreich</placeName> gelten. Der Herr, der mich in sein Cabriolet genommen, und den ich im Gespräch über den Preis des Brennmaterials in <placeName ref="gfa-places-1925">Derbyshire</placeName> befragt, sagte mir, die Tonne oder 21 Centner kosten 4 <term ref="gfa-keywords-8443">Shilling</term>, und die Tonne <term ref="gfa-keywords-8551">Koke</term> 14 Shilling.</p>       
                <p><pb n="38" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734644"/> Die <term ref="gfa-keywords-55">Giesserei</term>, namentlich von schweren Stücken, wird hier sehr stark betrieben, und es standen zehn Formen für Hauptgasröhren (Mainpipes), von 10 Fuss Länge und 9 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Weite im Licht, aufrecht in der <term ref="gfa-keywords-8705">Damgrube</term> zum Abgiessen bereit. — Das Werk selbst sieht übrigens nicht sehr einladend aus, und die Fensterscheiben sind auf eine abominable Weise in ihrer grössten Mehrzahl zerbrochen. Auch die grossen Werkzeuge, denn sie bauen auch <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschinen</term> für <term ref="gfa-keywords-8801">Dampfboote</term> etc., die sie für verschiedene Arbeiten gebrauchen, sind nicht ausgezeichnet, und dürften sich in keinem Fall mit denen von einem Herr <persName ref="gfa-actors-7525">Escher</persName> in <placeName ref="gfa-places-154">Zürich</placeName>, oder Herr <persName ref="gfa-actors-7547">Kessler</persName> in <placeName ref="gfa-places-1123">Karlsruhe</placeName>, messen. — Um mich nicht zu verspäten, da von Wingfield der Train Abends um halb fünf Uhr nach Sheffield abgeht, und ich wieder beinahe 3 Meilen zu Fuss nach Alfredton zurückzulegen, und seit dem frühen Morgen nichts genossen, und dann erst noch 3 Meilen im <term ref="gfa-keywords-9698">Omnibus</term> nach der Station zu machen hatte, lehnte ich die Einladung von meinem Führer, ein zweites entfernteres Werk, wo die <term ref="gfa-keywords-9594">Umschmelz-</term>, <term ref="gfa-keywords-9053">Frisch-</term> und <term ref="gfa-keywords-8557">Schweissheerde</term>, <term ref="gfa-keywords-9166">Hammer-</term> und <term ref="gfa-keywords-9245">Walzwerke</term> sind, zu besichtigen, ab. Unterwegs wollte sich ein Mann zu mir gesellen, der nicht das einladendste Aussehen hatte, dem ich aber kurzen Bescheid gab, und bei einer Krümmung des Weges etwas zurückblieb. Als später ein Karren von Weitem daherkam, ging er seitwärts von der Strasse ab, gegen ein kleines Gehölz oder eigentlich Buschwerk, und ich erblickte nichts weiter von ihm. Im <term ref="gfa-keywords-9234">Wirthshaus</term> zu <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1877" when="1846-10-26" n="62">Alfred<pb n="39" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734645" break="no"/>ton</placeName>, wo ich zu Mittag speiste, war mir auch wieder einmal wohl. Es hatte bei aller Reinlichkeit in Zimmer und Gerätschaften, und bei der Güte der Speisen und des im Hause selbst gebrauten <term ref="gfa-keywords-8829">Ales</term>, worauf sich der Wirth etwas zu Gute that, ganz den freundlichen, comfortablen Charakter der englischen Land-Wirtshäuser aus der guten alten Zeit, von denen man in den besseren Romanen aus eben jener Zeit so getreue und anziehende Schilderungen antrifft. Man ist da nicht mit so vielen steifen, schwarz angezogenen, mit weissen Halsbinden ausstafirten, und lispelnden Waiters (Kellnern) umgeben, von denen man wegen ihrer Wortkargheit und abgemessenem Wesen nicht recht weiss, ob man höher oder niedriger steht, als sie. Von dem Wirth erfuhr ich, dass zwei Tage vorher ein Strassenraub an einem Bahnbeamten in der Umgegend begangen worden seie, sowie auch an einem Mezger, der Vieh habe einkaufen wollen, und so konnte ich mir erklären, warum am Morgen das junge Frauenzimmer, die übrigens nichts von diesen Vorfällen erwähnte, das Gesuch stellte, mich begleiten zu dürfen. Nur wenige Minuten, so wird überall die Zeit eingehalten, kam ich vor dem daherrauschenden und unten von dem Rost des <term ref="gfa-keywords-8592">Locomotiv</term> feuerströmenden Train nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2076" when="1846-10-26" n="63">Wingfield</placeName> zurück, der mich in nicht viel mehr als einer Stunde in das 31 Meilen entfernte <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1265" when="1846-10-26" n="64">Sheffield</placeName>, und von dortigem Bahnhof ein Omnibus in meinen gewohnten Gasthof, dem <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2143" when="1846-10-26" n="65">Tontine house</placeName>, brachte.</p>
                <p><pb n="40" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734646"/> Unverzüglich ging ich noch zu den berühmtesten Rasiermesserfabrikanten, <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1719" when="1846-10-26" n="66"><orgName ref="gfa-actors-7536">Rodgers und Son</orgName></placeName>, nicht nur, um einige meiner <term ref="gfa-keywords-8659">Rasiermesser</term> abziehen, sondern auch zwei neue Rasiermesserklingen von <term ref="gfa-keywords-9474">meinem Stahl</term>, von der Qualität, wie ich ihn für <term ref="gfa-keywords-9330">Münzstempel</term> mache, ihnen zu übergeben, die ich von <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName> mitnahm, aber nur geschmiedet, mit meinem Namen gezeichnet und dann noch gehärtet, um sie in Sheffield <term ref="gfa-keywords-8879">schleifen</term>, <term ref="gfa-keywords-9742">poliren</term> und dann in Schalen einsetzen zu lassen, und das Urtheil über ihre Qualität zu vernehmen. Bis morgen Abends wurde mir versprochen, Alles fertig zu machen.</p>
                <p>Ehe ich meine Anzeichnungen für heute schliesse, muss ich doch der übertriebenen und unschicklichen Art des Faullenzens, das wir in Schaffhausen mit dem Provinzialausdruck «Herumlartschen» bezeichnen, gedenken, obschon ich desselben schon einige Male in meinen frühern Notizen erwähnt habe, und dessen sich meistens Leute aus der vornehmern Klasse, oder wenigstens sich zu derselben rechnend, schuldig machen. Als ich nämlich in den Speisesaal hinunter ging, um noch <term ref="gfa-keywords-9558">Thee</term> und ein Butterbrod zu nehmen, so legte ein Herr an einem andern Tisch, und es sind lauter <term ref="gfa-keywords-8774">Mahagonytische</term> in diesem schönen Gasthof, geradezu, indem er sich auf einen Sessel setzte, die Füsse auf den Tisch, statt, wie sich Andere etwa damit begnügen, sie auf einen zweiten Sessel zu legen; und verblieb in dieser Stellung, bis ihm der Kellner sein Nachtessen brachte, wo er dann seine Füsse wieder von der Tafel herunter<pb n="41" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734647" break="no"/>bemühte, um dem Tischtuch, nebst Schüsseln und Tellern Platz zu machen.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Fischer zeigt Huntsman das Bild seiner Werke, 27. Oktober 1846</head>
                <p>Eine Empfehlung, die ich an die Herren <orgName ref="gfa-actors-7537">Cammel &amp; Comp.</orgName> in <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> hatte, veranlasste mich, gleich nach dem Frühstück zu fragen, wo diese Herren wohnen, und da sagte mir der Kellner, Herr <persName ref="gfa-actors-7505">Cammel</persName> seie gerade im Hause und werde bald wegfahren. Auf dieses ging ich in den Speisesaal, wo er war, und übergab ihm mein Schreiben. Nachdem er es gelesen, lud er mich ein, sogleich mit ihm zu fahren, was ich gerne annahm. Das <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1720" when="1846-10-27" n="67">Etablissement dieser Herren</placeName>, ziemlich weit ausserhalb der Stadt und nahe bei dem Bahnhof, ist sehr ausgedehnt, und wahrscheinlich das Grösste unter der erstaunenden Menge von <term ref="gfa-keywords-2707">Stahlfabriken</term>. Nebst dem <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term>, für den sie zwanzig <term ref="gfa-keywords-8666">Oefen</term> haben, wovon jeder täglich drei Güsse liefert, sind noch vier grosse <term ref="gfa-keywords-9629">Cementiröfen</term>, deren jeder über zweihundert <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term> fasst, und zum Anzünden, Brennen des Stahls und dem Abkühlen drei Wochen Zeit erfordern. In Fernerem machen sie auch <term ref="gfa-keywords-8656">Feilen</term> und dann <term ref="gfa-keywords-9074">Federn</term> für die <term ref="gfa-keywords-8592">Locomotive</term> und Trainwaggons.</p>
                <p>Wir gingen zuerst in das Giesshaus, dann in die <term ref="gfa-keywords-8626"><term ref="gfa-keywords-8892">Feilenhauerei</term></term> und <term ref="gfa-keywords-9044">Feilenschmiede</term>, und noch in die Federnfabrik, aber in allen ihren Einrichtungen bemerkte ich durchaus nichts Neues, als in der Gussstahlfabrikation die einzige Aenderung, dass sie nun, statt wie früher einen <term ref="gfa-keywords-8532">Tiegel</term>, jetzt zwei in einen Ofen setzen, eingeführt worden ist, wer die Ursache davon nicht ganz <pb n="42" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734648"/> kennt, wird sich wundern, dass ihr Verfahren so lange andern Nationen verborgen blieb; indem, während <persName ref="gfa-actors-7703">der alte Huntsman</persName>, laut der in <persName ref="gfa-actors-7870">Jars</persName> <term ref="gfa-keywords-9812">metallurgischen Reisen</term> enthaltenen Anzeigen, schon Anfangs der fünfziger Jahre des vorigen Jahrhunderts auf die <term ref="gfa-keywords-8637">Erfindung</term> kam, der geschickte <placeName ref="gfa-places-133">schwedische</placeName> Hüttenmann <persName ref="gfa-actors-7955">Eric Th. Swedenstierna</persName> in <term ref="gfa-keywords-9813">seiner Reisebeschreibung</term> durch einen Theil von <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1019">Schottland</placeName>, in den Jahren 1802 und 1803 Folgendes darüber sagt:</p>
                <p>«Ehurn jag i Sheffield vid 2. ne särskilta fabriker ägde tilfälle att temligen noga följa giutsstälprocessen, är det alldeles icke min mening, att hwarken här eller på något annat ställe gifva derom en utförlig beskrifning, dels emedan den vi länge ägt, sammanlagd ved hvad vi kenna om naturen af jern och stål är alldeles tillräcklig att vegleda den som har en vis praktisk kundskap i jernhanteringen, dels emedan det kan vara oss till någon förmån, at behålla konsten for oss sielfua då de många misslyckade försök, som blifvit giorda i Tyskland och Frankrike, vittna, at den är ännu okänd der, oaktadt allt hvad lärde och olärde derum skrivit.»</p>
                <p>Zu deutsch:<lb/>«Obschon ich in Sheffield bei zwei verschiedenen Fabriken es dem Zufall zu verdanken hatte, dem <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahlprocess</term> ziemlich genau zu folgen, so ist es doch nicht meine Meinung, weder hier <pb n="43" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734649"/> noch sonst irgendwo eine ausführliche Beschreibung davon zu geben, theils weil das, was man schon lange weiss, in Verbindung mit dem, was wir über die Natur des <term ref="gfa-keywords-8672">Eisens</term> und <term ref="gfa-keywords-613">Stahls</term> kennen, jedenfalls hinreichend ist, den, der eine gewisse practische Kenntniss in der Eisenhantirung hat, auf den Weg zu führen, und theils, weil es uns zu etwelchem Vortheil gereichen kann, die Kunst für uns selbst zu behalten, da die vielen missglückten Versuche, die in <placeName ref="gfa-places-35">Deutschland</placeName> und <placeName ref="gfa-places-48">Frankreich</placeName> gemacht wurden, genugsam bezeugen, dass sie dort noch unbekannt ist, unerachtet dessen, was Gelehrte und Ungelehrte darüber geschrieben haben.»</p>
                <p>Einer der Herren, denn die <term ref="gfa-keywords-161">Concurrenz</term> ist wirklich so gross, dass sie überall, um Absatz zu bekommen, ihre Agenten schicken, oder selbst hingehen, sagte mir, er sei kürzlich in <placeName ref="gfa-places-247">Wien</placeName> gewesen, und habe dort <term ref="gfa-keywords-8656">Feilen</term> von meinem Sohn, Herrn <persName ref="gfa-actors-148">Georg Fischer</persName> in <placeName ref="gfa-places-59">Hainfeld</placeName>, gesehen, die wirklich sehr schön seien. — Er wünschte, die Löhnung meiner Arbeiter und verschiedenes Andere, auf die Stahlfabrikation Bezug habende, zu wissen, was ich ihm auch beantwortete, und zwar ausführlich, um zu Gegenfragen berechtiget zu sein. Neues war indessen in dieser Fabrike für mich nichts zu sehen, und ich bereute nur fast den weiten Weg, der mich übrigens auf der Rückkehr bei der <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1687" when="1846-10-27" n="68"><term ref="gfa-keywords-9165">Hammerschmiede</term></placeName> von Herrn <persName ref="gfa-actors-7540">Huntsman</persName> vorbeiführte, dem ich nachzufragen mir vornahm.</p>
                <p>Als ich dort eintrat, sagte mir der Porter (Thürhüter), er komme erst Nachmittag um 1 Uhr <pb n="44" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734650"/> in die Stadt, denn er wohnt in <placeName ref="gfa-places-1806">Attercliff</placeName>, 2 Meilen von Sheffield. Ich ging also von dort den weiten Weg nach der <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1721" when="1846-10-27" n="69"><term ref="gfa-keywords-9519">Gussstahl-</term> und <term ref="gfa-keywords-8892">Feilenfabrike</term></placeName> der Herren T.<note>Höchstwahrscheinlich <orgName ref="gfa-actors-7542">Thomas Turton &amp; Sons</orgName>.</note>, um eine Karte, die mir einer der Herren (es sind mehrere Brüder) in London, wo er mich aufgesucht, gegeben, ihnen zuzustellen. Aber auch hier waren die Herren abwesend, und man sagte mir, sie werden erst um 4 Uhr in die Fabrike kommen. Nachdem ich unterwegs etwas zu einem Andenken nach Hause eingekauft, ging ich wieder zu Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1687" when="1846-10-27" n="70"><persName ref="gfa-actors-7729">Huntsman</persName></placeName>. <persName ref="gfa-actors-7540">Er</persName> war gerade, nebst seiner Tochter, einem sehr schönen jungen Frauenzimmer, im Hofe der Fabrik, und, nachdem ich mich ihm genannt, war er ungemein freundlich. Ich sagte, ich habe mich nur auch wollen um sein Befinden erkundigen, da ich ihn vor einem Jahr nicht angetroffen, und seit zwanzig Jahren nicht mehr gesehen, und weil er nie, wie ich immer gehofft, nach der <placeName ref="gfa-places-134">Schweiz</placeName> gekommen seie, so wolle ich ihm wenigstens in Zeichnungen zeigen, wie <placeName ref="gfa-places-1967">meine Werke</placeName> in- und auswendig aussehen, denn ich hatte absichtlich die drei <term ref="gfa-keywords-9065">Gemälde</term>, die mir unser, für sein Talent in zu beschränktem Wirkungskreis lebender, Zeichnungslehrer und Maler, Herr <persName ref="gfa-actors-439">Beck</persName>, gemacht hatte, mitgenommen.</p>
                <p>Er ersuchte mich, auf das Comptoir zu kommen. Sein Sohn langte gleich darauf zu Pferd auch an, und schüttelte mir, nachdem ich ihm genannt wurde, recht herzlich die Hand, und sagte, er sei kürzlich in <placeName ref="gfa-places-10">Basel</placeName> gewesen, und habe dort von mir gehört. Herr Huntsman, nebst Sohn und Tochter betrachteten nun lange Zeit die drei <term ref="gfa-keywords-9065">Ge<pb n="45" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734651" break="no"/>mälde</term>, und namentlich <term ref="gfa-keywords-9865">dasjenige</term>, welches das lnnere meiner Stahl- und <term ref="gfa-keywords-55">Stabeisengiesserei</term> vorstellt, wegen der Abenteuerlichkeit der Figuren mit Masquen vor den Gesichtern wegen der grossen Hitz bei dem Giessen, und den dabei statthabenden Lichteffecten. So etwas ist für die Engländer sehr anziehend, besonders wenn es Wahrheit enthält, was in diesem Gemälde, wie in den beiden andern, ganz der Fall ist.</p>
                <p>Herr Huntsman frug mich nachher, was ich erwartete, ob ich nicht auch in die <term ref="gfa-keywords-9165">Hammerschmiede</term> eintreten wolle, was ich gerne, besonders um des <term ref="gfa-keywords-9246">Warmfeuers</term> willen, das seit einem Jahre wieder etwelche Veränderungen erlitten hatte, annahm. Er verliess nebst seiner Familie das Werk mit mir, aber mit der wiederholten Aufforderung, ihn doch gewiss wieder zu besuchen, wenn ich von <placeName ref="gfa-places-1745">Liverpool</placeName>, wohin ich ihm sagte, dass ich, geb’ Gott morgen, zu reisen gedenke, wieder über Sheffield zurückkehre.</p>
                <p>Nun war es fast 3 Uhr und Zeit zum Mittagessen, weil ich um 4 Uhr wieder zu Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1721" when="1846-10-27" n="71"><orgName ref="gfa-actors-7542">T.</orgName></placeName> gehen sollte, was auch geschah; noch waren aber diese Herren nicht da, und ich beschloss zu warten. Im Hof des Giesshauses, vor der Thür desselben stand der Schmelzer, die andern Arbeiter waren in dem Giesshaus und hatten eine Raststunde. Mit diesem Mann, weil die Herren immer noch nicht kamen, unterhielt ich mich ziemlich lang über das Wichtigste der Stahlfabrication, über das Steigen und Einsinken des Stahls beim Giessen, über das Schadhaftwerden der <term ref="gfa-keywords-8532">Tiegel</term>, <pb n="46" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734652"/> über das Beräuchern der Eingüsse, über die sogenannten Plugs, ihre Oeffnung zu schliessen, endlich führte er mich noch in das Gewölbe, auf welches die Oefen gebaut sind, und in die Werkstätte, wo sie die Tiegel machen, und verfertigte dann gleich einen aus einem vorräthigen Klos. Mit Ausnahme eines einzigen, nicht unwichtigen Umstandes war die Verfahrungsart die gleiche, wie ich sie vor 32 Jahren bei den Herren <orgName ref="gfa-actors-7706"><placeName ref="gfa-places-1797">Walker und Booth</placeName></orgName> in <placeName ref="gfa-places-1786">Rotherham</placeName> gesehen hatte. — Endlich kamen die Herren. Sie waren schon von <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> aus von meiner Ankunft durch ihren Bruder benachrichtiget. Wir sprachen viel über die Stahlfabrication, und aus dem, was sie mir sagten, gieng hervor, dass meine <term ref="gfa-keywords-9686">Erfindung</term>, das <term ref="gfa-keywords-9707"><term ref="gfa-keywords-8509">Stabeisen zu giessen</term></term>, schon viel in England besprochen, aber bis jetzt noch von Niemand mit Erfolg nachgemacht worden sei. — Die Muster, die ich ihnen zeigte, nahm ihre ganze Aufmerksamkeit in Anspruch, und sie bedauerten, dass ich nicht länger in Sheffield bleiben wolle. Ich glaube, sie hätten sich gerne in die Sache eingelassen, weil es etwas Neues ist, aber aus Gründen vermied ich es.</p>
                <p>Auf einmal wurde es helle im Hof, eine Anzeige, dass das Giessen angehe. Wir giengen nun hinunter. Es wunderte sie, dass ich während dem Giessen von zwei <term ref="gfa-keywords-9510">Eingussstangen</term> voraus sagte, was auch richtig geschah, die einte werde steigen, das will sagen, sich aufblähen, und die andere einsinken, (sich zusammenziehen.)</p>
                <p>Ich beurlaubte mich nun, und der ältere von den Herren begleitete mich noch, obschon es <pb n="47" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734653"/> beinahe ganz finster war, und die <term ref="gfa-keywords-8533">Gaslichter</term> schon lange brannten, den weiten Weg zu Herren <orgName ref="gfa-actors-7536"><placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1719" when="1846-10-27" n="72">Rodgers &amp; Sohn</placeName></orgName>, um die zwei <term ref="gfa-keywords-8659">Rasiermesser</term>, die in <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName> geschmiedet und gehärtet worden, abzuholen. Sie waren vortrefflich ausgefallen, und ich bezahlte gerne die 5 <term ref="gfa-keywords-8443">Shilling</term> für <term ref="gfa-keywords-8879">Schleifen</term>, <term ref="gfa-keywords-9742">Poliren</term> und die <term ref="gfa-keywords-9023">elfenbeinernen</term> Schalen<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note>. Herr T. begleitete mich noch bis zum <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2143" when="1846-10-27" n="73">Wirthshaus</placeName>, wo ich dann auf den folgenden Tag zusammenpackte.</p>    
            </div>
            <div type="day">
                <head>Sheffield–Liverpool, 28. Oktober 1846</head>
                <p>Mittwochs, den <date when="1846-10-28">28. October</date>. Diesen Morgen gieng ich um 9 Uhr mit dem <term ref="gfa-keywords-169">Train</term> von <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1265" when="1846-10-28T09:00:00" n="74">Sheffield</placeName> über <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-471" when="1846-10-28" n="75">Manchester</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1745">Liverpool</placeName> ab.</p>
                <p>Die Gegend zwischen Sheffield und Manchester hat an manchen Orten etwas <placeName ref="gfa-places-134">Schweizer</placeName>-Aehnliches, zum Aehnliehsten mit dem Hügelland vom <placeName ref="gfa-places-78">Thurgau</placeName>, oder dem niedrigen Theil von <placeName ref="gfa-places-494"><placeName ref="gfa-places-2229">Appenzell</placeName></placeName>, nur sieht man nicht so viel Obstbäume. Eines Zuges von Gutmüthigkeit der <placeName ref="gfa-places-41">Engländer</placeName> gegen Fremde muss ich hier erwähnen. Ich hatte im <term ref="gfa-keywords-9234">Wirthshause</term> noch vor der Abreise den <term ref="gfa-keywords-9197">Kaffee</term> bestellt, der aber nicht gleich gebracht wurde. Weil nun in den Bahnhöfen in England die Minute eingehalten wird, und ich dann wieder drei Stunden auf den Abgang eines Zuges hätte warten müssen, so wurde ich unruhig wegen der Zögerung. Ein Herr, den ich in meinem Leben sonst nie gesehen, bemerkte es, und trat mir gleich sein Kaffee und Butterbrod, das er schon vor sich hatte, ab. Ich nahm es gerne an, und wirklich wäre ich zu spät gekommen, wenn er dieses nicht gethan hätte. — Gegen 1 Uhr kam <pb n="48" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734654"/> ich in <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1745" when="1846-10-28T13:00:00" n="76">Liverpool</placeName> an, und nahm mein Quartier im <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2202" when="1846-10-28" n="77">Adelphi Hôtel</placeName>. Ich habe nicht alle Hotels in England gesehen, aber dass es eines von den schönsten, namentlich von Aussen, ist, wird wohl Niemand, der in England bekannt ist, in Abrede stellen wollen.</p>
                <p>Als ich dann bald darauf in <term ref="gfa-keywords-9005"><term ref="gfa-keywords-2707"><placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2203" when="1846-10-28" n="78">das grosse Stahl- und Eisenwerk</placeName></term></term> von Herrn <orgName ref="gfa-actors-7861">Horsefall &amp; Comp.</orgName> ging, das 2½ <term ref="gfa-keywords-8445">englische Meilen</term> vom Wirthshaus entfernt ist, so musste ich mich ob der Schönheit von Liverpool gegen manche andere Städte, und selbst <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> nicht ausgenommen, verwundern. Meistens zeigten sich prächtige Läden in den schönen, geraden und breiten Strassen, ebenfalls mit sehr breiten Trottoirs versehen. Auch unten, an dem Ufer des <placeName ref="gfa-places-2011">Mersey</placeName>, der den Hafen von Liverpool bildet, sind sie, neben den zahllosen Magazinen von <term ref="gfa-keywords-8822">Baumwolle</term>, <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> und <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term>, Zimmerhölzer aus <placeName ref="gfa-places-109">Norwegen</placeName> und <placeName ref="gfa-places-145">Südamerika</placeName>, und Anderm, vorbeigeführt. Liverpool kann man fast noch mehr als ein Seehafen für die Schifffahrt der ganzen Welt, als London, betrachten, und es ist begreiflich, dass die erste Eisenbahn in England für den Gebrauch des Publikums zwischen Liverpool und Manchester ausgeführt wurde, wenn man nebst Kaufmannswaaren aller Art noch die Ungeheuern Vorräthe von Baumwolle aufgestappelt sieht.</p>
                <p>Nur auch, um ein Unterschied zu zeigen, wie wohlfeil man in England leben kann, wenn man keine gesellschaftlichen Verhältnisse zu berücksichtigen hat oder sie nicht berücksichtigen will, er<pb n="49" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734655" break="no"/>wähne ich des Umstandes, dass, weil Herr <persName ref="gfa-actors-8340"></persName>Horsefall nicht zu Hause war, und ich im Sinn hatte, noch einmal hinzugehen, ich indessen an dem Ufer des Mersey in ein sogenanntes <term ref="gfa-keywords-9234">Eatinghouse</term><note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> (Speisewirthschaft) eintrat, wo ich für ganz das Gleiche, was ich in London genoss, nämlich gebratenes Rindfleisch, Kartoffeln und etwas grünes Zugemüse, nebst Brod und <term ref="gfa-keywords-8829">Ale</term> (Bier), welches, im Vorbeigehen gesagt, noch das beste war, das ich in England getrunken, nur 9 <term ref="gfa-keywords-8410">Pence</term>, oder 27 <term ref="gfa-keywords-8444">Kreuzer</term>, bezahlen musste, wo hingegen in meinem Wirthshause in London, und in andern Hôtels dasselbe beinahe das Fünffache kostet.</p>
                <p>Auch zum zweiten Mal traf ich Herrn Horsefall nicht an, und so kehrte ich in <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2202" when="1846-10-28" n="78.1">mein Logis</placeName> zurück, um den Tag mit einem Brief nach Hause und nach London zu beschliessen.</p>    
            </div>
            <div type="day">
                <head>Die maritimen Eisenwerke Liverpools, 29. Oktober 1846</head>
                <p>Wie mancher Autor, der gerne viel schreiben möchte, und kein Stoff dazu findet, würde sich glücklich schätzen, wenn er ihm so zu Theil geworden wäre, wie mir am heutigen Tag. Ich kann dieses freilich nur in Beziehung auf Gegenstände sagen, die mich vorzüglich interessirten, allein es ist doch immer Etwas.</p>
                <p>Da ich zu <orgName ref="gfa-actors-7861">den Herren Horsefall</orgName> einen Weg von 2½ <term ref="gfa-keywords-8445">engl. Meilen</term> zu machen hatte, so gieng ich nach 8 Uhr, freilich für <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName>, besonders in dieser Jahreszeit, ziemlich früh, aus dem <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2202" when="1846-10-29T08:00:00" n="79">Hotel Adelphi</placeName>, wo ich wohne, weg, und an die Ufer des <placeName ref="gfa-places-2011">Mersey</placeName> hinunter. Das Erste, was ich gestern nicht bemerken konnte, weil ich einen andern <pb n="50" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734656"/> weitern Weg durch die Stadt hin genommen, war ein ungemein langes, von beiden Seiten offenes <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2205" when="1846-10-29" n="80">Gebäude</placeName>, dicht dem Flusse nach, dessen Dach, mit <term ref="gfa-keywords-9426">Schiefer</term> bedeckt, auf eisernen Säulen ruhte. Ich zählte 52 solcher Säulen, jede 18 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> von der andern entfernt, was eine Länge von beinahe 1000 Fuss ergibt<note>Wahrscheinlich handelt es sich hier um das Lagerhaus <placeName ref="gfa-places-2205">Salthouse Dock</placeName>.</note>. Die Breite oder Tiefe dieses Gebäudes von der Strasse bis an das Flussufer, welches mit Mauern begränzt ist, ist 50 Fuss. Welche Vorräthe hier täglich von den ankommenden und abgehenden Schiffen, deren Masten einen dichten Wald bilden, umgestürzt werden, kann man sich, ohne es selbst zu sehen, nicht wohl vorstellen. An dieser Strasse, die ihrer Richtung nach auch zu den Herren Horsefall führen musste, waren verschiedene <term ref="gfa-keywords-1405">Eisengiessereien</term>, <term ref="gfa-keywords-8796">Anker</term>- und Kettenschmieden und dergleichen, was für Schiffsausrüstung dient, aber überall, wie man es äusserst häufig in England antrifft, an der Thüre oder dem Thor der Manufaktur angeschrieben: «No admittance except on business<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note>.» «Kein Zutritt, aussert in Geschäften.»</p>
                <p>An einer gerade offen stehenden <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2204" when="1846-10-29" n="81">Anker- und Kettenschmiede</placeName>, an welcher die Aufschrift der Eigenthümer, <orgName ref="gfa-actors-7778">Bettely &amp; Roberts</orgName>, oberhalb des Verbotes stund, konnte ich mich nicht enthalten, doch unter die offene, von den Werkstätten durch einen Zwischenraum getrennte Thüre zu stehen, und den Arbeitern von Weitem zuzusehen. Kurz darauf kam ein Herr aus einem Seitengebäude, den ich für den Principal ansah.</p>
                <p>Ich trat auf gut Glück zu ihm hin, und frug <pb n="51" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734657"/> ihn, ob es nicht erlaubt seie, das Werk zu besichtigen? — Ich seie aus der <placeName ref="gfa-places-134">Schweiz</placeName>, wo wir solche Arbeiten nicht im Fall seien zu machen. — «By all means», antwortete er; kommen Sie nur mit mir. — Wir traten in eine wahre Werkstätte des <persName ref="gfa-actors-7964">Vulkans</persName> ein; es waren nach meiner Zählung 16 Feuer, wo <term ref="gfa-keywords-8796">Anker</term> und Schiffsketten, aus schweren <term ref="gfa-keywords-8539">Luppen</term> die ersten, und dann aus <term ref="gfa-keywords-3621">gewalztem</term> Rundeisen die andern, <term ref="gfa-keywords-2759">geschmiedet</term> wurden. Das Gewicht der Anker, die für die grösseren Schiffe auf mehrere tausend Pfund sich belaufen, ist bekannt, und ich dachte bei mir selbst, hätten nur unsere politischen <term ref="gfa-keywords-9621">Weltverbesserer</term> in der Schweiz es in ihrer Gewalt, einen solchen Anker zu schmieden, der das sturmbewegte Vaterland in fester Ruhe erhalten könnte; — aber das ist nicht so bekannt, was eine so grosse Ankerkette, als wie gerade eine in Arbeit war, für eine Länge hat und was für ein Gewicht sie besitzt. — Herr Bettely sagte mir, sie werde 300 <term ref="gfa-keywords-8604">Yards</term> oder 900 Fuss lang. Ich mass ein <term ref="gfa-keywords-9857">Glied</term>, dessen Länge inwendig 10 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> <note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> betrug, und nach einer <term ref="gfa-keywords-239">patentirten</term> Erfindung, um ihr mehr Stärke zu verleihen, mit einem eingeschweisten <term ref="gfa-keywords-9854">Mittelstück (Steg)</term> versehen war. Die Dicke eines Gliedes dieser Kette betrug beiläufig 2 Zoll. Ich frug ihn um das Gewicht eines einzelnen Gliedes, was er mir aber nicht genau sagen konnte, hingegen sogleich eines zu wiegen befahl, wo dann dasselbe 20 <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> betrug. Weil nun 4 Glieder 80 Pfund wiegen, und in ihrer <pb n="52" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734658"/> Länge 3 Fuss ausmachen, so ist das Gewicht der ganzen Kette, ohne den Anker, und überhaupt nur für einen einzelnen Anker, = 300 x 80 = 24,000 = 240 <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term>. Diese Glieder oder Gleiche mit grösster Genauigkeit und Geschwindigkeit zu machen, haben sie eine sehr sinnreiche Einrichtung. Es ist nämlich ein durch ein kleines Getriebe ziemlich grosses, in Bewegung gesetztes <term ref="gfa-keywords-9477">Stirnrad</term>, an dessen verlängerter Axis ein Oval, wie die Kette inwendig werden muss, und an dem kleinen Getriebe ein entsprechender <term ref="gfa-keywords-8766">Zapfen</term> für den Gegendruck angebracht. Der weisswarm gemachte Stab von Rundeisen wird nun zwischen beide Zapfen hineingehalten, und da die Distanz zwischen denselben die gleiche bleibt, und nur die Conturlinie von dem kurzen Durchmesser der Ellipsis zum langen sich ändert, so wird dadurch bei einer einmaligen Umdrehung des grossen Rades das Glied gebildet, und dann gleich, noch warm, von der Stange abgehauen, um zusammengeschweisst zu werden, während die Stange in dem <term ref="gfa-keywords-9246">Wärmofen</term> zu einer fernern Operation wieder frisch angewärmt wird. — Diese Einrichtung schien mir so sinnreich und zeitfördernd, zumal die Maschinerie, auch für diese grossen Ketten, nur durch einen einzigen Mann ohne grosse Anstrengung in Bewegung gesetzt wurde, dass sie, wie ich glaube, auch mit Vortheil bei uns zu Lande, namentlich auf <term ref="gfa-keywords-9005">Eisenwerken</term>, wo die <term ref="gfa-keywords-9053">Frischfeuer</term> viel freie Hitze an den <term ref="gfa-keywords-9135">Glühofen</term> abgeben, für die Anfertigung selbst kleiner Kettengleiche, bezüglich auf schnelles und reguläres <pb n="53" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734659"/> Aufbiegen, statt des unsichern und zeitraubenden Richtens mit dem Hammer über einen Dorn, könnte angewendet werden.</p>
                <p>In dem <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2203" when="1846-10-29" n="82">Werke</placeName> des Herrn <persName ref="gfa-actors-8340">Horsefall</persName> angelangt, entschuldigte sich der jüngere Herr, dass sein älterer Bruder wegen Unpässlichkeit in der Stadt zurückgehalten werde und er selbst gerade im Begriff sei, auf der <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahn</term> nach <placeName ref="gfa-places-471">Manchester</placeName> abzugehen, hingegen einen der andern Herren aus dem Comptoir beauftragt habe, mich überall herumzuführen. Wir gingen zuerst in die <term ref="gfa-keywords-121">Stahlgiesserei</term> und die dazu gehörende <term ref="gfa-keywords-9165">Hammerschmiede</term>. Dieser Theil ihres Etablissements ist noch nicht sehr ausgedehnt, und ich sah nur 8 <term ref="gfa-keywords-8666">Oefen</term> in einer Reihe, und in jedem Ofen nur einen <term ref="gfa-keywords-8532">Tiegel</term>, statt, wie in den meisten andern Fabriken, sich deren zwei befinden. <term ref="gfa-keywords-9855">Die Tiegel sind in Form</term> wie alle englischen unten aber stärker, als die gewöhnlichen, auch sind sie im Bruch weiss, fast wie <term ref="gfa-keywords-8446">Selterserwaserkrüge</term>, weil sie aus lauter <term ref="gfa-keywords-8773"><placeName ref="gfa-places-2066">Stourbridge-clay</placeName></term>, ohne andere Beimischung, gemacht werden.</p>
                <p>Auch ihr <term ref="gfa-keywords-9246">Wärmfeuer</term> ist nicht so vortheilhaft eingerichtet, wie das der Herren <orgName ref="gfa-actors-7729">Huntsman</orgName>. Die zwei Hämmer, der grössere von ziemlichem Gewicht, beide aber mit <term ref="gfa-keywords-9821">Kreuzbahnen</term> versehen, werden unmittelbar durch eine <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> betrieben, haben aber auch den Nachtheil gegen die Wasserhämmer, dass der <term ref="gfa-keywords-9745">Gang</term> oder die Ge<pb n="54" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734660" break="no"/>schwindigkeit nicht schnell genug verändert werden kann, sondern dass der Hammer aufgefangen werden muss.</p>
                <p>Interessanter für mich als die Stahlgiesserei, welche, wie ich schon in meinen frühern Notizen bemerkt habe, in England alle einander aufs Haar gleichsehen, waren die <term ref="gfa-keywords-9439">Schmiedwerkstätten</term> für grosse Maschinentheile. Unter den vielen Hämmern im Ganzen waren zwei vorhanden, Hammer und <term ref="gfa-keywords-9524">Stiel</term> aus einem Stück gegossen, jeder 140 Centschwer. Unter einem wurde gerade ein <term ref="gfa-keywords-8644">Wellbaum</term> für eine Dampfmaschine zu einem <term ref="gfa-keywords-8801">Kriegsdampfschiff</term> geschmiedet, 60 Centner am Gewicht, was aber gegen den Wellbaum an dem berühmten Dampfschiff <term ref="gfa-keywords-9814">Great Britain</term>, welches <term ref="gfa-keywords-9815">erst kürzlich</term> an der <placeName ref="gfa-places-70"><placeName ref="gfa-places-2217">irischen Küste</placeName></placeName> auf den Grund lief, nicht zu vergleichen ist, indem der Wellbaum zu der <term ref="gfa-keywords-9441">archimedischen Schraube</term><note>Gemeint ist der Schiffspropeller. Die SS Great Britain war eines der ersten Dampfschiffe mit Propellerantrieb.</note>, in dieser nämlichen Werkstatt, aus einem Stück geschmiedet, 340 Centner wiegt. Man macht auch auf dem festen Land vieles und Schönes, und selbst wir in der Schweiz, bei der ungünstigsten von allen Lagen, können noch in die Schranken treten, aber wahr ist es, zu allem Grossen und Ausgezeichneten in der <term ref="gfa-keywords-3246">Industrie</term> geben die Engländer doch den Impuls. Mit Bewunderung sah ich auch, wie sie die schwersten Stücke Rundeisen von vielen Centnern als Wellbäume etc., theils verjüngt, theils noch mit Ansätzen versehen, so sicher und schön schmieden, als wenn es kleine Stangen wären, wobei eben die mechanischen Potenzen, die sie dabei in Anwendung bringen, die Sache ungemein <pb n="55" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734661"/> erleichtern. — Je öfter ich nach England komme, und jemehr ich die Engländer kennen lerne, je mehr überzeuge ich mich, dass nicht sowohl die Zahl der Einwohner ein Land, gross, reich und mächtig, und als Folge davon, wie wir in der Welt die Sachen anzusehen gewohnt sind, auch glücklich macht, als wenn die moralische Kraft, eine allgemein verbreitete Intelligenz, und eine vernünftige, immerhin aber den bestehenden Gesetzen sieh unterordnende Freiheit, wovon der Gegensatz in den einen oder andern Extremen in Nullität aufgeht, damit verbunden ist<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note>. Es ist wirklich erstaunend, was diese Menschen, deren Zahl, ich will nicht einmal sagen zu der des Erdkreises, sondern nur zu der von <placeName ref="gfa-places-42">Europa</placeName>, in einem sehr kleinen Verhältniss steht, leisten, und wie ihr Einfluss und ihre Gewalt sich überall so geltend machen kann.</p>
                <p>Sehr vergnügt mit Allem, was ich gesehen und verkehrt hatte, verlies ich Nachmittag um halb 2 Uhr <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1745" when="1846-10-29T13:30:00" n="83">Liverpool</placeName>, um auf der <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahn</term> über <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-471" when="1846-10-29" n="85">Manchester</placeName> nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1265" when="1846-10-29" n="86">Sheffield</placeName> zurück zu gehen. Aus einer mir unbekannten Ursache mussten wir uns bei der vorletzten Station vor Manchester, ich glaube, der Name ist <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2206" n="84">Parkgate</placeName><note>Möglicherweise meint Fischer die Station <placeName ref="gfa-places-2206">Parkside</placeName>.</note>, über eine halbe Stunde aufhalten. In irgend einer Weise, wahrscheinlich durch einen Pilot, (einzelne sehr schnell gehende <term ref="gfa-keywords-8592">Locomotive</term>, die man, wo kein <term ref="gfa-keywords-9562">Telegraph</term> ist, oder in einem gegebenen Fall nicht angewendet werden kann, die Couriere der Eisenbahnen<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> nennen könnte,) muss die Beamtung im Terminus von Manchester in Kenntniss von dem Anstand gesetzt worden sein, denn der Train <pb n="56" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734662"/> gieng von dort nicht eher nach Sheffield ab, als bis wir angelangt waren.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Besuch der Werke von Cammel und Sanderson in Sheffield, 30. Oktober 1846</head>
                <p>Vormittags mit einem grossen Brief und dessen Copianahme<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> beschäftiget, konnte ich erst gegen 12 Uhr in das entlegene <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1720" when="1846-10-30T12:00:00" n="87">Werk</placeName> von Herrn <orgName ref="gfa-actors-7537">Cammel &amp; Comp.</orgName> gehen. Ich hatte Gründe, sie durch meine Mittheilungen zu überzeugen, dass sie ihre Einrichtungen für die <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahlfabrikation</term> noch verbessern könnten, und theilte ihnen im Weitern auch den Brief von Herrn <persName ref="gfa-actors-7483">Brande</persName> an mich mit. Sie sagten mir, sie haben ein <term ref="gfa-keywords-239">Patent</term> genommen, um Eisendrehspähne in <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> zu verwandeln, aber ich konnte nicht umhin, über das weggeworfene Geld zu lächeln, mit der aus eigener Erfahrung gemachten Bemerkung, dass, abgesehen davon, dass<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> wegen den grossen Zwischenräumen von diesen Spähnen, ohne vorläufige, auch kostspielige Vorkehrung, man dem Gewicht nach beinahe nichts in den <term ref="gfa-keywords-8532">Tiegel</term> bringt, sondern sagte ihnen im Voraus, und sie möchten sich meiner bei dem eintretenden Fall erinnern, dass sie unter den günstigsten Umständen dennoch <term ref="gfa-keywords-9482">rothbrüchigen Stahl</term> erhalten werden, weil die Spähne, die sie mir zeigten, ganz verrostet waren. Es ist merkwürdig, wie schnell man in England zu dem Patentnehmen greift. Hundert bis hundert und zwanzig <term ref="gfa-keywords-8410">Pfund Sterling</term> ist das Wenigste für ein Patent, welches öfters noch obendrauf viele Processe nach sich zieht, während man besser thäte, die Sache einfach für sich geheim zu behalten.</p>
                <p><pb n="57" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734663"/> Den sehr weiten Weg von <persName ref="gfa-actors-7505">Cammels</persName> Stahlwerken, in <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1687" when="1846-10-30" n="88">Huntsmans Hammer</placeName> ankehrend, nach der <orgName ref="gfa-actors-7542"><placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1721" when="1846-10-30" n="89">Fabrik der Herren T.</placeName></orgName>, und weil sie nicht anwesend waren, den fast eben so weiten nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2096" when="1846-10-30" n="90"><placeName ref="gfa-places-1677">West-Street</placeName></placeName>, zu meinen guten alten Bekannten, der Herren <persName ref="gfa-actors-7945">Sanderson</persName>, welche die grösste <term ref="gfa-keywords-9519">Gussstablfabrik</term> haben, zurücklegend, die ich aber auch nicht antraf, weil sie, wie man mir sagte, erst nach 5 Uhr, von dem Mittagessen, wieder zurückkommen werden, musterte ich noch einige von den vielen so reich ausgestatteten Läden, hielt mich aber am Längsten bei einem <term ref="gfa-keywords-9558">Thee</term>- und <term ref="gfa-keywords-9197">Kaffeeladen</term> auf, wo eine an dem grossen Spiegelglasfenster stehende, niedlich gearbeitete <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> den ganzen Tag im Gang ist, und zu grosser Ergötzlichkeit der Zuschauer Kaffee mahlt, der unten in reichem Strom in geräumige Kisten ausläuft. Die Maschine selbst ist beiläufig von einer halben <term ref="gfa-keywords-8588">Pferdstärke</term>, mit 3½ <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> weitem Cylinder und 6 Zoll Kolbenzug. Ihr Gang ist ziemlich schnell, und sie gehört ihrer Construction nach zu den sogenannten <persName ref="gfa-actors-7523">Watt’schen</persName> <term ref="gfa-keywords-8587"><term ref="gfa-keywords-8955">atmosphärischen Niederdruck-Dampfmaschinen</term></term>. Wenn man rechnet, dass diese Dampfmaschine, die niedlich gearbeitet ist, und bei welcher sogar die so sinnreich ausgedachten <term ref="gfa-keywords-9612">Watt’schen Centrifugal-Regulatoren</term> angebracht sind, wenigstens <term ref="gfa-keywords-8410">L.</term> 150, wo nicht L. 200 gekostet hat, so kann man sich denken, auf was nicht Alles in England speculirt wird. Nach 5 Uhr gieng ich wieder zu den Herren Sanderson, die mich in freundschaftlichster Weise empfiengen. Nach langer und interessanter <pb n="58" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734664"/> Unterhaltung, unsere Fabrikation betreffend, und mit viel Vergnügen die Zeichnung meiner Werke betrachtend, namentlich die <term ref="gfa-keywords-9865">Zeichnung</term> des Innern <placeName ref="gfa-places-1967">meines Giesshauses</placeName> während der Operation des Giessens, musste ich meinen Plan, morgen früh mit dem ersten <term ref="gfa-keywords-169">Train</term> nach <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> abzugehen, aufgeben, da sie mich dringend einluden, den andern Tag noch ein Mal zu ihnen zu kommen.</p>
                <p>Durch lange Strassen und Windungen, dicht mit Rauch und Nebel angefüllt, gieng ich zu <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2143" when="1846-10-30" n="91">Hause</placeName>. Zur Hälfte Weges, da die <term ref="gfa-keywords-8533">Gaslichter</term> so dunkel brannten, dass man sie kaum sehen konnte, verirrte ich mich auf dem mir sonst nicht ganz fremden Weg. Ich bemerkte es bald, und ein Fleischhacker, bei dem ich um Zurechtweisung frug, gieng von seinem Laden ein Stück weit mit. Ein Arbeiter, der auf der andern Seite der Strasse gieng, löste ihn, da er meine Frage auch gehört, freiwillig ab, und begleitete mich bis nach <placeName ref="gfa-places-2207">Angel Street</placeName>, wo ich wieder auf dem rechten Weg nach meinem Gasthof war.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Fischer verirrt sich in den Strassen von Sheffield, 31. Oktober 1846</head>
                <p>Nach Besichtigung einiger Läden und gemachten Einkäufen gieng ich um 11 Uhr zu den Herren <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2096" when="1846-10-31" n="92"><orgName ref="gfa-actors-7587">Sanderson</orgName></placeName>, wo mich <persName ref="gfa-actors-7538">der jüngere Herr</persName> dann in ihr Werk, wo man den <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term> <term ref="gfa-keywords-3621">walzt</term>, und sehr weit von der <term ref="gfa-keywords-55">Giesserei</term> entfernt ist, führte. Es sind 11 <term ref="gfa-keywords-9245">Walzwerke</term>, nebst den dazu gehörenden <term ref="gfa-keywords-9135">Glühöfen</term>, da. Auf denselben wird viereckiger, flacher und auch runder gewalzt, der sehr schön und ohne alle Gruben oder Bärte ist. — Die Engländer lassen nicht nach, bis eine Sache recht ist. Von dort <pb n="59" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734665"/> giengen wir zuerst noch zu Herren <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1719" when="1846-10-31" n="93"><orgName ref="gfa-actors-7536">Rodger und Sohn</orgName></placeName>, die über meine <term ref="gfa-keywords-8659">Rasiermesser</term> ein sehr gutes Zeugniss ablegten, und dann in meinen <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2143" when="1846-10-31" n="94">Gasthof</placeName>, wo wir uns über einen Gegenstand verabredeten, der zum Theil Zweck meiner Reise war.</p>
                <p>Vor dem Essen gieng ich noch in einige Läden. Man kann der Versuchung nicht widerstehen, um Gegenstände einzukaufen, die man nicht so leicht bei uns, und jedenfalls nicht so wohlfeil bei gleicher Güte, bekommt. <term ref="gfa-keywords-9558">Thee</term> von vorzüglicher Güte, schon in Packete abgewogen und dann aber zugeleimt, <term ref="gfa-keywords-9299">Massstäbe</term>, <term ref="gfa-keywords-8848">Bleistifte</term>, und einige Galanteriewaaren musste ich theils für eigenen Gebrauch, theils für Geschenke für die Meinigen haben.</p>
                <p>Nach dem Mittagsessen gieng ich schon bei dunkler Nacht zu den Herren <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1721" when="1846-10-31" n="95"><orgName ref="gfa-actors-7542">T.</orgName></placeName>, um mich bei ihnen zu beurlauben. Der jüngere Herr führte mich, obschon es Samstag Abend war, und viele Leute, um den Wochenlohn in Empfang zu nehmen, sich im Vorzimmer befanden, doch noch in die Werkstätte, wo die <term ref="gfa-keywords-9074">Federn</term> für die <term ref="gfa-keywords-8592">Locomotive</term> und die schweren <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlenwagen</term> gewalzt werden. Zehen Stäbe werden jedes Mal zu einer entsprechenden, nicht viel grossem Oeffnung als der Stab selbst ist, in einen <term ref="gfa-keywords-9135">Glühofen</term> geschoben, und dann, wenn hinreichend warm, zuerst von der einen, und dann von der andern Seite unter ein excentrisches <term ref="gfa-keywords-8767">Walzenpaar</term> gebracht, um von der Mitte, wo der Stab am dicksten bleibt, bis an das Ende immer dünner, und so wieder von der andern Hälfte eben so ausgewalzt <pb n="60" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734666"/> zu werden. Von der Walze kommen sie noch warm unter die <term ref="gfa-keywords-8661">Scheere</term>, welche die Federn vorne eben und nach genauem Maass abstutzt, und dann gleich darauf noch unter die Lochmaschine, wo die Löcher, welche die Federn für ihre Verbindung haben müssen, durchgeschlagen werden. Nebenan ist die Probemaschine, um die Qualität der Federn, wenn solche gebogen und <term ref="gfa-keywords-8561">gehärtet</term> sind, zu untersuchen. Diese Maschine besteht aus einer perpendiculären <term ref="gfa-keywords-8878">Schraube</term>, oben mit einem <term ref="gfa-keywords-9477">Stirnrad</term> von ziemlichem Durchmesser versehen, welches durch ein kleines Getrieb, um eine sehr langsame Bewegung hervorzubringen, und somit die Schraube selbst herumgedreht wird, die dann unmittelbar auf den mittlern oder dicksten Theil der Feder, die in einer eisernen, mit <term ref="gfa-keywords-8952">Oel</term> bestrichnen, Rinne liegt, drückt, und zwar so lange, bis die <term ref="gfa-keywords-9856">Feder</term>, die vorher einen Bug von 5 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> hatte, ganz eben auf die Sohle oder den Boden der Rinne niedergedrükt ist. Wenn die Schraube nachgelassen, und die Feder, die wieder krumm geworden, herausgenommen ist, so wird sie zwischen zwei Stifte  gelegt, die sie wieder, zum Zeichen, dass sie nicht nachgegeben hat, noch gebrochen ist, wieder mit den Enden<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> berühren muss. Von der einten der probirten Federn, aus 15 Schienen bestehend, die von den äussersten Enden 3 <term ref="gfa-keywords-8449">Schuh</term> lang war, hatte die Krümmung 5 Zoll, und war in der Mitte, oder ihrer grössten Stärke, 4 Zoll dick. Die andere Feder hatte 20 Schienen, 6 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> Länge, <pb n="61" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734667"/> 5½ Zoll Dicke in der Mitte, und 9 Zoll Bug. Eine <term ref="gfa-keywords-8673">Hochdruckmaschine</term> von nur 7 <term ref="gfa-keywords-8588">Pferdekräften</term>, mit einem Druck von 45 <term ref="gfa-keywords-8511">Pfunden</term> auf jeden Quadratzoll, bewirkt dieses Alles, und der Cylinder hat nur 10 Zoll Durchmesser.</p>
                <p>Heute früh verwunderte ich mich schon über die geringe Abnutzung der Kessel oder sogenannten Boilers, indem mir Herr Sanderson sagte, dass ein Kessel zu ihrer 34 Pferdestärken <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> gewöhnlich 10 Jahre andaure.—Noch gingen wir in die Härtewerkstätte für die <term ref="gfa-keywords-8656">Feilen</term>. Ihre Methode, durch das Härten krumm gewordene Feilen gerade zu richten, weicht von der Meinigen in Hinsicht der Flüssigkeit, die dabei wirken muss, ganz ab, hingegen in den Mitteln, die Wirkung der Flüssigkeit zu unterstützen, haben wir ein ganz gleiches Verfahren. Auch in dieser Fabrike wurde die Erfahrung gemacht, dass zwei Feilen von gleichem Gewicht und von gleicher Länge, wovon<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> die eine viereckigt und die andere flach ist, im Härten die viereekigte springen kann, während die flache ganz bleibt. — Der Grund von dieser Erscheinung ist noch nicht ganz ausgemittelt, und Herr T. sagte, noch vor sieben Jahren seien ihnen erstaunend viele Feilen gesprungen, aber jetzt nicht mehr.</p>
                <p>Ihr Härtwasser, das nach meinem Gefühl 15 bis 18° <persName ref="gfa-actors-7935"><term ref="gfa-keywords-8567">Reaumur</term></persName> über 0, hatte, und sich in einem grossen steinernen Brunnentrog befand, zeigte mir, als ich es kostete, den Zusatz, um selbiges kräftiger zu machen, und was ein rationeller ist, sogleich an.</p>
                <p><pb n="62" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734668"/> Es war sehr finster, als ich zu Hause ging, und ich verirrte mich wiederum in dem ewigen Nebel, der, wie es scheint, die ganze Insel in dieser Jahreszeit unerbittlich bedeckt, da ich aber Leute genug auf den Strassen antraf, erhielt ich genügende Zurechtweisung, denn man muss in einer englischen Fabrikstadt gewesen sein, um eine Idee zu haben, was der Samstag Abend für die <term ref="gfa-keywords-2937">gemeine Klasse</term>, die nun ihren, meistens gewiss sauer verdienten Arbeitslohn bezogen hat, sagen will. Denn die seligen Anhaltspunkte bei uns und hin und wieder anderwärts, um von Zeit zu Zeit die Pfeife zu stopfen und anzuzünden, fallen hier ganz weg, und ich glaube, nirgends wird anhaltender gearbeitet, von Höheren und Niederem, die irgend ein Geschäft haben, als in England. Die Fleischer- und Bäckerläden sind förmlich belagert, und in den gangbaren Strassen sind lange Reihen von Zugemüseverkäufern.</p>
                <p>Die Kartoffeln, dieses so wichtige Ingrediens für alle Haushaltungen, sind in den Läden in vielerlei Abtheilungen nach Grösse und Gattung sehr genau aufgestappelt, und werden zuweilen nach der Zahl, meistens aber nach dem Gewicht, verkauft. Es ist beinahe kein Zweig von <term ref="gfa-keywords-3246">Industrie</term>, wenn er auch früher in England nicht einheimisch war, dessen sich die Engländer nicht bemächtigen, wenn sein Betrieb einigermassen versprechend ist. Früher war mir nicht bekannt, dass von <term ref="gfa-keywords-9126">Glasmalereien</term> etwas in England producirt werde. Jetzt, seitdem der <persName ref="gfa-actors-7381">Kaiser von <placeName ref="gfa-places-113">Oesterreich</placeName></persName> durch den Künstler <persName ref="gfa-actors-7906">Mon</persName>, und der <persName ref="gfa-actors-7515">König</persName> von <placeName ref="gfa-places-1210">Baiern</placeName> in <pb n="63" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734669"/> seinen Ländern dieser alten Kunst so grosse Unterstützung gewährt, und sie wieder, wie der Phoenix aus seiner Asche, haben auferstehen machen, so sieht man auch in England an den Läden der sogenannten Glaziers<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> recht hübsche Sachen. Ich kaufte einige, namentlich rothe, auf die man in dem Alterthum einen so grossen Werth setzte, und dann auch wieder mit Zierrathen versehene Gläser äusserst billig.</p>
                <p>Spät im <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2143" when="1846-10-31" n="96">Wirthshaus</placeName> angelangt, beschäftigte ich mich noch mit einem Rapport an die <orgName ref="gfa-actors-8304">geologische Gesellschaft</orgName>, der ihr über eine neue <term ref="gfa-keywords-8637">Erfindung</term> eines <term ref="gfa-keywords-9025">Erdbohrers</term> aus einem hohlen Cylinder bestehend<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note>, der unten, statt mit einem Meisselbohrer oder Mönchskappe, mit einem gezahnten Kronbohrer versehen ist, in ihrer gestrigen Sitzung vorgelegt wurde.</p>
                <p>Diesem Bericht zufolge wurde in 22 Tagen 500 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> tief gebohrt, was nach der alten Methode über ein Jahr Zeit weggenommen hätte. Der <term ref="gfa-keywords-8853">Bohrschmand</term> wird durch die Gewalt des in die hohle Röhre eingespritzten Wassers an die Oberfläche des Bohrloches getrieben, und der Bohrer nur dann herausgewunden, wenn etwa der unterste Theil wieder geschärft oder ein anderes an seine Stelle geschraubt werden muss. Viel Aufsehen, und zum Theil Besorgnisse, machte dieser Tage die organisirte Bildung von <term ref="gfa-keywords-2937">Arbeitern</term> mehrerer Gewerke, und namentlich der <term ref="gfa-keywords-9305">Messerschmiede</term>, die in <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> ungemein zahlreich sind, zu einem <term ref="gfa-keywords-9443">Schutzverein</term> (Protection Society) unter sich, um die Fabrikanten zu höherem Lohn zu zwingen, im <pb n="64" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734670"/> Gegensatz von dem Schutzverein, den die Fabrikherren und diejenigen, die ihre Capitalien in den Fabriken haben, unter sich gegen die Ueberforderungen der Arbeiter abgeschlossen hatten. Indessen hat dieses in England doch weniger zu sagen, als anderwärts, weil, wenn auf die Spitze getrieben, das Gesetz, das dort noch so grosse Geltung hat, unerbittlich einschreitet. Morgen werde ich, geb’ Gott, nun Sheffield verlassen, nachdem ich meine Geschäfte erwünscht beendiget, aber das Bild von dieser so gewerbsfleissigen, und darum reichen, Stadt, wird mich nicht sobald verlassen.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Sheffield–London, 1. November 1846</head>
                <p>Vormittags um halb 9 Uhr verreiste ich auf der <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahn</term> von <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1265" when="1846-11-01T08:30:00" n="97">Sheffield</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>. Wie mir Herr <persName ref="gfa-actors-7945">Sanderson</persName> gestern zum Voraus sagte, nachdem er von mir vernommen, dass ich heute verreisen wolle: «You’ll be creeping on on the road all the day», so geschah es auch; wegen dem vielen Anhalten des Trains langte ich erst Abends um 7 Uhr in <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-89" when="1846-11-01T19:00:00" n="98">London</placeName> an, und mit Ausnahme von einem einzigen Herrn, mit dem ich mich einige Zeit über literarische Gegenstände unterhalten konnte, blieb ich den ganzen Tag, der ohnedies grösstentheils in Nebel verhüllt war, auf mich selbst beschränkt, da alle Augenblicke die Personen wechselten, die eben nur von einem nahe gelegenen Ort zu einem andern gingen, wozu sie in der Woche nicht Zeit hatten.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Technikspektakel in der Polytechnical Institution, 2. November 1846</head>
                <p>Ich konnte unmöglich <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> verlassen, ohne noch einmal nach <pb n="65" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734671"/> dem <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2140" when="1846-11-02" n="99">polytechnischen Institut</placeName> zu gehen, das für mich so viel Interesse hat. — Ein <term ref="gfa-keywords-9698">Omnibus</term> brachte mich für 6 <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term> (18 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term>) nach dem so weit entfernten Ort.</p>
                <p><date when="1846-11-02">Heute</date> nahmen, nebst so vielen Andern, zwei Hauptgegenstände meine Aufmerksamkeit in Anspruch, die Experimente nämlich mit dem <term ref="gfa-keywords-9556">Taucherapparat</term>, und dann die dissolving Views, unrichtig im Deutschen <term ref="gfa-keywords-9340">Nebelbilder</term> genannt. — In dem Saal ebener Erde befindet sich an dem hintern Ende ein gemauertes Bassin von beiläufig 20 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> Durchmesser und auf eine Höhe von 14 à 15 Fuss mit, zwar klarem, aber etwas grünlicht gefärbtem Wasser, um ihm das Ansehen von Meerwasser zu geben, angefüllt. Auf diesem kleinen Meer schwamm ein etwa drei Fuss langes Schiff mit <term ref="gfa-keywords-9747">Tackelage</term><note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> etc., wie ein grosses ausgerüstet. Als es sich durch die Bewegung des Wassers dem Rand des Bassins bis etwa auf ein <term ref="gfa-keywords-8493">Klafter</term> genähert, so wurde eine kleine <persName ref="gfa-actors-7780"><term ref="gfa-keywords-8715">congrev’sche Rakete</term></persName>, ungefähr von der Grösse eines Fingers, auf selbiges abgefeuert, die denn auch richtig, was man nennt, zwischen Wind und Wasser, das will sagen, auf der Oberfläche des Wassers, oder ein Weniges unter demselben, die Seitenwand des Schiffes durchbohrte, so dass das Wasser augenblicklich in dasselbe eindrang. Ganz wie im Grossen stellten sich denn die unregelmässigen Bewegungen des Schiffes von der ungleichen Anfüllung dar, bis es sich zulezt ganz auf eine Seite neigte und dann plötzlich untersank. — Nun kam der <pb n="66" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734672"/> <term ref="gfa-keywords-9555">Taucher</term>, ganz in ein <term ref="gfa-keywords-9556"><term ref="gfa-keywords-8442">Kleid von India rubber</term></term> (Caoutchouc) gehüllt und den Kopf mit einem eisernen Helm, mit Gläsern vor den Augen, bedeckt, an welchem an zwei Röhren zwei Schläuche, ebenfalls von <term ref="gfa-keywords-8442">Gummi elasticum</term>, angeschraubt waren, deren eine mit einer in der Nähe des Bassins, aus drei Cylindern bestehenden (um eine gleichförmige Luftströmung hervorzubringen) Saug- und <term ref="gfa-keywords-2607"><term ref="gfa-keywords-8978">Druckpumpe</term></term> in Verbindung war, die andere aber über die Oberfläche des Wassers hinaufreichte. Durch diese Röhren, mittelst der Bearbeitung der Pumpen durch zwei Mann, wurde nun dem Taucher in das Innere seines Helms immer frische Luft zu- und die durch das Athmen vitios gemachte abgeführt. Mit <term ref="gfa-keywords-8775">Bleiklötzen</term> hinreichend beschwert, stieg er auf einer eisernen Leiter bis auf den Grund dieses kleinen Meeres hinunter und zog dann unter dem Schiffe durch und befestigte an mehreren Orten desselben dünne Taue. Dann stieg er wiederholt aus dem Wasser wieder an seine Oberfläche und liess sich überall geschlossene dünne, kupferne Gefässe geben, die Tonnen vorstellten, und die er mit Mühe an beiden Seiten des Schiffes an die Schlaufen anhängte. So wie er das letzte Paar angebracht hatte, stieg das Schiff auf einmal, unter dem Applaus der Zuschauer, majestätisch durch das Wasser hinauf und schwamm auf dessen Oberfläche, als wenn nichts geschehen wäre. — Ziemlich viel kleines Geld wurde dann zum Zeichen der Zufriedenheit mit dem schön gelungenen Experiment von <pb n="67" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734673"/> den Anwesenden in das Bassin geworfen, welches alles der Taucher sorgfältig auf dem Boden zusammenklaubte und dadurch den Beweis leistete, wie zweckmassig dieser Apparat seie, auch in grossen Tiefen unter dem Wasser, unter welchem er sich über eine Viertelstunde aufhielt, zu arbeiten.</p>
                <p>Von dem Bassin weg ging ich zu den <term ref="gfa-keywords-9340">Nebelbildern</term>, deren Repräsentationen unmittelbar nachher ihren Anfang nahmen. In einem vollkommen dunkeln <term ref="gfa-keywords-8793">Amphitheater</term>, das mehrere hundert, ein Herr sagte mir fünfhundert, Personen fasst, befindet sich an dessen Ende, den Sitzen gegenüber, eine ebenfalls dunkle Wand, mit einer durch <term ref="gfa-keywords-9825">hydrogenoxigen Gas</term> erleuchteten, in Helle dem Sonnenlicht ähnliche, zirkelrunde Fläche oder ein sogenanntes Campus visionis. Man ist in Erwartung der Dinge, die da kommen sollen. An einer kaum vorher bemerkten Thüre im Hintergrund erscheint auf einmal in Flammenschrift der Name des zu repräsentirenden Gegenstandes, der dann aber, man möchte sagen, augenblicklich aus einem undeutlichen Farbengemisch sich entwickelt, und namentlich in Bezug auf die Perspective und Rundung der Körper, wie man es bei einem guten Panorama zu sehen gewohnt ist, in grosser Vollendung hervortritt. — Das erste war die <placeName ref="gfa-places-2208">Brücke</placeName> und der Fall, oder vielmehr die Durchzwängung des <placeName ref="gfa-places-272">Rheins</placeName> durch das Felsenbett bei <placeName ref="gfa-places-991">Lauffenburg</placeName>. Es war nach dem ältern, nicht mehr viel bekannten <term ref="gfa-keywords-9867"><term ref="gfa-keywords-2837">Kupferstich</term> des Herrn <persName ref="gfa-actors-7898">Chr. v. Mechel</persName></term><note>Mechel war der Verleger des Kupferstichs. Graviert wurde das Bild von Benjamin-Rodolphe Comte (1760-1851).</note> in <pb n="68" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734674"/> <placeName ref="gfa-places-10">Basel</placeName>, aber in sehr grossem Massstab. — Während dem, da mir diese Gegend von Alters her sehr wohl bekannt ist (ich ging <date when="1787">1787</date> zum ersten Male über diese, damals in etwelcher Reparatur begriffenen Brücke), ich sie genau musterte, war sie wie durch einen Zauber in den <placeName ref="gfa-places-1970">Palast von Fontainebleau</placeName> mit dem davor liegenden Wasserbecken, um welches ein Gensd’arme ritt, verwandelt. Augen, dachte ich, diesmal sollen meine Sinne, oder vielmehr meine Augen, nicht getäuscht werden, und ich fixirte gar nichts als den schwarzen Kopf des Pferdes und den Obertheil des Reiters. Aber was half es? Eine momentane, kaum bemerkbare Verflüchtigung der Umrisse, und siehe, da war aus dem Kopf des Pferdes der vordere Theil eines Kauffahrtsschiffes, eben so schwarz wie der Kopf, aus dem Reiter der Mastbaum, aus dem Wasserbecken das Meer und aus dem Schloss der Hafen von <placeName ref="gfa-places-2009">Marseille</placeName> mit seinem <term ref="gfa-keywords-9271">Leuchtthurm</term> und seinen vielen Schiffen geworden. Ich verzichtete auf weitere Investigationen und vergnügte mich an den aufeinanderfolgenden Verwandlungen, bestehend in Darstellungen des <placeName ref="gfa-places-2209">Berges Libanon</placeName> mit dem <term ref="gfa-keywords-6532"><placeName ref="gfa-places-2090">Catharinenkloster</placeName></term><note>Das Katharinenkloster befindet sich auf dem <placeName ref="gfa-places-2091">Berg Sinai</placeName>.</note>, dem Innern dieser Kirche und einer Procession, dann der Salzwüste, dann dem Königsbegräbniss in <placeName ref="gfa-places-2064">St. Denys</placeName>, dann von einem <placeName ref="gfa-places-67">indischen</placeName> Tempel und Ruinen etc., und endlich zuletzt und als Schluss einem <term ref="gfa-keywords-8863">Feuerwerk</term> brilliantester Art, ohne Feuer. Das Hauptfeuerrad mochte gegen 18 à 20 Fuss Durchmesser haben. In demselbigen bewegten sich in den entgegengesetztesten <pb n="69" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734675"/> Richtungen und den schönsten und abstechendsten Farben andere Feuerorbi, die entweder Funken und Flammen sprühten, oder Funken von der Peripherie<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> nach dem Centrum an sich zogen und sie dort wie in einem Abyss verschlangen, bis auf einmal die den <term ref="gfa-keywords-9193">infusorischen Räderthieren</term> ähnliche Bewegungen aufhörten und einen Transparent mit dem herrlichsten Farbenkranz bildeten, in dessen Mitte in Goldschrift zu lesen war: <orgName ref="gfa-actors-8341">Polytechnical Institution</orgName>, founded in the Year 1837. Die Finsterniss trat wieder ein, und ein lauter, anhaltender Beifallsruf bezeugte die grosse, unwillkührliche Zufriedenheit der Zuschauer.</p>
                <p>Dieses sind die Vortheile, die für den Lernbegierigen im Fache der practischen Wissenschaften ein so grosses Feld darbieten. Um 1 <term ref="gfa-keywords-8443">Shilling</term>, oder 36 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term>, kann man sich nicht nur einen halben Tag hier aufhalten, und über alle Gegenstände, die mit einem Catalog entsprechend nummerirt sind, von eigens dazu aufgestellten und dafür streng angewiesenen Personen, sowohl in Beziehung des Wissenschaftlichen als des Practischen, das Gewünschte erfahren, sondern es werden durch, dafür ebenfalls angestellte und besoldete, Professoren<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note> noch eigentliche Collegien oder Vorlesungen, zu welchen der Zutritt einem Jeden, der seinen Shilling bezahlt hat, gestattet ist, täglich gehalten; was heute z. B., Vormittag und Nachmittag, über den electrischen <term ref="gfa-keywords-9562">Telegraphen</term>, auch wieder ein merkwürdiger Denkstein der Erfindung unserer Zeit, der Fall war, und wo durch <pb n="70" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734676"/> Nachahmungen im Kleinen, oder sogenannten working models noch der Vortrag gehörig versinnlichet und verdeutlichet wird.</p>
                <p>Wenn ich bereits erwähnt, man könnte Tage hier verweilen, und doch, ich möchte sagen, nicht einmal das Interessanteste, was aus so vielen Fächern menschlichen Wissens zusammengestellt ist, kennen lernen, insofern diese Sammlung über 2000 Gegenstände umfasst, und wenn der <term ref="gfa-keywords-9363">Physiker</term> und <term ref="gfa-keywords-9083">Mechaniker</term> vor <persName ref="gfa-actors-7914">Napiers</persName> neu erfundener <term ref="gfa-keywords-8813"><term ref="gfa-keywords-9820">Druckerpresse</term></term>, und in der durch ihre mächtige Wirkung so Erstaunen erregende <persName ref="gfa-actors-7739"><term ref="gfa-keywords-9819">hydroelectrischen Maschine von Armstrong</term></persName> verwundernd steht, mittelst welcher durch den auf hohe Spannung gebrachte und durch enge Spitzröhren herausgezwängte, und hiemit äusserst starker Friktion unterworfene Wasserdampf eine Masse und lntensität von <term ref="gfa-keywords-9753">electrischem Fluidum</term> entwickelt wird, wie auch bei der grössten bis anhin bekannten Scheibenmaschine dieses nie erhältlich war, so findet auch selbst der Physiologe und Anatomiker in zwei, nach ungemein grossem Massstab (144 Mal der natürlichen Grösse) angefertigten Modellen unserer zwei vorzüglichsten Sinnesorgane, dem Auge und dem Ohr, die ganz auseinander gelegt werden können, um auch ihre verborgensten Theile im Zusammenhang mit den ihnen zukommenden Nerven, die dem Sensorium die äussern Eindrücke zuführen, grosse Befriedigung in Betrachtung derselben.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Abholen der Fotografien und Bekanntschaft mit der Reisegefährtin, 2. November 1846</head>
                <p>Nach einem ziemlich langen Aufenthalt an diesem so interessanten <placeName ref="gfa-places-2140">Platz</placeName> hatte ich nur noch <pb n="71" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734677"/> Zeit, zu Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2170" when="1846-11-02" n="100"><persName ref="gfa-actors-7804">Croucher</persName></placeName> zu gehen, wegen dem colorirten <term ref="gfa-keywords-8934">Daguerrotyp</term> und den photographischen Zeichnungen, um Alles bis auf Morgen Nachmittag, als der Zeit meiner Abreise nach Hause, fertig zu erhalten.— Das colorirte Daguerrotyp, mein eigenes <term ref="gfa-keywords-2762">Portrait</term>, war schon fertig und zur grössten Zufriedenheit ausgefallen. — Hätte ein <term ref="gfa-keywords-9371">Portraitmaler</term> des Alterthums, namentlich ein <persName ref="gfa-actors-7941">Rubens</persName>, mit seinem grossen Fleiss und seiner grossen Wahrheit, ein solches Portrait gesehen, aber nicht gewusst, wie es hervorgebracht wird, so würde er keck behauptet haben, der Maler müsse ein überirdisches Wesen sein, so weit lassen die Kräfte und Wirkungen der Natur, alles, was von Menschenhand gemacht ist, hinter sich zurück. — Wegen dem photographischen positiven Wiederdruck, auf sogenanntes <term ref="gfa-keywords-9348">energiatype</term> paper<note>Erratum aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734685">Erstdruck</ref>.</note>, das Innere <term ref="gfa-keywords-9865"><placeName ref="gfa-places-1967">meiner Stahlgiesserei</placeName></term> vorstellend, der Negative war trotz der beständigen Nebel noch ordentlich gelungen, machte er wegen der gar trüben und feuchten Witterung willen wenig Hoffnung zu einem guten Erfolg.</p>
                <p>Von ihm weg, den Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2201" when="1846-11-02" n="101"><persName ref="gfa-actors-7546">Fenn</persName></placeName> wegen Geschäften noch begrüssend, gieng ich nach 5 Uhr noch zu Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2134" when="1846-11-02T17:00:00" n="102"><persName ref="gfa-actors-7468">Im Thurn</persName></placeName>, um mit ihm nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2210" when="1846-11-02" n="103">Dulwich</placeName> zu fahren, wo er wohnt, und welches ein ungemein angenehm gelegenes, mit Gärten, Parkanlagen und Feldern, die alle dazu gehören, umgebenes, von <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, d. h. der <placeName ref="gfa-places-2231">City</placeName>, 5 à 6 Meilen entlegenes Landhaus ist. Seine sehr liebenswürdige, und in der Unterhaltung sehr angenehme <pb n="72" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734678"/> und verständige <persName ref="gfa-actors-8327">Gemahlin</persName>, Mutter von vier hübschen Kindern, hatte noch zwei Misses Fillis als Gäste bei sich, wovon das Fatum die eine mir als <persName ref="gfa-actors-8305">Reisegefährtin</persName> bis nach <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName> beschieden hatte. Dieselbe hatte schon von <placeName ref="gfa-places-1651">Brighton</placeName> aus englisch und französisch an mich geschrieben, worauf ich in beiden Sprachen gehörig antwortete, so dass wir über meinen Reiseplan, der für Schnelligkeit berechnet war, und von dem ich mich nicht gerne hätte abwendig machen lassen, nichts Weiteres als die Zeit unserer morgenden Zusammenkunft zu verabreden hatten, die auf Abends um 4 Uhr im <placeName ref="gfa-places-1710">St. Pauls family Hôtel</placeName> uns zu treffen festgesetzt wurde. — Munteres Tischgespräch verkürzte die Zeit so sehr, dass ich beinahe den grössten Theil des Weges hätte zu Fuss zurücklegen müssen. Herr lm-Thurn hatte zu seinen vielen Gefälligkeiten noch die Güte, mich circa 2 <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> weit, bis nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2211" when="1846-11-02" n="104">Denmarkhill</placeName>, zu begleiten, wo ich dann gerade noch einen der letztabgehenden <term ref="gfa-keywords-9698">Omnibus</term>, die in die City fahren, antraf, mit dem ich bis nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2212" when="1846-11-02" n="105">Grace church Street</placeName> gehen konnte, von wo ich, für London, nicht mehr sehr weit bis zu meinem <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1710" when="1846-11-02T22:00:00" n="106">Quartier</placeName> hatte, in welchem ich nach 10 Uhr anlangte.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Letzte Geschäfte und Abreise von London, 3. November 1846</head>
                <p>Von Morgens um 9 Uhr bis Nachmittags um 3 Uhr hatte ich noch Gänge zu thun; zu Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2134" when="1846-11-03T09:00:00" n="107"><persName ref="gfa-actors-7468">Im Thurn</persName></placeName> und Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2133" when="1846-11-03" n="108"><persName ref="gfa-actors-8262">K.</persName></placeName>, um mich zu beurlauben und für die vielerlei Freundschafts-Beweise zu danken, und dann noch zu den Herren <orgName ref="gfa-actors-7967">Wulliat</orgName>, <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2201" when="1846-11-03" n="110"><persName ref="gfa-actors-7546">Fenn</persName></placeName> und <persName ref="gfa-actors-7804">Crou<pb n="73" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734679"/>cher</persName>, Geschäfte halber. — Bei Herr K. sah ich auch wieder ein patentirtes, für manche Bedürfnisse sehr wichtiges Produkt. Nämlich gezogene eiserne Röhren, an denen man weder <term ref="gfa-keywords-194">Schweissung</term> noch Löthung sah, von 2½ bis zu 3½ <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Durchmesser, und nicht einmal 1 <term ref="gfa-keywords-8541">Linie</term> dick. Sie sind sehr lang, scheinen mit einer Art höchst dauerhaftem <term ref="gfa-keywords-8490">Firniss</term> überzogen zu sein, um das Rosten zu verhindern. An den Röhren von 2½ Zoll Durchmesser kostet der Schuh 1 <term ref="gfa-keywords-8443">Shilling</term> oder 36 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term>, und an denen von 3½ Zoll eine halbe <term ref="gfa-keywords-8586">Krone</term> oder 1 <term ref="gfa-keywords-8457">fl.</term> 30 kr. Herr K. sagte mir, es erfordere eine ungeheure Kraft, um diese Röhren zu ziehen.</p>
                <p>Bei Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2169" when="1846-11-03" n="109">Wulliat</placeName> kaufte ich noch <term ref="gfa-keywords-9348">energiatype</term> Papier und Anweisung zu dessen Gebrauch für Ueberdruck und für die <term ref="gfa-keywords-8913">Camera</term> (die Engländer, immer wortkarg, setzen das Wort obscura nie hinzu). Die Zubereitung ist sehr einfach, obschon es das beste oder empfindlichste von allen <term ref="gfa-keywords-9808">Lichtbilderpapieren</term> ist. — Gutes, weisses Papier wird mit einer Auflösung von 5 <term ref="gfa-keywords-8613">Gran</term> Bernsteinsäure, 5 Gran Kochsalz, welchem eine halbe <term ref="gfa-keywords-9866">Drachme</term> <placeName ref="gfa-places-1898">arabisches</placeName> <term ref="gfa-keywords-3522">Gummi</term> zugesetzt wird, in einer <term ref="gfa-keywords-8559">Unze</term> destillirtem Wasser überwaschen. Ist das Papier wieder trocken geworden, so wird die eine Seite über die Oberfläche einer in einer flachen Schüssel befindlichen Auflösung von 1 <term ref="gfa-keywords-9866">Quint</term> oder 60 Gran <term ref="gfa-keywords-9653"><term ref="gfa-keywords-9459">salpetersaurem Silber</term></term> hergezogen, jedoch mit Beachtung, dass die andere Seite nicht auch benetzt wird, sonst gibt es Flecken. An <pb n="74" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734680"/> einem finstern Ort lässt man das Papier nun wieder ganz trocken werden, und dann ist es zum Gebrauch fertig. Bis zu diesem Augenblick muss es aber durch Bedeckungen gegen das Licht geschützt werden.</p>
                <p>Wie Herr <persName type="itinerar" ref="gfa-places-2170" when="1846-11-03" n="111">Croucher</persName> befürchtet hatte, so war auch das positive Bild, das überhaupt eine sehr grosse Fläche darbot, nicht überall gut ausgefallen, allein es lag nicht in seiner Macht, und darum konnte ich nichts sagen. Um 5 Uhr verreisten wir von <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-89" when="1846-11-03T17:00:00" n="112">London</placeName> und kamen etwa um 9 Uhr in <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1608" when="1846-11-03" n="113">Dover</placeName> an, wo ich noch die Aufzeichnungen vom heutigen Tag machte.</p>
            </div>
            <div>
            <head>Dover–Schaffhausen, 4. bis 8. November 1846</head>
                <p><placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1608" when="1846-11-04T09:30:00" n="114">Morgens um halb zehn Uhr</placeName>, weil die Fluth nicht früher eintrat, verreisten wir auf dem <term ref="gfa-keywords-8801">Postdampfschiff</term>, die Königin, nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1625" when="1846-11-04T14:00:00" n="115">Ostende</placeName>. Die Witterung war sehr unangenehm, demungeachtet langten wir bald nach 2 Uhr daselbst an und fuhren um 3 Uhr auf der <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahn</term> nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2007" when="1846-11-04" n="116">Malines</placeName> ab. Unterwegs erhielt ich als unterhaltende Lectüre (es trifft mich oft ein solches Glück, und, wie es scheint, haben eint und andere Frauenzimmer eine gewisse innere Ahnung, worin ich ihnen Beifall gebe, ich seie noch nicht genug bekehrt und bedürfe desnahen derselben) ebenfalls wieder ein <orgName ref="gfa-actors-8252">Tractätlein</orgName>, wie es mir vor einem Jahr, wovon ich in meinen <ref type="cross" target="../1845/3">damaligen Reisenotizen</ref> Erwähnung machte, geschah. Dieses aber war so insipid, und in einer, der Wichtigkeit des behandelten Gegenstandes, und ich möchte hinzusetzen, der schuldigen Ehrfurcht, <pb n="75" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734681"/> denn man sollte solche Sachen nicht lesen, um über die Erbärmlichkeit der Vergleichungen lachen zu müssen, «der Heiland klopft bei dem Sünder an», so unwürdigen und gemeinen Sprache abgefasst, dass ich froh war, dass die einbrechende Dämmerung, nachdem ich es etwa zur Hälfte durchgelesen, mir erlaubte, ohne unhöflich zu sein, es zurückzugeben.</p>
                <p>In Malines hatte ich, weil wir den weiten Weg von dem Bahnhof bis in das Städtchen zu Fuss zurücklegten, den Unfall, unter dem Thor über eine wegen Dunkelheit der Nacht kaum sichtbare eiserne Thürschwelle zu fallen, was mir eine nicht unbedeutende Contusion am linken Knie und auf der linken Seite zuzog.</p>
                <p>Donnerstag, den <date when="1846-11-05">5. November</date>. Für heute den ganzen Tag, wir verreisten Morgens um 8 Uhr von <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2007" when="1846-11-05T08:00:00" n="117">Malines</placeName> auf der <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahn</term> nach <placeName ref="gfa-places-82">Cöln</placeName>, wurde das Bekehrungswerk eingestellt, weil meine Contusionen einerseits, und ein kleiner Zufall mit den Fahrbillets anderseits, der dann in <placeName ref="gfa-places-2071">Vervier</placeName> wieder in Ordnung gebracht wurde, die Sache nicht recht wollten in Gang kommen lassen. Wir langten Abends um 6 Uhr in <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-82" when="1846-11-05T20:00:00" n="118">Cöln</placeName> an, und besuchten dann, wie billig, den weltberühmten Herrn <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2213" when="1846-11-05" n="119"><orgName ref="gfa-actors-7828">Farina</orgName></placeName>, dessen Wasser mehr <term ref="gfa-keywords-9108">Gold</term> fortschwemmt, als der <placeName ref="gfa-places-2184">Pactolus</placeName> der <placeName ref="gfa-places-821">Griechen</placeName> in der alten Zeit, und ebenfalls, wie billig, machten wir auch Einkäufe davon. — Nach dem Nachtessen bestiegen wir das sogleich den <placeName ref="gfa-places-272">Rhein</placeName> hinauf gehende Dampfboot, wo allzu grosse Sorgfalt <pb n="76" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734682"/> im Aufbewahren der Fahrbillets abermals Mühe verursachte, aber auch ohne weitere Consequenz. Die Fahrt</p>
                <p>Am <date when="1846-11-06">6. November</date>, immer noch den Rhein hinauf, <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2006" when="1846-11-06T18:00:00" n="120">Mainz</placeName> zu, wo wir erst Abends um 6 Uhr ankamen, war äusserst langweilig. Eine zahlreich besetzte, und gut bediente Tafel am Mittagessen befriedigte wieder in Etwas für das Monotone.</p>
                <p>Um 10 Uhr Abends giengen wir in der <term ref="gfa-keywords-8570">Diligence</term> von <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2006" when="1846-11-06T22:00:00" n="121">Mainz</placeName> nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1098" when="1846-11-07T06:00:00" n="122">Mannheim</placeName> ab, wo wir Morgens nach 6 Uhr,</p>
                <p>Den <date when="1846-11-07">7. November</date> eintrafen, um 7 Uhr auf der Eisenbahn nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1123" when="1846-11-07T10:00:00" n="123">Carlsruhe</placeName> abreisten, und um 10 Uhr dort anlangten. — Nirgends, glaube ich, um auf Mainz zurückzukommen, ist der Posttarif für die Reise-Effekten theurer, als auf der kleinen Strecke von Mainz nach Mannheim. Meine Reisegefährtin musste, wenn ich nicht irre, für zwei Coffer und zwei Nachtsäcke zwischen 6 und 7 <term ref="gfa-keywords-8457">Gulden</term> bezahlen, und ich für mein kleines, leichtes Cöfferlein, von dem mir sonst nirgends etwas gefordert wurde, 54 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term> — Nachdem ich in Carlsruhe in dem <orgName ref="gfa-actors-8336"><placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1722" when="1846-11-07" n="124">Etablissement</placeName></orgName> von Herrn <persName ref="gfa-actors-7547">Kessler</persName> gewesen, und in der <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1682" when="1846-11-07" n="125">Münze</placeName> Bestellungen für <term ref="gfa-keywords-9330">Stempel</term> aufgenommen, verreisten wir auf der Eisenbahn um halb 3 Uhr Nachmittags nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1122" when="1846-11-07T19:00:00" n="126">Freiburg</placeName>, wo wir um 7 Uhr Abends anlangten, und dort im <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1713" when="1846-11-07" n="127">Engel</placeName> ein gutes Quartier fanden.</p>
                <p>Sonntags, den <date when="1846-11-08">8. November</date>. Früh Morgens um 4 Uhr verreisten wir in der <term ref="gfa-keywords-8570">Diligence</term> von <pb n="77" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734683"/> <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1122" when="1846-11-08T04:00:00" n="128">Freiburg</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName>. Wir hatten nur einen Reisegefährten, einen <placeName ref="gfa-places-132">Schwarzwälder</placeName>, der aber in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> etablirt ist; und auch diesen nur bis zur <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1620" when="1846-11-08" n="129">Höllsteig</placeName>. Er hörte unsern theologischen Discussionen, wo freilich meine Reisegefährtin und ich nicht immer gleicher Ansicht waren, mit grosser Andacht zu, bis ich einmal anfing, mit ihm deutsch zu sprechen. In <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1619" when="1846-11-08" n="130">Lenzkirch</placeName> frühstückten wir. Schnell gieng die Zeit herum. Um 2 Uhr Nachmittag führte ich <persName ref="gfa-actors-8305">Miss Fillis</persName> bei den <persName ref="gfa-actors-8306"><persName ref="gfa-actors-7968">Ihrigen</persName></persName> auf der <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2214" when="1846-11-08T14:00:00" n="131">Campagne Berbice</placeName> wohlbehalten ein und eilte dann mit Dank gegen die Vorsehung für meine glücklich zurückgelegte Reise vergnügt <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-131" when="1846-11-08" n="132">meinem Haus</placeName> und den lieben Meinigen zu.<lb/><persName ref="gfa-actors-35">Johann Conrad Fischer</persName>.</p>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>