<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de" n="1">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Reisetagebuch 1794</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docTitle>
               <titlePart type="main"> Tagebuch einer Reise von Coppenhagen nach Stokholm, im Frühjahr 1794.</titlePart>
            </docTitle>
               <lb/>
            <byline>Von <docAuthor>Johann Conrad Fischer</docAuthor>, Kupferschmieds-Gesellen von Schaffhausen in der Schweiz.</byline>
               <lb/>
            <docImprint>Schaffhausen <docDate>1845</docDate>. Gedrukt bei Franz Hurter, zum Jordan.</docImprint>
            </titlePage>
         <div type="content">
            <head>Titelseite</head>
            <p><pb n="I" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618097"/> <term ref="gfa-keywords-9835">[Titelblatt der Erstedition]</term></p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="dedication">
            <head>Widmung, 26. November 1844</head>
               <p><pb n="III" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618099"/> Zueignung an meinen geschäzten Freund Herrn <persName ref="gfa-actors-7374">J. J. Wibert</persName> in <placeName ref="gfa-places-10">Basel</placeName>.</p>
            <p><pb n="V" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618101"/> Werthgeschäzter Freund!<lb/>Ueber ein halbes Jahrhundert ist verflossen, seit wir die Reise mit einander machten, deren damals, meistens in Deiner Gegenwart, verfasste Beschreibung, nachstehende Blätter enthalten. — Du als <term ref="gfa-keywords-9451">Seidenfärber</term>, und ich, als <term ref="gfa-keywords-9261">Kupferschmiedgeselle</term>, waren freilich der Aufgabe nicht gewachsen, alles das Interessante, was sich uns in diesem, wenigstens in jener Zeit von Fremden noch wenig besuchten Lande darbot, gehörig zu beobachten, und seinem Werth gemäss darzustellen. — Durch verbesserte Schulen und eine Menge von Kenntnissen, welche heutigen Tages in den vielerlei Arten von Lehranstalten den weit jüngern Leuten als wir damals waren die wir bereits das neunzehnte oder zwanzigste Jahr erreicht hatten, beigebracht
                  <pb n="VI" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618102"/>
                  werden, würde es denselben ein Leichtes seyn, mit weit mehr wissenschaftlichem Anstrich ein ähnliches Thema zu behandeln. — </p>
            <p>Um dessentwillen dachte ich auch nie daran, dieses Fragment aus meinem Tagebuch, das ich, wie Du weisst, schon in <placeName ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName> regelmässig führte, dem Druk zu übergeben, obschon ich den Verlust der Blätter desselben bedaure, die die Notizen auf unserer Rükreise von <placeName ref="gfa-places-142" type="itinerar" n="88">Stokholm</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-32">Dänemark</placeName>, die Verirrung des Nachts im schneebedekten Wald in <placeName ref="gfa-places-1477" type="itinerar" n="89">Ostgothland</placeName>, und die Zurechtweisung von <term ref="gfa-keywords-8629">Potaschenbrennern</term>, deren Feuer uns als Leitstern diente, das Anfahren der tiefen Schächte in <placeName ref="gfa-places-1478" type="itinerar" n="90">Adelfors</placeName>, den Besuch der schwedischen <term ref="gfa-keywords-9165">Hammerschmieden</term> und das Abentheuer in <placeName ref="gfa-places-1479" type="itinerar" n="91">Malmöe</placeName> mit dortigem <term ref="gfa-keywords-8414">Landdrosten</term>, dem wir, weil wir in einem Nachtlager unterwegs einmal französisch mit einander gesprochen, als <placeName ref="gfa-places-48">französische</placeName> Spionen
                  <pb n="VII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618103"/>
                  denunziirt worden, so wie die gewagte Ueberfahrt in einem kleinen offenen Boot von dieser uns unheimlich gewordenen Stadt nach <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-427" n="92">Coppenhagen</placeName>, enthielten. —</p> 
               <p>So wie aber der Invalide noch gern von Schlachten redet, denen er in frühem Zeiten beigewohnt, der Kaufmann von gelungenen Spekulationen bei grossen Weltbewegungen; der Künstler von Lob das er eingeerndtet; überhaupt ein Jeder von dem, was in der Vergangenheit auf sein Gemüth, namentlich wenn dieselbige in einem erfreulichen Lichte sich zeigte, den meisten Eindruk gemacht hat, so bleibt mir, mein werther Freund! auch die Zeit unvergesslich, wo wir Jahre lang zusammen, zwar freilich nur in dem bescheidenen Charakter von Handwerksburschen, Länder und Meere durchstreiften, Arbeit suchten, und Arbeit annahmen, wo wir glaubten, uns in unseren erlernten Professionen vervollkommnen zu können, und sie dann, in
                  <pb n="VIII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618104"/>
                  die liebe <placeName ref="gfa-places-134">Heimath</placeName> zurükgekehrt, viele Jahre lang, und Gottlob! nicht ohne Erfolg betrieben.</p>
               <p>Auch dir war diese Jugendzeit immer unvergesslich, das hat mir deine stets unveränderliche Freundschaft bewiesen, und dieses nicht so häufig statt findende Erlebniss in einer so langen Reihe von Jahren hat mich zu dem Entschluss gebracht, dir diese Blätter noch als Freundschaftsgruss zu widmen, ehe wir, was nicht mehr so lange hin seyn wird, durch DEN, der uns so gnädig in allerhand Gefahren beschüzte, zu der weit wichtigern Reise als die frühern waren, aufgerufen werden. Vale!</p>
               <salute>Dein ergebenster Freund<lb/>
                        <persName ref="gfa-actors-35">Johann Conrad Fischer</persName>, Kantonsrath und Artillerie-Oberstlieutenant.
                  <lb/> <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName>, <date when="1844-11-26">26. Nov. 1844</date>.<note>Das Tagebuch wurde 1845 bei <persName ref="gfa-actors-1128">Franz Hurter</persName> in Schaffhausen gedruckt.</note></salute>
         </div>
               <div type="day" subtype="preface">
               <head>Jugend und Ausbildung</head>
                  <p>Vorwort.</p>
                     <p><pb n="IX" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618105"/> Obschon diese kleine Schrift dem Druk übergeben worden, so ist sie, da sie nur für Wenige etwelches Interesse haben kann, um dessentwillen weder für das Publikum im Allgemeinen, und somit auch nicht für den Buchhandel, sondern eigentlich nur für einzelne, mit mir in näherer Beziehung stehende Personen bestimmt. — Weil es aber doch möglich wäre, dass Eint und Andere, die mich nicht persönlich kennen oder etwa früher nicht gekannt haben, sie in die Hände bekommen, und bei Durchlesung derselben die Frage aufwerfen möchten, wie es habe geschehen mögen, dass (wie manche dafür halten), in jener dunkeln Zeit, ein <term ref="gfa-keywords-9261">Kupferschmidgeselle</term> auch ein Schriftsteller habe seyn können? so erachte ich es für billig denselben etwelche Auskunft über mich selbst, und wie in meiner Jugend es mit dem Unterricht allhier für <pb n="X" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618106"/> alle Bürgerssöhne, welche denselben in der sogenannten <orgName ref="gfa-actors-7375">lateinischen Schule</orgName> zu gemessen sich geneigt fanden, gehalten war. —</p>
                  <p>In derselben wurde nemlich gelehrt, was damals in Instituten dieser Art als nothwendige Lehrgegenstände, wozu jedoch in den höhern Klassen noch das Griechische kam, vorgetragen wurde. Zu den Schulbüchern als Lehrmittel kam auch noch der Stok, welchen eint und andere Herren, geistlichen und weltlichen Standes, mit vieler Behändigkeit zu führen verstanden, und nicht ohne Erfolg. — Von dem Ergebniss aller obgenannten Lehrmittel mit etwelcher Dosis versehen, verliess ich im <date from="1787-09-14" to="1788-09-13">vierzehnten Jahr</date> die Schule um bei <persName ref="gfa-actors-7376">meinem Vater</persName> die Kupferschmidprofession zu erlernen. — Er war ein strenger, weitgereister, welterfahrner, und sehr geschikter Mann; hatte während neun Jahren <placeName ref="gfa-places-35">Deutschland</placeName>, <placeName type="place" ref="gfa-places-149">Ungarn</placeName>, <placeName ref="gfa-places-119">Polen</placeName>, <placeName type="place" ref="gfa-places-1566">Preussen</placeName>, <placeName type="place" ref="gfa-places-32">Dänemark</placeName> und <placeName type="place" ref="gfa-places-41">England</placeName> bereist und daselbst fünf Jahre in <placeName ref="gfa-places-1889">Woolwich</placeName> in der <placeName type="place" ref="gfa-places-1567"><term ref="gfa-keywords-55">Königl. Giesserey</term></placeName> bei dem damaligen Giesserey-Direktor <persName ref="gfa-actors-7373">Schalch</persName> von Schaffhausen, theils als Ciseleur, theils als <term ref="gfa-keywords-9117">Giesser</term> gearbeitet. <placeName ref="gfa-places-2005">Ueber</placeName> <placeName type="place" ref="gfa-places-105">Holland</placeName> und <placeName type="place" ref="gfa-places-48">Frankreich</placeName> nach <placeName type="place" ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName> zurügekehrt, betrieb er bis in ein hohes Alter noch, nebst der Profession, das <term ref="gfa-keywords-2757">Feuersprizenmachen</term> mit gutem Nuzen. Während meiner Lehrzeit hatte Schaffhausen, nebst vielen wakern Schul- und Staatsmännern, zwei vorzügliche <term ref="gfa-keywords-9626">Mathematiker</term>. Der erste war Herr Professor <persName ref="gfa-actors-7372">Jezler</persName>, seines Hand<pb n="XI" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618107" break="no"/>werks ein Kürsner; Freund und Geistesverwandter von dem grossen <persName ref="gfa-actors-5432">Leonhard Euler</persName>. Die auf hiesiger <term ref="gfa-keywords-1883"><placeName type="place" ref="gfa-places-1568">Stadtbibliothek</placeName></term> aufgestellten, von ihm eigenhändig verfertigten <term ref="gfa-keywords-9132">Globen</term>, nebst einer <term ref="gfa-keywords-9463">Sphaera armillaris</term>, mit, so weit solche vollendet worden, fast unnachahmlicher Präcision aufgetragenen Zeichnungen, und seine <term ref="gfa-keywords-8429">Elementa Matheseos</term><note>Die «Elementa Matheseos» wurden von <persName ref="gfa-actors-7378">Christian Wolff</persName> und nicht von Christoph Jetzler verfasst.</note> zeugen von seiner grossen Wissenschaft und vorzüglichen Handgeschiklichkeit.</p>
                  <p>In seiner Denk- und Lebensweise ein <persName ref="gfa-actors-7396">Cato</persName> in neuerer Zeit wurde er von vielen, wie es in <term ref="gfa-keywords-9761">Republiken</term> leichter als anderwärts geschieht, bis zu seinem Tod gehörig verkannt und darum gehasst. — Der zweite von diesen beiden edlen Bürgern war Herr Artillerie-Hauptmann <persName ref="gfa-actors-7377">Hurter</persName>; ein wahres Vorbild eines durchaus redlichen und vaterländisch-gesinnten Mannes. Beide ertheilten unentgeldlich, und noch mit pekuniären Opfern verbunden, Unterricht (nicht nur der Jugend, sondern selbst verheiratheten Männern), in der Arithmetik und Geometrie, und etwelchen Wenigen, welche Lust dafür bezeigten, in der Trigonometrie, der Lehre von den Kegelschnitten, und der Algebra. — Unter diesen Leztern war auch ich so glüklich mich zu befinden, was einen ganz entschiedenen Einfluss auf meinen bisherigen Lebenslauf hatte, indem ich nicht nur in eine neue Provinz des Geistes, und in eine Wissenschaft, die den festesten Boden hat, eingeführt, sondern auch <pb n="XII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618108"/> dadurch früh mit dem Werth der Zeit bekannt, und als Folge davon zu einem Haushaltungsbuch darüber veranlasst wurde.</p>
               </div>
               <div type="day" subtype="preface">
                  <head>Frankfurt–Chemnitz, Frühling 1792 bis Frühling 1793</head>
                  <p>Während meiner Lehrzeit las ich <persName ref="gfa-actors-7378">Wolfs</persName> <term ref="gfa-keywords-8423">mathematische Anfangsgründe</term>, so weit als ich selbige zu fassen vermochte, von einem Ende bis zum andern; sodann einige physikalische Schriften, und auf Anrathen <persName ref="gfa-actors-7376">meines Vaters</persName>, der mich dadurch für die Welt bilden wollte, in welche einzutretten ich im Begriff war, den <term ref="gfa-keywords-8421">Jesus Sirach</term> sehr fleissig, nebst <persName ref="gfa-actors-7380">Jablonsky’s</persName> <term ref="gfa-keywords-8424">Conversations-Lexicon</term> und <persName ref="gfa-actors-5432">Euler’s</persName> <term ref="gfa-keywords-8422">Anleitung zur Algebra</term>, die ich zum Gefährten erkor, und bei meiner Abreise von <placeName ref="gfa-places-131" type="itinerar" when="1792" n="1">Schaffhausen</placeName> sorgfältig in mein Felleisen einpakte, welches auf meinen Rüken zu nehmen mein Vater zur unerlässlichen Bedingniss machte, als er mich, mit drei <term ref="gfa-keywords-8411">Louisd’or</term> und einem gewendeten Kleid als Sonntagsanzug ausgesteuert, in die Fremde schikte. — Er wollte, was ich nachher fand, sehen, wie ich haushalte, und zufrieden, wie es scheint, dass ich anderthalb Jahre keinen <term ref="gfa-keywords-8444">Kreuzer</term> von ihm verlangt, (denn glüklicher Weise gab es damals noch keine Cigarren, welche jetzt in dem Beutel und der Einbildung junger Leute aus der arbeitenden und dienstthuenden Klasse, eine so grosse Rolle spielen), nahm er keinen Anstand, mir, als ich später in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> arbeitete, und bei meiner Abreise Bücher, Kleider und Werkzeug einkaufen wollte, sogleich 70 <term ref="gfa-keywords-8410">Pfund Sterling</term> zu meiner Verfügung zu stellen. — </p>
                            
                  <p><pb n="XIII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618109"/> Welche angenehme und werthvolle Bekanntschaft mir übrigens oberwähntes Buch während meiner Wanderzeit verschafte, mag als Episode hier stehen. — </p>
                  <p>Nachdem ich im <date when="1792">Jahr 1793</date> etwa 6 Monate in <placeName ref="gfa-places-47" type="itinerar" notAfter="1792-07-04" n="2">Frankfurt am Mayn</placeName>, und zwar während der <date when="1792-07-14"><persName ref="gfa-actors-7381"><term ref="gfa-keywords-8386">Krönung des lezten deutschen Kaisers</term></persName></date><note>Die Kaiserkrönung fand im Juli 1792 und nicht im Jahr 1793 statt.</note>, dieses in so vielen Schiksalsschlägen als edel und vortrefflich sich bewährenden Fürsten, beim <term ref="gfa-keywords-9261">Kupferschmied</term> <persName ref="gfa-actors-7382">Sandmann</persName> gearbeitet hatte, sezte ich meinen Stab weiter, und, fast immer bei schlechtem Wetter und häufig ganz durchnässt, durch <placeName ref="gfa-places-1480" type="itinerar" when="1792" n="3">Hessen</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1481" type="itinerar" when="1792" n="4">Thüringen</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-748">Sachsen</placeName> zu, um, wie ich hoffte, in <placeName ref="gfa-places-87" type="itinerar" when="1792" n="6">Leipzig</placeName> eine <date from="1792-12" to="1793-03">Winterwerkstatt</date> zu bekommen, was mir aber nicht glükte. Meinen Weg von dort über <placeName ref="gfa-places-1482" type="itinerar" when="1792" n="7">Penig</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-514">Dresden</placeName> einschlagend, erhielt ich in <placeName ref="gfa-places-1106" type="itinerar" when="1792" n="9">Chemniz</placeName>, gegen Verhoffen, bei dortigem Oberältesten, Hrn. ♀schmied<note>Alchemistisches Symbol für Kupfer.</note> <persName ref="gfa-actors-7383">Müller</persName>, wie er sich zu unterzeichnen pflegte, Arbeit, da er keinen Gesellen, sondern nur einen Lehrjung hatte. — Er war ein redlicher, geschikter und wohlhabender Mann, ganz nach altem Schrot und Korn, und als wahrer sächsischer Patriot hasste er die <placeName ref="gfa-places-1566">Preussen</placeName> aufrichtig und von Herzensgrund, wegen dem vielen Bösen, welches sie seinem Vaterland <term ref="gfa-keywords-9762">während dem siebenjährigen Krieg</term> erwiesen hatten; und so oft als er das Bedürfniss fühlte, seiner Galle Luft zu machen, kam er auf dieses Thema zu sprechen. — Weil wir nach damaliger lobenswerther Gewohnheit auch im Winter
                  <pb n="XIV" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618110"/>
                     schon um fünf Uhr in der Werkstatt seyn mussten, so wurde hingegen auch Punkt Abends um sieben Uhr zu Nacht gespeist, und so las ich dann gewöhnlich noch nach dem Nachtessen meistens in <term ref="gfa-keywords-8422">Eulers Algebra</term>, und legte das Buch beim Schlafengehen auf das Fenstergesimse der Wohnstube. Nun trug es sich zu, dass die Kinder meines Meisters, aus zweiter Ehe, die <term ref="gfa-keywords-9763">Blattern</term> bekamen, und der Arzt gerufen wurde. — Als dieser kam und seine Rezepte geschrieben hatte, erblikte er zufälliger Weise das Buch, welches ich hatte liegen lassen, und schlug es auf. — Er frug darauf meinen Meister, wer in diesem Buch lese, da sagte er ihm, der Geselle. — Da frug er ihn weiter, ob derselbe auch verstehe, was er lese? worauf er sprach, das wisse er nicht. — </p>
                  <p>Nun hatte ich gerade einen sogenannten Kugelkessel, wie ihn die Bleicher und Färber gebrauchen auf der Strasse in Arbeit, weil er wegen seiner Grösse in der Werkstatt nicht gemacht werden konnte. — Um diese Zeit schrieb Herr Doktor <persName ref="gfa-actors-7385">Tenner</persName>, so hiess der Arzt, ein <term ref="gfa-keywords-8846"><term ref="gfa-keywords-8412"><term ref="gfa-keywords-8425">Buch über das Geschwindbleichen</term></term></term>, vermittelst (wie er es damals nannte), der <term ref="gfa-keywords-8405"><term ref="gfa-keywords-8495">dephlogistisirten Salzsäure</term></term>, und wollte demselbigen auch die nöthigen Zeichnungen von Kesseln etc. beifügen. Er frug desnahen den Hrn. Müller,  wie viel Kubikfuss Wasser der Kessel der auf der Strasse gemacht werde, halte? worauf er antwortete, das könne er ihm nicht,
                  <pb n="XV" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618111"/>
                     sondern nur soviel sagen, dass er ungefähr, so und soviel <term ref="gfa-keywords-8712">Dresdner Eimer</term> halten werde. — Auf dieses erwiederte der Herr Doktor, wenn Ihr Geselle das Buch versteht, so kann auch er meine Frage beantworten, und haben Sie die Güte ihm zu sagen er möchte mir am Sonntag Nachmittag die Berechnung bringen; und, sezte er hinzu, indem er die Uhr herauszog, ebenfalls ausrechnen, wenn der Stundenzeiger auf der Zahl 7, und der Minutenzeiger auf 12 steht, auf der wievielten Minute oder Sekunde des Ziferblattes der Minutenzeiger den Stundenzeiger einholen und ihn bedeken werde? — Am Nachtessen berichtete mir der Meister nun Alles, und sagte: «Hör an mein Sohn (so pflegte er mich zu tituliren, wenn er bei guter Laune war), mach nur alles recht ordentlich, dass du Ehre einlegst bei dem Hrn. Doktor.» — Denselbigen Abend löste ich die zwei, eigentlich nicht sehr schwierigen Problemata auf, schrieb sie den folgenden Abend ins Reine, und am Sonntag überbrachte ich selbige dem Hrn. Dr., zu dem ich in sein Studirzimmer gewiesen wurde, in welchem sich nebst einer nicht unbedeutenden <term ref="gfa-keywords-1883">Bibliothek</term>, verschiedene mathematische und physikalische Instrumente befanden. — Nachdem er die Rechnungen durchsehen und belobt, und wir uns noch über seine Instrumente unterhalten hatten, lud er mich ein, bei ihm für den Abend zu bleiben, und führte mich durch noch ein Zimmer in einen Saal, wo Herren und Frauen<pb n="XVI" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618112" break="no"/>zimmer von den angesehensten Familien in der <placeName ref="gfa-places-1106">Stadt</placeName> versammelt waren. — Er sagte ihnen, wer ich wäre, und wie es scheint in so vortheilhafler Weise für mich, dass ich eine allgemeine Einladung für alle Sonntage, so lange ich in Chemniz zu bleiben gedenke, erhielt, die ich mit Bescheidenheit benuzte. — </p>
                  </div>
               <div type="day" subtype="preface">
                  <head>Sachsen, Brandenburg und Hamburg, Frühling bis Oktober 1793</head>
                  <p>Im <date when="1793-03">kommenden Frühjahr</date> gieng ich zu <persName ref="gfa-actors-7383">meines Meisters</persName> Bruder nach <placeName ref="gfa-places-1108">Freyberg</placeName> im Erzgebirge, blieb einige Zeit bei demselbigen, besah die dortigen <term ref="gfa-keywords-9189">Hüttenwerke</term>, <term ref="gfa-keywords-2908">Schmelzöfen</term>, <term ref="gfa-keywords-9581">Treibheerde</term>, Künste, und das kleine <term ref="gfa-keywords-8790">Amalgamirwerk</term>, das grosse war abgebrannt, und machte einige Auszüge aus Handschriften vom dortigen Bergbaubetrieb, wozu mir Gelegenheit wurde. — In <placeName ref="gfa-places-514" type="itinerar" when="1793" n="11">Dresden</placeName> konnte ich keine Arbeit finden, blieb aber einem lieben Freund und Schulkameraden, <persName ref="gfa-actors-7386">Conrad Vogler</persName>, Schreinergesell, der äusserst geschikt in seiner Profession, später Schreib- und Zeichnungslehrer am <orgName ref="gfa-actors-7375">hiesigen Gymnasium</orgName>, und nachher Architect der Regierung wurde, zu lieb einige Wochen, um die Merkwürdigkeiten dieser Residenz zu sehen, und den benachbarten <placeName ref="gfa-places-1483" type="itinerar" when="1793" n="12">Königstein</placeName> zu besuchen, von wo ich dann über <placeName ref="gfa-places-1484" type="itinerar" when="1793" n="13">Grossenhayn</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1485" type="itinerar" when="1793" n="14">Treuenbrizen</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-664">Potsdam</placeName> meinen Weg einschlug. — Zwischen <placeName ref="gfa-places-1486" type="itinerar" when="1793" n="15">Beliz</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1485">Treuenbrizen</placeName> auf einem Fichtenstamm am Saum eines Gehölzes mein Mittagbrodt verzehrend, las ich an einem Pfahl die Aufschrift: «Königlicher Saugarten»; was mir, als Einem der weidmännischen Termino<pb n="XVII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618113" break="no"/>logie nicht kundigen, im Anfang viel Nachdenken verursachte. In <placeName ref="gfa-places-16" type="itinerar" when="1793" n="16">Potsdam</placeName> bekam ich Arbeit bei Meister <persName ref="gfa-actors-7436">Sasse</persName>. Ich hätte sehr gewünscht bei dem Kupferschmid <persName ref="gfa-actors-7387">Jury</persName> einen Plaz zu finden, weil gerade <date when="1793">dazumal</date> <term ref="gfa-keywords-8413">die vier berühmten Pferde von getriebenem Kupfer</term>, die später von dem <placeName ref="gfa-places-2149">Brandenburger Thor</placeName> in <placeName ref="gfa-places-16">Berlin</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> reisten, und als gerechte Wiedervergeltung für den Stolz des Siegers von dort wieder in ihre rechte Heimath zurükkehren mussten, gearbeitet wurde. Indessen gieng ich nach Feierabend, da ich die Gesellen gut kannte, fast alle Tage hin, um die Handgriffe, die bei solchen kolossalen Arbeiten angewendet werden müssen, kennen zu lernen. — </p>
               <p>Die Werkstätten von <placeName ref="gfa-places-16" type="itinerar" when="1793" n="17">Berlin</placeName> und <placeName ref="gfa-places-497" type="itinerar" when="1793" n="18">Hamburg</placeName> in denen ich arbeitete, boten nichts Vorzügliches dar, und im <date when="1793-10">Oktober des gleichen Jahrs</date> schiffte ich mich in <placeName ref="gfa-places-1487" type="itinerar" when="1793-10" n="19">Travemünde</placeName> für die Reise nach <placeName ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName> ein.</p>
                  </div>
               <div type="day" subtype="preface">
                  <head>Kopenhagen, Oktober 1793 bis April 1794</head>
                  <p>Dieselbe hatte ohne weitern Unfall statt, als dass wir wegen neblichtem Wetter vor den Kreidebergen der Insel <placeName ref="gfa-places-1488" type="itinerar" when="1793-10" n="20">Möen</placeName> vor Anker gehen mussten. In <placeName ref="gfa-places-427" type="itinerar" when="1793-10" n="21">dieser Königsstadt</placeName> kam ich mit meinem lieben Reisegefährten <persName ref="gfa-actors-7374">Wibert</persName>, von dem ich mich von <placeName ref="gfa-places-16">Berlin</placeName> aus nie mehr getrennt, zu meinem Grossoncle, Herrn <persName ref="gfa-actors-7388">Laurenz Spengler</persName>, <term ref="gfa-keywords-8976">Hofdrechsler</term> und <term ref="gfa-keywords-8415">Kunstkammerverwalter</term> (wie man ihn damals nannte), zu wohnen. Als gemeiner, und man dürfte wohl
                  <pb n="XVIII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618114"/>
                     hinzusezen, armer Drechslergesell, denn sein Vater arbeitete als Maurer hier im Taglohn, reiste er von hier weg, vervollkommte sich aber bei dem damals <term ref="gfa-keywords-8426">einen europäischen Ruf</term> geniessenden Kunstdrechsler <persName ref="gfa-actors-7390">Täuber</persName> in <placeName ref="gfa-places-1136">Regensburg</placeName>, und später in <placeName ref="gfa-places-6">Amsterdam</placeName> und <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> dergestalt, dass ihn, als er nach Coppenhagen kam, der damalige König <persName ref="gfa-actors-7391">Friedrich V.</persName> zum Hofdrechsler ernannte<note>Lorenz Spengler wurde im Jahr 1745, noch während der Herrschaft von <persName ref="gfa-actors-8270">Christian VI.</persName>, zum Hofdrechsler ernannt.</note>, ihm Wohnung im Schloss anwies, später wegen seiner vielseitigen Bildung zum Bibliothekar der Königin, und nach diesem zum Kunstkammerverwalter ernannte. In ganz andere Kreise von Personen nun eingeführt, als mich früher mein Stand, der mir indessen dadurch nicht erleidete, und dessen ich mich, wenn auch später durch allerhand Lebensereignisse zu Höherem berufen, nie geschämt, versezt hatte, benuzte ich den Aufenthalt bei ihm so gut als möglich; lernte dänisch und englisch, erlernte die <term ref="gfa-keywords-8976">Drechslerkunst</term>, alles gemeinschaftlich mit meinem Freund Wibert, besuchte durch besondere Vergünstigung die Privatvorlesungen über <term ref="gfa-keywords-3048">Physik</term>, die der damalige Kammerherr, später Hofmarschall <persName ref="gfa-actors-7392">von Hauch</persName>, einem Auditorium von Herren und Damen vom Hof, unterstüzt durch eine ausgesuchte Sammlung von Instrumenten aller Art, ertheilte, und verweilte oft mit meinem Grossoncle in <term ref="gfa-keywords-9065"><term ref="gfa-keywords-8924"><term ref="gfa-keywords-8416">seiner kostbaren Conchylien-, Mineralien- und Gemäldesammlung</term></term></term>, deren Werth auf 12,000 <term ref="gfa-keywords-8417">Dukaten</term> geschäzt wurde. —</p>
                  <p><pb n="XIX" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618115"/> Von einem, wie ich bereits erwähnt, armen Drechslergesellen wurde er nach und nach durch seine grossen Talente und seinen unermüdeten Fleiss, und namentlich anerkannt als einer der grössten <term ref="gfa-keywords-8924">Conchyliologen</term> seiner Zeit, Mitglied vieler gelehrten Gesellschaften in <placeName ref="gfa-places-42">Europa</placeName>. Er genoss die Gunst aller Könige unter denen er gelebt, und, obschon von <persName ref="gfa-actors-7393">Struensee</persName> vorgezogen und beehrt, und, weil am Hof und im Vertrauen von den ausgezeichnetsten Männern, genau mit allen Fäden der Intrigue gegen diesen Günstling des Glüks und der <persName ref="gfa-actors-7398">Königin</persName> bekannt, war er einer von den Wenigen, auf die die Folgen dieses blutigen Dramas keine Wirkung hatten, und er alle seine Stellen, und die Achtung und das Wohlwollen, Hoher und Niederer bis zu seinem <date when="1807-12-20">Tode</date>, der im 87sten Lebensjahre erfolgte, behielt. — Ein hohes Alter! aber doch nicht hoch genug, um noch die Freude zu erleben, dass sein würdiger Sohn <persName ref="gfa-actors-7394">Conrad Spengler</persName>, der ihm in seinem Amt als Direktor des Königl. Museums folgte, als besondere Auszeichnung zum Ritter des <term ref="gfa-keywords-8404">Dannebrog-Ordens</term> <date when="1829">erhoben wurde</date>. —</p>
                  </div>
               <div type="day" subtype="preface">
                  <head>Schweden und London, April und Mai 1794</head>
                  <p>Schon während meines Aufenthalts in <placeName ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName> machte ich einen kleinen Ausflug nach <placeName ref="gfa-places-133">Schweden</placeName>; die zweite Reise aber, die die Veranlassung zu diesen Blättern gab, unmittelbar vor <date notBefore="1794-05-19" notAfter="1794-06-01">meiner Seereise</date><note>Aufgrund der Erwähnung der Seeschlacht vom 13. Prairial und einem Eintrag in Fischers Erinnerungsalbum kann abgeleitet werden, dass sich diese Seereise zwischen dem 19. und dem 23. Mai 1794 ereignet haben muss.</note> von <placeName ref="gfa-places-1264" type="itinerar" n="93">Helsingör</placeName>, durch das <placeName ref="gfa-places-1489" type="itinerar" n="94">Kattegat</placeName> und den gefährlichen <placeName ref="gfa-places-1490" type="itinerar" n="96">Tschager-Rak</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1769">Kullens-Fyr</placeName><note>Möglicherweise verwechselt Fischer hier Kullens Fyr mit <placeName ref="gfa-places-2162" type="itinerar" n="95">Skagen Fyr</placeName>, das zwischen Kattegat und Skagerrak liegt.</note> vorbei, hinauf bis <pb n="XX" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618116" xml:id="TB1_p_XX"/> zu den <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2161" n="97">zakigen Felsenküsten <placeName ref="gfa-places-109">Norwegens</placeName></placeName>, und dann südwestlich über die <placeName ref="gfa-places-1491" type="itinerar" n="98">Doggers-Bank</placeName>, wo nur wenige Wochen später der englische Admiral <persName ref="gfa-actors-7864">Howe</persName> am <term ref="gfa-keywords-8406"><date when="1794-06-01">1. Juny</date></term> die französische Flotte, die sich in die <placeName ref="gfa-places-2021">Nordsee</placeName><note>Die Seeschlacht fand vor der französischen Küste im <placeName ref="gfa-places-2156">Atlantik</placeName> und nicht wie Fischer schreibt in der Nordsee statt.</note> gewagt, man kann sagen, nicht nur schlug, sondern beinahe gänzlich vernichtete, nach <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName>, um im <placeName ref="gfa-places-1492" type="itinerar" n="99">Deal</placeName> zu landen, um in <placeName ref="gfa-places-89" type="itinerar" n="100">London</placeName> bei einem Mechaniker Mstr. <persName ref="gfa-actors-7395">Rhé</persName> in <placeName ref="gfa-places-1493" type="itinerar" n="101">Shoe Lane</placeName>, <placeName ref="gfa-places-2026">Fleet Street</placeName>, zu arbeiten, bis mich <persName ref="gfa-actors-7376">mein Vater</persName>, schon bereits <date notBefore="1795-05-04" notAfter="1796-05-03">74 Jahre alt</date>, zu sich <persName ref="gfa-actors-1237"><persName ref="gfa-actors-7389"><placeName type="itinerar" ref="gfa-places-131" when="1795" n="102">nach Hause</placeName></persName></persName> berief.</p>
                  <p>Mit Recht kann man sich an Styl und Schreibart dieses Fragmentes aus meinem Tagebuch stossen, aber es floss nicht aus der Feder eines Gelehrten, sondern eines jungen Handwerkers, und darum liess ich Alles so, wie ich es damals niederschrieb, um zu zeigen dass der Jugend eben noch vieles mangelt; und bei mir auch ein Gebrechen bleibt, welches ich, obschon im vorgerükten Alter, dennoch je länger je lebhafter fühle. —</p>
                  </div>
       <div type="day">
          <head>Kopenhagen–Helsingör, 7. April 1794</head>
          <p><pb n="21" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618117"/> Den <date when="1794-04-07" type="travelday">7. April 1794</date> reiste ich mit meinem Freund <persName ref="gfa-actors-7374">Wibert</persName> und Capitain <persName ref="gfa-actors-7397">Boysen</persName>, der von dem Hause <orgName ref="gfa-actors-7834">Fröhlich und Comp.</orgName> auf <placeName ref="gfa-places-1494">Christianshafen</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1495">Svinesund</placeName> abgeschikt wurde, um dort für dasselbige ein Schiff anzukaufen, von <placeName ref="gfa-places-427" type="itinerar" when="1794-04-07" n="23">Coppenhagen</placeName> über <placeName ref="gfa-places-1496" type="itinerar" when="1794-04-07" n="24">Hirschholm</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1264" type="itinerar" when="1794-04" n="25">Helsingör</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1497" type="itinerar" when="1794-04" n="26">Helsingburg</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1502" type="itinerar" when="1794-04-08" n="27">Landskrona</placeName>, <placeName ref="gfa-places-519" type="itinerar" when="1794-04-11" n="28">Jonköping</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1512" type="itinerar" when="1794-04-13" n="33">Lynköping</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1513" type="itinerar" when="1794-04-13" n="34">Norrköping</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1515" type="itinerar" when="1794-04-13" n="35">Nyköping</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1569" type="itinerar" when="1794-04" n="37">Fitya</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1570" type="itinerar" when="1794-04" n="36">Södertelja</placeName><note>Von Nyköping nach Stockholm passiert man zuerst Södertälje und danach Fittja.</note> nach <placeName ref="gfa-places-142" type="itinerar" when="1794-04-14" n="40">Stokholm</placeName> ab. </p>
          <p>Von <placeName ref="gfa-places-427" type="itinerar" when="1794-04-07" n="23">Coppenhagen</placeName> bis nach <placeName ref="gfa-places-1496" type="itinerar" when="1794-04-07" n="24">Hirschholm</placeName> geht der sogenannte <placeName ref="gfa-places-1499">Königsweg</placeName>, als wie nach allen Lustschlössern in <placeName ref="gfa-places-1498">Seeland</placeName>, und die vorzügliche Güte desselben gibt ihm auch ein ausschliessendes Recht zu diesem Namen, obschon alle Landstrassen auf diesem Eiland einen ziemlich hohen Grad von Vollkommenheit besizen. <placeName ref="gfa-places-1496" type="itinerar" when="1794-04-07" n="24">Hirschholm</placeName> ist ein Königl. Lustschloss, ohngefähr auf der Hälfte Weges zwischen Coppenhagen und Helsingör, das aber schon seit <persName ref="gfa-actors-7391">Friedrich V.</persName> Zeit nicht mehr bewohnt worden, und daher auch wegen Mangel an Reparation schon hie und da verfallen ist. Es ist ziemlich gross; die Bauart davon ist ganz hübsch und nach dem neuern Geschmak, aber die Lage ist gar nicht gut gewählt, indem sie sehr nidrig, ohne Aussicht, und in einer sumpfigen und morastigen Gegend ist. Das Schloss selbst ist auch vermittelst eines gegrabenen Canals
             <pb n="22" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618118"/>
             mit Wasser umgeben, und bei aufgezogenen Zugbrüken kann die Communication mit den disseitigen Ufern ganz abgeschnitten werden. </p>
          <p>Der Garten, der sich bei diesem Schlosse befindet, ist noch der anmuthigste Theil von der ganzen Gegend, und die mit den schönsten Bäumen gezierten Alleen gewähren im Sommer den Spazierenden die angenehmste Kühle und Schatten; wo dann noch überdies der Gesang der Vögel, die sich in dieser Gegend vorzüglich gerne aufhalten, diesen Ort recht reizend machen. </p>
          <p>Die Strasse von <placeName ref="gfa-places-1496">Hirschholm</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1264">Helsingör</placeName> ist eben so gut als die von <placeName ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName> nach Hirschholm, und man bezahlt das Weggeld, das bei einer jeden zurükgelegten Meile abgefordert wird, gerne, indem man doch Wagen und Pferde nicht so ruinirt als auf ungemachten Wegen.</p>
       </div>
         <div type="day">
            <head>Helsingör und Öresund</head>
            <p><placeName ref="gfa-places-1264" type="itinerar" when="1794-04" n="25">Helsingör</placeName> liegt an der nordöstlichen Spize von <placeName ref="gfa-places-1498">Seeland</placeName>, und ist daselbst in dem ganzen <placeName ref="gfa-places-1573">Sunde</placeName> die kleinste Distanz zwischen dieser Insel und der Küste von <placeName ref="gfa-places-133">Schweden</placeName>. Diese Stadt, die ungefähr 5,000 Einwohner enthält, ist sehr klein, aber doch ziemlich hübsch gebaut, und ihre Lage ganz vortrefflich. Wenn man auf der sogenannten Brüke (paa Broen), das ist dem Orte wo die kleinen Schiffe und Böte anlegen und die Waaren aus- und eingeladen werden, steht, so hat man eine Aussicht, die vielleicht in der Welt wenige ihres gleichen hat, und nur von der auf <placeName ref="gfa-places-1501">Marienlyst</placeName> und dem alten Thurme <placeName ref="gfa-places-1504">Gernä</placeName> in Schweden, wovon ich nachher weiter unten Mehreres reden werde, übertroffen wird.</p>
            <p><pb n="23" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618119"/> Man sieht hier eine grosse Menge Schiffe von allen Arten und allen seehandelnden Nationen in dieser Meerenge liegen, weil sie genöthiget sind so lange vor Anker zu gehen, bis sie clarirt und dem <persName ref="gfa-actors-7399">König von Dänemark</persName> den <term ref="gfa-keywords-9764">Sundzoll</term> bezahlt haben. Ihre Menge ist öfters so gross, dass der Sund scheint mit einem Walde von Mastbäumen bedekt zu seyn. Hr. <persName ref="gfa-actors-7437">Houden</persName>, ein Kaufmann, der die englischen nach der <placeName ref="gfa-places-2040">Ostsee</placeName> gehenden Schiffe clarirt, versicherte mich, das in dem <term ref="gfa-keywords-9765">amerikanischen Kriege</term> einmal auf einen Tag über 600 Schiffe nach Helsingör gekommen seyen. Der <term ref="gfa-keywords-522">Zoll</term> von allen durchgehenden Schiffen beläuft sich jährlich auf 3½ Millionen dänische <term ref="gfa-keywords-8409">Thaler</term>, welches der König allein bezieht. Auf der äussersten Landspize von Helsingör befindet sich das <placeName ref="gfa-places-1500">Schloss und Fort Cronburg</placeName>. Das Schloss selbst ist in einem sehr schönen gothischen Geschmak aufgeführt und seine 4 Thürme sowohl als das Hauptgebäude sind von gehauenen Steinen. Es wird nun von niemand bewohnt als einem Verwalter; aber ehemals konnte es zu einem stattlichen Aufenthalt für Könige dienen. <persName ref="gfa-actors-7398">Königin Mathilde</persName>, Mutter des jezigen <persName ref="gfa-actors-8296">Kronprinzen</persName> und Gemahlin <persName ref="gfa-actors-7399">Christian VII.</persName>, wurde nach der Verhaftnehmung von <persName ref="gfa-actors-7393">Struensee</persName> bis nach geendigtem Process hieher in Verwahrung gebracht, wo dann ein englisches Schiff sie wieder in <placeName ref="gfa-places-41">ihr Vaterland</placeName> zurük holte. Dieses Schloss ist ringsherum, besonders aber gegen der Seeseite, mit starken Vestungswerken, die alle wohl mit <term ref="gfa-keywords-8717">Kanonen</term> gespikt sind, umgeben, welche dazu die<pb n="24" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618120" break="no"/>nen, sowohl um es zu vertheidigen, als auch im Fall der Noth die Durchfahrt durch den Sund zu sperren und die Schiffe anzuhalten, den Zoll zu bezahlen. Aussen vor Helsingör ist ein schönes neugebautes Lustschloss, <placeName ref="gfa-places-1501">Marienlyst</placeName> genannt. Dieses Gebäude steht an dem Abhange eines Hügels, so dass man von der hintern Seite über eine kleine Brüke nach dem zweiten Stokwerke kommen kann. Unterhalb ist ein sehr schöner Garten, mit Bäumen besezten Alleen, Blumenbeten und nett gearbeiteten Figuren von <term ref="gfa-keywords-9714">Sandstein</term> geziert. Rechter Hand ist eine kleine Abtheilung für ausländische Bäume und Gewächse, wie auch ein <term ref="gfa-keywords-9580">Treibehaus</term>. Linker Hand kömmt man, sobald man aus dem Gartenthor heraus ist, einen Schlangenweg hinauf auf die Spize eines Hügels, von welchem man die schönste Aussicht hat.</p>
          <p>Geht man auf diesem kleinen Bergrüken noch weiter fort, so gelangt man zu einem etwas erhobenen Plaze, auf welchem ein runder Thurm steht, an dessen westlicher Seite ein dünnerer aber gleich hoher neben angebaut ist, durch welchen die Treppe hinauf geht. Der Thurm hat kein Dach, sondern eine Zinne nach der alten Art, mit einer mit Schiessscharten versehenen Brustmauer herum. Dieser Thurm ist noch ganz neu und wäre er noch ein halbmal höher, so würde er sich ganz vortrefflich ausnehmen. Er ist theils da, um dem Plaz ein romantisches Ansehen zu geben, theils auch um auf seiner Zinne eine noch ausgebreitetere Aussicht zu
             <pb n="25" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618121"/>
             geniessen. Gleich in der Nähe ist an der Seite eines Hügels eine kleine mit Baumrinde überzogene Eremitenhütte, neben welcher ein kleiner Bach in seinem abschüssigen Bette herunterstürzt, und über die im Wege liegenden Klippen niedliche Cascaden formirt. Diese Stelle wird die Eremitage benennt, und dieser Name passt zur Sache auch ganz gut, besonders wenn der darum stehende Busch von Tannen und Fichten einmal zu einer besseren Grösse angewachsen ist. Die ganze Gegend, mit Inbegriff des Thurms und der kleinen, sich um die mit Tannen und Buschwerk bedekten Hügel herumschlängelnden Spazierwege, wird unter dem Namen eines englischen Gartens einbefasst.</p>
          <p>Von dem Gebäude von Marienlyst ist noch hinzuzusezen, dass solches im antiken Geschmak aufgeführt und mit einem mit <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> bedekten platten Dache, mit einem Geländer umgeben versehen ist. Oben auf dem Hügel, an welchem dieses Gebäude steht, ist ein Pavillon mit einer Ruhebank, und das ist eigentlich der wahre Plaz, auf welchem man den schönsten und ausgebreitetsten Prospect geniesst. Unten vor sich sieht man <placeName ref="gfa-places-1264">Helsingör</placeName> und gerade über <placeName ref="gfa-places-1497">Helsingburg</placeName> mit seinem alten Thurme liegen. Zwischen diesen beiden Städten erblikt man nun die vielen Schiffe, die theils ankommen, theils abgehen und theils auch vor Anker liegen. Linker Hand hinauf sieht man weit in das <placeName ref="gfa-places-1489">Cattegat</placeName>, dessen Wellen den Horizont begränzen, und rechts erblikt man die mit Dörfern und Landhäusern
             <pb n="26" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618122"/>
             gezierten Ufer von Seeland bis unter das Lustschloss <placeName ref="gfa-places-1571">Sophienberg</placeName>, und gerade diesem über die schwedische Stadt und ehemals Festung <placeName ref="gfa-places-1502">Landskrona</placeName>. Zwischen diesen beiden Pläzen liegt die kleine aber sehr anmuthige Insel <placeName ref="gfa-places-1503">Hveen</placeName>, die durch das von <persName ref="gfa-actors-7400">Tycho Brahe</persName> darauf erbaute <term ref="gfa-keywords-9342"><placeName ref="gfa-places-1572">Observatorium</placeName></term>, dessen <term ref="gfa-keywords-9409">Rudera</term> noch zu sehen sind, ziemlich bekannt worden ist. Es sind keine Dörfer, aber drei Edelhöfe (Herren Gaards) darauf, und die Insel steht unter schwedischer Botmässigkeit.</p>
            <p>Die Breite des <placeName ref="gfa-places-1573">Sundes</placeName> zwischen Helsingör und Helsingburg ist mir nicht genau bekannt, aber man kann sie sicher auf 15,000 <term ref="gfa-keywords-8408">geometrische Schritt</term> annehmen. Ich fand diese Breite auf folgende Art: als wir vom Land abstiessen, bemerkte ich die Zeit genau, und gab ferner Acht wie viel Ruderzüge die Bootsleute in jeder Minute machten und wie weit das Schiff bei jedem Ruderzug fortrüke; ich fand dass man für jeden Ruderzug 10 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> annehmen könne, und also, weil eine Minute wie die andere 30 Ruderzüge gemacht wurden, das Schiff jede Minute einen Weg von 300 Fuss zurüklege; nun waren wir accurat 50 Minuten unterwegs, wird nun also die Zeit mit der Geschwindigkeit, oder 50 mit 300 multiplicirt, so erhält man die Grösse des Raums oder 30,000 Fuss, welches 6000 Fuss über eine halbe <term ref="gfa-keywords-8407">deutsche Meile</term> ist. </p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>Helsingborg und der schwedische Nationalcharakter</head>
          <p><placeName ref="gfa-places-1497" type="itinerar" when="1794-04-07" n="26">Helsingburg</placeName> ist ein kleiner Ort, der nicht einmal den Namen einer Stadt verdient, und auch weder Thore noch Mauern besizt; die Bauart der Häuser ist sehr mittelmässig, ja sogar bei
             <pb n="27" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618123"/>
             den meisten schlecht. Ich nahm hier zuerst einen Gebrauch wahr, der durch ganz <placeName ref="gfa-places-133">Schweden</placeName> herrscht, wovon man aber weder in <placeName ref="gfa-places-35">Deutschland</placeName> noch <placeName ref="gfa-places-32">Dänemark</placeName> etwas weiss, nämlich den Hausflur und die Fussböden der Zimmer mit den zartesten Spizen von den Tannästen (Grannen) zu bestreuen, die einen sehr angenehmen Geruch geben und das Beschmuzen durch die Schuhe verhindern.</p>
         <p>Man sagt mit Recht, dass Flüsse und Meere die wahren Gränzen zwischen Nationen sind.</p>
         <p>Der Unterschied zwischen den <placeName ref="gfa-places-133">Schweden</placeName> und <placeName ref="gfa-places-32">Dänen</placeName> ist erstaunend auffallend, obschon nur eine <placeName ref="gfa-places-1573">schmale Meerenge</placeName> sie von einander trennt.</p>
            <p>Ich bin zu wenig mit dem National-Charakter und den physischen und moralischen Verhältnissen dieser beiden Völker bekannt, um die Abweichungen in Sitten, Gewohnheiten und Denkungsart genau detailliren zu können; was ich hier bemerke, ist bloss das, was so auffallend ist, dass einem solches schwerlich entschlüpfen kann, wenn man anders nicht wie ein Coffer<note>Kaffer: dummer Kerl, Landtrottel; aus dem Rotwelschen stammend.</note> durch ein Land reist.</p>
         <p>Das erste, was man bemerkt, ist die schöne Bildung, Gestalt und Wuchs, welches man so durchgehends findet, dass es scheint ein Erb-Eigenthum der schwedischen Nation zu seyn. Ferner das Angenehme im Umgang und das Höfliche und Freundschaftliche im Betragen gegen Fremde. Dieses was hier gesagt ist, gilt nicht allein bloss von den Vornehmen, sondern von der ganzen
            <pb n="28" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618124"/>
            Nation, und man wird weder auf der Strasse, noch in den Dörfern an Landleuten vorbeireisen, ohne dass sie den Hut abnehmen und den Fremden begrüssen. Sie sind auch in ihrem ganzen Thun und Lassen so frei und degagirt, und doch anständig, dass sie nicht nur die Dänen weit übertreffen, sondern auch den Deutschen noch können zum Muster dienen. Was die Speisen und Getränke anbetrifft, so sind dieselben ganz gut und bestehen meistens aus Landesprodukten, <term ref="gfa-keywords-9618">Wein</term> ausgenommen. Ihr <term ref="gfa-keywords-8829">Bier</term> ist vortrefflich und der <term ref="gfa-keywords-8860">Branntwein</term> stark. Dieses leztere Getränk, welches in wärmeren Ländern, wenigstens von den Vornehmeren, ganz ungenossen bleibt, ist hier das Lieblingsgetränk der Nation, und auch an der vornehmsten Tafel wird erst ein Glas Branntwein getrunken, ob man sich zum Speisen niedersezt. Ihr Brod besteht hauptsächlich in dreierlei Sorten, als <emph rend="italic">swart Bró</emph>, <emph rend="italic">kaka Bró</emph>, und <emph rend="italic">sód</emph> oder <emph rend="italic">Vek Bró</emph>. Das erstere findet man nur auf dem Lande und ist erstaunend schwarz und grob, es ist kaum einen <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> dik und rund, in der Grösse eines Tellers. In der Mitte ist ein Loch, um eine Stange durchzusteken, die dann, wenn sie ganz vollgereihet ist, in der Stube aufgehängt wird. Es ist so hart als Zwiebak und wird meistens mit dem Hammer in Stüke geschlagen, ob man es geniesst. Das zweite findet man nur in Städten und etwa in einem <term ref="gfa-keywords-9234">Wirthshause</term> (<emph rend="italic">Gästgifwargaard</emph>) in den Provinzen. Es ist sehr weiss, rund und kein viertel Zoll dik. Man speisst es meistens mit aufge<pb n="29" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618125" break="no"/>schmierter Butter und es ist so hart wie Stein und nur wegen seiner Dünne ist es leicht zu zermalmen. Die dritte Gattung hat die Form eines gemeinen Laibes von 1½ <term ref="gfa-keywords-8511">Pfunden</term> und ist im Anschnitt gelb. Man hat es nur in Städten und es wird immer frisch gespeist. Von dem Anis und Fenchel, der darunter gemischt ist, hat es einen nicht unangenehmen süsslichen Geschmak, woher es auch den Namen Süssbrod hat.</p>
          <p>Man sagt, die Schweden wären falsch: ich habe zu wenig Umgang mit ihnen gehabt, um darüber zu urtheilen, oder aus Erfahrung sprechen zu können. Es ist zwar wahr, in Schweden sind beständig Factionen und daher Zwiespalt unter der Nation, woraus Mistrauen entsteht, und dieses ist alsdann, wo solches einmal vorhanden ist, eine Quelle, woraus alle die Leidenschaften entspringen, welche Menschen trennen und Aufrichtigkeit vergiften.</p>
          <p>So wie ihr Umgang angenehm ist, so ist es auch ihre Sprache. Sie ist sehr wohlklingend, die Wörter werden gut accentuirt und man hört nicht so viel schnarren, wie in Dänemark. Fremde, die sich, ob sie das Land bereisen, schon einige Sprachkenntniss erworben haben, oder wenigstens dänisch sprechen, sind bei ihnen sehr angesehen.</p>
          <p>Es sprechen viele Schweden in der Residenz und an der Seeküste englisch und französisch, weniger aber deutsch, das sie beinahe so übel wie die Franzosen ausprechen.</p>
          <p>Um wieder auf <placeName ref="gfa-places-1497">Helsingburg</placeName> zu kommen, so ist weiter nichts, das einige Aufmerksamkeit
             <pb n="30" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618126"/>
             erregen kann, als der oberhalb der Stadt auf dem Berge stehende Thurm, den sie auf schwedisch <placeName ref="gfa-places-1504">Gernä</placeName> nennen. Dieser Thurm ist schon sehr alt und diente ehemals für eine Festung. Er ist vierekicht und an der einen Eke lauft noch ein gleich hoher, aber viel dünnerer achtekichter Thurm hinauf, in welchem eine steinerne Schnekentreppe angelegt ist. Er ist 40 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> breit, aber nur ungefähr 250 Fuss<note>Der Turm hat tatsächlich eine Höhe von 35 Metern bzw. 115 Fuss. Entweder hat Fischer die Höhe überschätzt oder es liegt ein Druckfehler vor, was auch das «nur» erklären würde.</note> hoch. Die Aussicht die man darauf hat, ist noch ungleich extendirter, als die auf <placeName ref="gfa-places-1501">Marienlyst</placeName>, und man sieht <placeName ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName>, das doch 7 <term ref="gfa-keywords-8407">deutsche Meilen</term> davon ist, von blossem Auge ganz schön liegen. Ehemals war um diesen Thurm herum eine Stadt, auch Helsingburg benannt, aber jezt ist nichts mehr davon zu sehen, als einige Gräben und die Trümmer von Mauern.</p>
       </div>
        <div type="day">
           <head>Helsingborg–Landskrona, 8. April 1794</head>
           <p>Den <date when="1794-04-08" type="travelday">8. April</date> reisten wir noch von <placeName ref="gfa-places-1497">Helsingburg</placeName> weg nach <placeName ref="gfa-places-1502" type="itinerar" when="1794-04-08" n="27">Landskrona</placeName>, welches nur zwei <term ref="gfa-keywords-8407">Meilen</term> davon abliegt. Diese Stadt liegt auch dicht an der See und war ehemals befestiget, jezt aber ist alles verfallen. Das <placeName ref="gfa-places-1574">Castell</placeName>, welches dabei liegt und die Stadt beschüzt und commandirt, scheint etwas besser im Stande gehalten zu seyn. Obschon diese Stadt, gleichwie Helsingburg, in einer der fruchtbarsten Provinzen Schwedens, nämlich in <placeName ref="gfa-places-1505">Schonen</placeName> liegt und zum Handel die vortrefflichste Situation hat, so ist sie doch auch von sehr schlechtem Ansehen, und bringt Einem keinen guten Begriff von dem Wohlstande des Landes bei.</p>
        </div>
         <div type="day">
            <head>Landskrona–Jönköping, 9.–11. April 1794</head>
            <p>Den <date when="1794-04-09T04:00:00+02:00" type="travelday">9. April früh Morgens um 4 Uhr</date> ver<pb n="31" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618127" break="no"/>liessen wir <placeName ref="gfa-places-1502">diesen Ort</placeName> wieder, um nach <placeName ref="gfa-places-519" type="itinerar" when="1794-04-11" n="28">Jonköping</placeName> unsere Reise fortzusezen. Diese Stadt liegt 39 <term ref="gfa-keywords-8407">deutsche Meilen</term> von Landskrona, in der Provinz <placeName ref="gfa-places-1506">Smaaland</placeName>. Man trifft den ganzen Weg zwischen diesen beiden Oertern nicht einmal einen Fleken, geschweige denn eine Stadt an. Die Oerter der <term ref="gfa-keywords-9377">Poststationen</term> (<emph rend="italic">Skiutsplasserne</emph>) sind meistentheils Höfe oder eine kleine Sammlung hölzerner Hütten, die kaum den Namen eines Dorfes verdienen. Es ist zum Verwundern, wie wenig das Land bebaut ist und wie grosse Streken von dem schönsten Erdreich öde liegen. Wälder nehmen den grössten Theil des Landes ein, und wir sind einen Tag und eine Nacht in <placeName ref="gfa-places-1505">Schonen</placeName> und Smaaland gereist, ohne nur einmal recht in das Freie zu kommen. Jeder Bauer baut nicht viel mehr als er auch zu seiner Lebensunterhaltung gebraucht, und diese Unthätigkeit kann unterschiedliche Ursachen zum Grunde haben. Als z. E.: die grosse Entfernung von den Städten, der Mangel des Geldes und die Wenigkeit der Bedürfnisse. Ferner ist auch das ein grosses Hinderniss der Cultur des Landes, dass die meisten Bauern zu sogenannten Herren Gaards gehören, wo sie dann fast beständig fröhnen oder was sie nennen <emph rend="italic">Hofferi</emph>, thun müssen, so dass ihnen sehr wenig Zeit übrig bleibt, ihre eigenen Felder zu bestellen. Man sieht auch nirgends keine Obstbäume, obschon ich nicht glaube, dass die nördliche Lage des Landes möchte verhindern, dass die Früchte reif werden könnten. Aussen in Schonen sind
               <pb n="32" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618128"/>
               die Häuser meistens von <term ref="gfa-keywords-9406">Riegelwerk</term> und Leimwänden; kommt man aber tiefer in’s Land, so bestehen alle Häuser, Scheunen, Ställe etc. aus übereinandergelegten Balken, wo die Zwischenräume mit Moos verstopft werden. Die Dächer sind gleichfalls von Holz und mit Erde bedekt. Die Camine sind aus Feldsteinen zusammengesezt, die durch Mörtel mit einander verbunden werden. Sie vertreten auch zugleich die Stelle des Kochherdes, und wenn des Abends das Feuer, welches die Winterszeit den ganzen Tag durch frisch unterhalten, ausgeht, so wird die Oeffnung des Rauchfanges mit einer <term ref="gfa-keywords-9778">hölzernen Klappe</term> geschlossen (wobei sie eine Anstalt haben, die den hölzernen <term ref="gfa-keywords-9766">Brunnenschwenglen</term> in <placeName ref="gfa-places-35">Deutschland</placeName> sehr gleich sieht), um der sonst mit Gewalt hereindringenden Kälte den Weg zu versperren. Die Fenster in ihren Häusern sind sehr rar und sie haben nur zwei oder höchstens drei in dem ganzen Gebäude, und meistens an der südlichen und westlichen Seite desselben. Es ist zum Verwundern, was für eine Menge <term ref="gfa-keywords-3456">Webstühle</term> man überall antrifft; ja ich kann mich nicht erinnern ein Haus auf dem Lande ohne dieses so nüzliche Geräth angetroffen zu haben, und es gereicht der <term ref="gfa-keywords-3246">Industrie</term> der Nation zur Ehre, dass eine jede Familie sich die meisten Mittel zur Befriedigung ihrer unentbehrlichsten Bedürfnisse selbst verschafft.</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>Jönköping und Umgebung, 11./12. April 1794</head>
            <p>Den <date when="1794-04-11" type="travelday">11.</date> langten wir in <placeName ref="gfa-places-519" type="itinerar" when="1794-04-11" n="28">Jönköping</placeName> an und blieben daselbst die Nacht über bis am <date when="1794-04-12" type="travelday">folgenden Morgen</date>. Es ist ein sehr kleines, aus lauter
              <pb n="33" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618129"/>
               hölzernen Häusern bestehendes Städtchen, das jedoch von Professionisten und Kaufleuten bewohnt wird; Thor und Mauern mangeln gänzlich und nur an der Landstrasse angelegte Barrieren geben ihm den Namen Stadt. Es liegt an dem südlichen Ende des <placeName ref="gfa-places-1507">Wettern-Sees</placeName>, in der Provinz <placeName ref="gfa-places-1506">Smaaland</placeName>, in einer sehr anmuthigen Gegend. Ohngefähr drei <term ref="gfa-keywords-8407">Meilen</term> oberhalb Jonköping zeigen sich auf einem hohen Felsen die <term ref="gfa-keywords-9409">Rudera</term> eines ehemals schönen Schlosses, <placeName ref="gfa-places-1508">Brahus</placeName> genannt, welches, da einmal unten in dem dabei liegenden Dorfe Feuer ausbrach, von den umherfliegenden Funken gleichfalls in Brand gesezt, und alles Brennbare ein Raub der Flammen wurde.</p>
            <p>Diesem Schlosse gerade über mitten im See liegt ein überaus anmuthiges Eiland, <placeName ref="gfa-places-1509">Wisingsiö</placeName> benannt, auf welchem sich einige Dörfer und Edelhöfe befinden. Die Gegend da herum ist äusserst reizend und muss im Sommer für einen Liebhaber der Einsamkeit ein Paradis seyn. Ich sage für einen Liebhaber der Einsamkeit, denn menschenleerer giebt es wohl in <placeName ref="gfa-places-42">Europa</placeName> wenige Gegenden von dieser Art, und von der Natur mit solchen Vorzügen begabt.</p>
            <p>Dieses habe ich noch nachzuholen, dass man zwischen Jonköping und Brahus ein kleines Städtchen passirt, welches aber so unbedeutend ist, dass man auch weiter nichts davon schreiben kann, als den Namen <placeName ref="gfa-places-1510" type="itinerar" when="1794-04-12" n="29">Gränna</placeName>. Von <placeName ref="gfa-places-1508" type="itinerar" when="1794-04-12" n="30">Brahus</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1512" type="itinerar" when="1794-04-13" n="33">Lynköping</placeName> verfolgt man den Weg noch ein wenig längs dem See, worauf er sich dann
               <pb n="34" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618130"/>
               rechter Hand abzieht. Etwas fiel mir besonders auf; die ganze Reise von Jonköping bis Lynköping auf dem grossen Wettern-See, dessen Länge über 15 und seine grösste Breite über 3 <term ref="gfa-keywords-8407">deutsche Meilen</term> beträgt, nicht ein einziges Schiff oder Boot weder am Gestade, noch auf dem See gesehen zu haben; dieses ist ein klarer Beweis, wie sehr <placeName ref="gfa-places-133">Schweden</placeName> nach Verhältniss der Grösse des Landes entvölkert ist.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Jönköping–Linköping, 12./13. April 1794</head>
            <p>Zwischen <placeName ref="gfa-places-519">Jonköping</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1512">Lynköping</placeName> sind einige Dörfer, die wegen der vielen Edelhöfe, die dort herum sind, ein ganz hübsches Ansehen haben. Die vornehmsten darunter heissen <placeName ref="gfa-places-1753" type="itinerar" when="1794-04-12" n="31" cert="0">Osta</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1733" type="itinerar" when="1794-04-12" n="32">Raby</placeName>, und liegen in der Provinz <placeName ref="gfa-places-1477">Ostgothland</placeName>. Das Land in dieser Provinz ist äusserst steinig und felsicht, aber doch besser cultivirt als das fruchtbare Erdreich in <placeName ref="gfa-places-1505">Schonen</placeName>. Sie haben hier eine besondere Gewohnheit, gedüngtes Erdreich zu erhalten, die aber auch nur in den waldichten Gegenden von Schweden und andern nördlichen Ländern, wo der Ueberfluss an Holz zu gross ist, angeht. Sie hauen nämlich aus einer Streke Waldes diejenigen Bäume, die zum Schiff- und Häuserbau dienlich sind, aus, die dünneren werden nebst den Stämmen der dikeren und dem Gesträuchwerk angestekt und so zu Asche verbrannt. Durch einen vorher gezogenen Damm von Erde wird dem Feuer Schranken gesezt, dass es sich nicht zu weit ausbreiten kann. Ist alles in Asche verwandelt, so wird das Erdreich durch einen besonderen Pflug ohne Räder, der in allen steinichten und
               <pb n="35" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618131"/>
               gebirgigen Gegenden von Norden gebräuchlich ist, umgebrochen und so darein gesäet. Weil nun die Asche sehr guter Dünger ist, und das ganze Feld mit vermengt, so erhalten sie auf diesen Stellen einige Jahre nacheinander sehr gute und beträchtliche Erndten.</p>
            <p>Kommt man aus Ostgothland in die Provinz <placeName ref="gfa-places-1511">Südermanland</placeName>, so wird man häufiger schöne und pittoresque Gegenden gewahr. Hohe Gebirge, Felsen und grosse Thäler, durch welche sich Seen, kleine Flüsse und Bäche hinschlängeln, machten mich bald glauben, in die <placeName ref="gfa-places-134">Schweiz</placeName> versezt zu seyn, wenn nicht der durchdringend kalte Nordostwind mich erinnert hätte, dass ich mich in einer etwas nördlicheren Gegend befände, und auch alle Bilder der Imagination sogleich bei ihrem Enstehen wieder verweht hätte. Nach <placeName ref="gfa-places-1512" type="itinerar" when="1794-04-13T02:00:00+02:00" n="33">Lynköping</placeName> kamen wir des Nachts, oder vielmehr <date when="1794-04-13T02:00:00+02:00">des Morgens um 2 Uhr</date>. Dieses Städtchen ist nicht gross, aber doch ziemlich artig gebaut, so viel man wenigstens bei dem hellen Mondenschein, der in den nördlichen Ländern die Nächte dem Tage beinahe gleich macht, entdeken konnte. Es hat so wenig Thor und Mauern, als andere schwedische Städte, sondern bloss Barrieren, die man aber doch niemals passirt, ohne vorher von den <term ref="gfa-keywords-9301">Mauthbedienten</term> wegen <term ref="gfa-keywords-8926">Contrebande</term> angefragt und allenfalls auch besucht zu werden.</p>
            </div>
            <div type="day">
               <head>Linköping–Stockholm, 13./14. April 1794</head>
               <p>Von <placeName ref="gfa-places-1512">diesem Orte</placeName> sind noch 6 <term ref="gfa-keywords-8407">deutsche Meilen</term> bis <placeName ref="gfa-places-1513" type="itinerar" when="1794-04-13" n="34">Norrköping</placeName>, einer Stadt von ziemlich grossem Umfange. Die Ursache davon ist der Handel, der hier getrieben wird. Es fliesst
               <pb n="36" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618132"/>
                  nemlich ein ziemlich starker Strom, Namens <placeName ref="gfa-places-1514">Mottala</placeName> durch diese Stadt, der ursprünglich aus dem <placeName ref="gfa-places-1507">Wettern-See</placeName> kommt und sich in die <placeName ref="gfa-places-2040">Ostsee</placeName> ergiesst; er hat auch genugsam Tiefe, dass <term ref="gfa-keywords-9747">Schiffe von drei Masten</term> können bis in die Stadt hinauf kommen. Alle schwedischen Produkte, die ausgeführt werden, hauptsächlich aber <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> und <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term>, werden aus <placeName ref="gfa-places-1506">Smaaland</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1477">Ostgothland</placeName> und anderen benachbarten Provinzen hieher gebracht, und sodann nach andern Ländern verschikt. Desgleichen werden auch diese Provinzen von dieser Stadt mit solchen Artikeln versehen, welche durch Schiffe dahin gebracht werden und in <placeName ref="gfa-places-133">Schweden</placeName> nicht zu Hause sind. Die Häuser sind ziemlich ansehnlich, aber doch beinahe alle aus übereinandergelegten Balken; die meisten Gebäude sind roth oder gelb gemalt, hingegen aber sieht man sehr selten eines, dessen Wände mit Mörtel bekleidet und geweisset sind.</p>
            <p>Von Norrköping  bis <placeName ref="gfa-places-1515" type="itinerar" when="1794-04-13" n="35">Nyköping</placeName> sind auch nur wieder 9 <term ref="gfa-keywords-8407">Meilen</term>, welches in <placeName ref="gfa-places-35">Deutschland</placeName> zwar schon weit, in Schweden aber sehr nahe ist. Man kann an der grösseren Anzahl Häuser und Dörfer im Lande schon merken, dass man sich einer Hauptstadt nähert. Eine andere Ursache der grösseren Volksmenge dieser Provinz mag auch durch ihre Nähe an der See seyn, wo es dann den Einwohnern leichter wird, die Produkte des Landes an die Fremden abzusezen. Das Städtchen Nyköping ist zwar nicht gross aber recht hübsch, und das Rathhaus, welches auch zugleich das Wirthshaus ist, würde die grösste
               <pb n="37" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618133"/>
               Stadt nicht verunzieren. Ob viel Handel oder Gewerbe in diesem Orte getrieben wird, kann ich nicht sagen, denn es war <date when="1794-04-13">Sonntag</date> und die Buden geschlossen. Allein ich vermuthe es aus dem Wohlstande, der hier zu herrschen scheint und der immer Beweis von <term ref="gfa-keywords-3246">Industrie</term> ist. Es fliesst auch ein ansehnlicher Strom bei diesem Städtchen vorbei, dessen Fluthen sich bald hernach in den weiten Schoos des baltischen Meeres ergiessen.</p>
               <p>Ist man ungefähr noch eine Stunde von <placeName ref="gfa-places-142">Stokholm</placeName>, so erblikt man die <placeName ref="gfa-places-1518">Catharinen-Kirche</placeName> auf dem <placeName ref="gfa-places-1516">Süder-</placeName> und das <term ref="gfa-keywords-9342"><placeName ref="gfa-places-1519">Observatorium</placeName></term> auf dem <placeName ref="gfa-places-1517">Norder-Malm</placeName>, weil diese Gebäude sehr hoch liegen; das übrige Theil der Stadt ist aber noch hinter den <term ref="gfa-keywords-8507">Granitbergen</term> verborgen.</p>
            <p>Stokholm hat weder ordentliche Thore noch Mauern oder sonst einiges reguläres Festungswerk. Ob man an die Barrieren kommt, passirt man eine <placeName ref="gfa-places-1577" type="itinerar_Stockholm" when="1794-04-14" n="38">Brüke</placeName>, die über einen Theil des <placeName ref="gfa-places-1520">Mäler-Sees</placeName> geht und von dem Wasser getragen wird, wo sie sich dann auch mit dem Steigen und Fallen desselben hebt und senkt. Die erste Strasse, in welche man von dieser Seite hereinkommt, heisst <placeName ref="gfa-places-1578" type="itinerar_Stockholm" when="1794-04-14" n="39">Hornkrok</placeName>. Sie ist sehr lang und ziemlich bergicht. Sie bringt einem gar keinen guten Begriff von der Schönheit Stokholms bei, indem sich solche elende Hütten darinnen befinden, als ich kaum in dem Lande irgendwo gesehen habe; kömmt man aber an das Ende der Strasse, welches auch zugleich der erhabenste Ort davon ist, so verändert sich die Vorstellung augenbliklich. Man sieht alsdann ganz Stokholm und
               <pb n="38" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618134"/>
               die darin liegenden schönen Gebäude und Kirchen, nebst dem <placeName ref="gfa-places-1521">Schlosse</placeName>, welches sich wie sein Bewohner durch Pracht und Grösse von den übrigen Häusern sehr unterscheidet.</p>
         </div>
            <div type="day">
               <head>Erste Eindrücke von Stockholm, 14. April 1794</head>
               <p>Es war den <date when="1794-04-14" type="travelday">14. April</date> als wir <placeName ref="gfa-places-142" type="itinerar" when="1794-04-14" n="40">in dieser nördlichen Königsstadt</placeName> anlangten, und da es sehr schönes Wetter war, profitirten wir gleich denselben Nachmittag davon, um uns ein wenig darin umzusehen. Das Erste was uns auffiel, waren die Säulen, die ein <term ref="gfa-keywords-9057">Frontispice</term> an der <placeName ref="gfa-places-1524" type="itinerar" when="1794-04-14" n="41">Münze</placeName> tragen, und nach derjenigen Ordnung sind, die man erst seit Kurzem in der neuentdekten Stadt <placeName ref="gfa-places-1522">Pestum</placeName> in <placeName ref="gfa-places-72">Italien</placeName> vorgefunden hat.<note n="*" type="original" place="bottom"><ref type="cross" target="../1794/26">Zeichnung davon auf dem lezten Blatt</ref>.</note> Sie haben kein Piedestal, die Basis ruht unmittelbar auf der Erde und ihre Capitäler kommen denen von der Toskanischen Ordnung zum nächsten bei. Geht man über <placeName ref="gfa-places-1734">die Brüke</placeName>, bei welcher die Münze steht, so sieht man unten zur linken Hand mitten im Strom ein kleines Lusthaus auf einem aus dem Wasser hervorragenden Felsen liegen, das sich sehr gut präsentirt und den Namen <placeName ref="gfa-places-1523">Strömborg</placeName> führt. Es war sonst von dem <placeName ref="gfa-places-1521" type="itinerar" when="1794-04-14" n="43">Schloss</placeName> nach dem <placeName ref="gfa-places-1517">Norder-Malm</placeName> keine directe Passage, sondern die Brüken giengen an beiden Seiten des Schlosses in unparallelen Richtungen über den Strom. Nun aber wird von dem mitllern Portal des Pallastes eine kostbare <placeName ref="gfa-places-1525">steinerne Brüke</placeName> auf den gegenüber liegenden <placeName ref="gfa-places-1579" type="itinerar" when="1794-04-14" n="45">Norges Torg</placeName> geführt, an deren Ende auf einem Piedestal von geschliffenem und polirtem <term ref="gfa-keywords-8507">Granit</term> die <term ref="gfa-keywords-8402">Bildsäule Gustavi I.</term><note>Die Statue zeigt nicht <persName ref="gfa-actors-7406">Gustav I.</persName>, sondern <persName ref="gfa-actors-8271">Gustav II. Adolf.</persName></note> zu Pferd in doppelter Lebensgrösse zu stehen
                  <pb n="39" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618135"/>
                  kommt. Diese Statue ist bereits schon gegossen und an Ort und Stelle, es ist aber ein Haus darüber gebaut, welches so lange stehen bleibt, bis die Brüke fertig ist. Gegen Bezahlung von einigen <term ref="gfa-keywords-8443">Schillingen</term> kann man doch diese Bildsäule, die eine der schönsten und grössten in <placeName ref="gfa-places-42">Europa</placeName> ist, genugsam betrachten. In des Hrn. Professors <persName ref="gfa-actors-7401">Sergel</persName>, königlichen Bildhauers, <placeName ref="gfa-places-2177">Werkstatt</placeName> wurde das Modell dazu gemacht und <persName ref="gfa-actors-7403">ein Franzose</persName>, dessen Name mir aber unbewusst ist, goss sie. Der Plaz, wo diese Bildsäule steht, ist allerdings gut gewählt, denn erstlich befindet sie sich an dem Ende einer schönen Brüke, dem Schlosse gerade gegenüber, und zweitens auf einem grossen Markte, der durch die zwei nach einem Modell gebauten Palais, wovon <placeName ref="gfa-places-1527" type="itinerar" when="1794-04-14" n="47">das eine</placeName> der <persName ref="gfa-actors-7438">Prinzessin</persName>, Schwester des <persName ref="gfa-actors-7404">leztverstorbenen Königs</persName>, und das andere <placeName ref="gfa-places-1526" type="itinerar" when="1794-04-14" n="48">das Opera-Haus</placeName> ist, sehr verschönert wird. In dem Palais der Prinzessin befinden sich vier Säulen von schwedischem <term ref="gfa-keywords-8507">Granit</term>, die wegen ihrer Dike und Höhe besonders merkwürdig sind. Der Diameter einer jeden ist 2½ und ihre Höhe 16 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> und aus einem einzigen Stein. Die Politur ist auch daran so vortrefflich, dass man sich darin spiegeln kann. Das Geländer auf der <placeName ref="gfa-places-1580">Ritterholms-Brüke</placeName> ist von gleicher Steinart, und auch so schön polirt.</p>
            </div>
               <div type="day">
                  <head>Gamla Stan</head>
                  <p><placeName ref="gfa-places-142">Stokholm</placeName> wird in fünf Theile abgetheilt, die zum Theil Inseln, zum Theil Halb-Inseln sind, und werden unter folgenden Namen begriffen: Als <placeName ref="gfa-places-1529">Stokholm</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1528">Königsholm</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1516">Südermalm</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1517">Nordermalm</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1530">Lagersland</placeName>. Auf dem eigent<pb n="40" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618136" break="no"/>lichen Stokholm, welches eine Insel ist, befindet sich das <placeName ref="gfa-places-1521">Schloss</placeName>, das <placeName ref="gfa-places-1531">Ritterhaus</placeName>, das <placeName ref="gfa-places-1532">Rathhaus</placeName>, die <placeName ref="gfa-places-1524">Münze</placeName> und derjenige Plaz oder Strasse, was man <placeName ref="gfa-places-1534">Schiffbrüke</placeName> nennt. Das Schloss liegt sehr hoch und wird überall gesehen. Es hat sehr viele Aehnlichkeit mit dem kürzlich abgebrannten <placeName ref="gfa-places-1533">Christiansburg</placeName> in <placeName ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName>, nur ist die <term ref="gfa-keywords-4069">Architectur</term> einfacher und edler, daher es sich auch besser ausnimmt. Es ist auffallend dass, da doch alles so schön daran ist, die Fenster so schlecht und viel elender, als in den meisten Bürgershäusern aussehen. An der östlichen Seite des Schlosses befindet sich die <placeName ref="gfa-places-1534" type="itinerar" n="49">Schiffbrüke</placeName>, ein Plaz oder Strasse, an welcher alle die Schiffe anlegen, die aus der <placeName ref="gfa-places-2040">Ostsee</placeName> kommen. Diese Gegend ist äusserst angenehm und die sich da herum befindenden Häuser werden von den ersten und reichsten Kaufleuten bewohnt. Das <placeName ref="gfa-places-1535" type="itinerar" n="50">Zollhaus</placeName> ist sehr schön und massiv und wurde unter <persName ref="gfa-actors-7404">Gustav III.</persName> aufgebaut. Die <placeName ref="gfa-places-1536" type="itinerar" n="51">Bank</placeName> ist auch kein uneben Gebäude und steht gleichfalls auf diesem Plaz. Die <placeName ref="gfa-places-1537" type="itinerar" n="52">Börse</placeName> befindet sich etwas höher oben in der Stadt und wurde auch <persName ref="gfa-actors-7404">von dem leztverstorbenen Könige</persName> gebaut. Sie ist von Innen und Aussen sehr prächtig und wo nicht eine von den grössten, doch gewiss von den schönsten in <placeName ref="gfa-places-42">Europa</placeName>. Von Aussen ziert sie ein <term ref="gfa-keywords-9057">Frontispice</term> mit Colonaden und von Innen die marmornen Büsten von unterschiedenen Kaufleuten und anderen grossen Männern. Das <placeName ref="gfa-places-1532" type="itinerar" n="54">Rathhaus</placeName> auf dem <placeName ref="gfa-places-1735" type="itinerar" n="53">Ritterhausmarkte</placeName> ist auch ganz schön, jedoch verliert es sich sehr gegen das danebenstehende <placeName ref="gfa-places-1531" type="itinerar" n="55">Ritterhaus</placeName>.
                  <pb n="41" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618137"/>
                     Dieses ist ein sehr grosses, wie auch prächtiges Gebäude, und es werden darin gemeiniglich die Versammlungen der Ritter und Reichsstände gehalten. Unten vor diesem Gebäude steht die <term ref="gfa-keywords-8401">Bildsäule</term> <persName ref="gfa-actors-7406">Gustav Wasa’s</persName>, etwas mehr als Lebensgrösse, in Metall gegossen, in altrömischer Tracht gekleidet, auf dem Haupte einen Lorbeerkranz und in der Rechten den Scepter. Auf dem Ritterhausmarkte versammeln sich alle Tage von 10 bis 2 Uhr eine Menge Bürger von allerlei Stand, um etwas Neues zu hören, etwa Geschäfte zu machen, und sich miteinander zu besprechen. Mit dem Ritterhausmarkte hängt durch <placeName ref="gfa-places-1580" type="itinerar" n="57">eine steinerne Brüke</placeName> der <placeName ref="gfa-places-1538" type="itinerar" n="58">Ritterholm</placeName> zusammen. Es befindet sich darauf die <placeName ref="gfa-places-1539" type="itinerar" n="59">Ritterholmskirche</placeName>, in welcher die königlichen Begräbnisse sind, des <term ref="gfa-keywords-8414">Reichsdrost</term> sein Haus<note>Da keine Amtsresidenz belegt ist, muss Fischer das Privatpalais des damals amtierenden Reichsdrosts <persName ref="gfa-actors-7405">Carl Axel Wachtmeister</persName> gemeint haben.</note> und die <term ref="gfa-keywords-8400">Modell-Kammer</term>. Der Reichsdrost ist der erste nach dem König und das Haupt des Ritterstandes. Er hat seine eigene Wache und Soldaten und stuhnd ehemals, ob der König die Souverainität an sich brachte, in grossem Ansehen. Die Modell-Kammer ist in dem <placeName ref="gfa-places-1540" type="itinerar" n="60">alten Königshaus (Gamla Kongshuset)</placeName> und der jezige Directeur darüber ein geschikter Mechanikus, Namens <persName ref="gfa-actors-7407">Norberg</persName>. Es ist schön, wenn sich in grossen Städten und Residenzen Gallerien, <term ref="gfa-keywords-9767">Kunst- und Naturalien-Cabinete</term> befinden, aber eine solche Modell-Kammer ist wegen dem wirklichen Nuzen, den sie stiftet, noch vorzuziehen.</p>
               </div>
         <div type="day">
            <head>Königliche Modellkammer</head>
               <p>Es ist kein Fach von Hanthirung oder Wissenschaft, in welcher sich angewandte Mechanik
                  <pb n="42" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618138"/>
                  befindet, das nicht Modelle von den dabei gebräuchlichen Maschinen vorhanden sind, und das Vorzüglichste ist, dass immer die neuesten und besten zum Muster genommen werden. Die Modelle sind in sechs Classen abgetheilt. Die erste enthält solche, die in die Landhaushaltung gehören, als Säe-, Dresch-, <term ref="gfa-keywords-9779">Sicht-Maschinen</term> und allerhand Arten von <term ref="gfa-keywords-9324">Mühlen</term>.</p>
               <p>Die zweite enthält Modelle von <term ref="gfa-keywords-9780">Bak-</term>, Brau-, Brenn- und <term ref="gfa-keywords-9781">Stuben</term><term ref="gfa-keywords-90">öfen</term> und dergleichen, und zweken vorzüglich auf die Holzsparkunst ab.</p>
               <p>Die dritte enthält <term ref="gfa-keywords-9782">Einrichtungen</term> bei <term ref="gfa-keywords-9143">Grubengebäuden</term> und Werken, welche durch Wasser getrieben werden, Darunter ist vorzüglich eine <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> zu bemerken, um das Wasser auszufördern. Verfertiget nach der englischen Art von Hrn. Asessor <persName ref="gfa-actors-7408">von Engström</persName>.</p>
            <p>Die vierte enthält Maschinen zu Fabriken und Handwerkern, als <term ref="gfa-keywords-9467">Spinn-</term>, Zwirn- und Bandmaschinen, besondere <term ref="gfa-keywords-3456">Strumpfweber-Stühle</term>, Ventilators, <term ref="gfa-keywords-9789">Kupferstichpressen</term> und <term ref="gfa-keywords-8628">Feilhauer-Maschinen</term>.</p>
            <p>Die fünfte enthält Modelle von <term ref="gfa-keywords-9783">Schleussen</term>, <term ref="gfa-keywords-9784">Brüken</term>, <term ref="gfa-keywords-9785">Dämmen</term> und andern Wassergebäuden, worunter auch <term ref="gfa-keywords-2607"><term ref="gfa-keywords-9788">Pumpwerke</term></term>, <term ref="gfa-keywords-9786">Moder-Maschinen</term>, <term ref="gfa-keywords-9787">Rammelböke und Hebzeuge</term>, um Pfähle auszuziehen, begriffen sind.</p>
            <p>Die sechste enthält Einrichtungen von unterschiedlichen Gebäuden und dazu gehörigen Bequemlichkeiten, als auch Modelle von Verbindung des Balkenwerks bei unterschiedlichen Kirchthürmen, und Constructionen von Reflec<pb n="43" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618139" break="no"/>tionspiegeln mit Uhrwerken auf <term ref="gfa-keywords-9271">Leuchtthürmen</term>. Ferner Experiment-Maschinen, als um die Kraft der <term ref="gfa-keywords-9478">Wasserräder</term> zu zeigen im Verhältniss der unterschiedlichen Arten des Falls.</p>
               <p>Die Geschwindigkeit des Falls der Körper zu sehen, im Verhältniss ihrer ungleichen Schwere im luftleeren Raum. Der Kugeln parabolische Linie im Bogenschuss zu zeigen.</p>
               <p>Ausser dieser Menge Modelle von allerlei Art befindet sich auch noch <placeName ref="gfa-places-1538"><placeName ref="gfa-places-142">daselbst</placeName></placeName> ein von dem Commerzien-Rath <persName ref="gfa-actors-7409">Polhem</persName> verfertigtes <term ref="gfa-keywords-8399">mechanisches Alphabet</term>, welches alle einfachen Bewegungen zeigt, 80 Stük an der Zahl.</p>
            <p>Um diese <term ref="gfa-keywords-8400">Sammlung</term> recht gemeinnüzig zu machen, gab der Directeur<note>Der Herausgeber des Katalogs von 1779 war Jonas Norberg (1711–1783), der ehemalige Direktor und Vater von <persName ref="gfa-actors-7407">Jonas Adolf Norberg</persName>.</note> einen <term ref="gfa-keywords-8428">Catalog</term> über alle die daselbst befindlichen Stüke, nebst einer kurzen Recension über jedes und ob es im Grossen schon gemacht oder thunlich wäre, heraus. Da dieses Verzeichniss sehr wohlfeil ist, so kann es der Arme wie der Reiche anschaffen. Verlangt nun jemand eine Beschreibung, Zeichnung oder Modell, so erhält er solches, von was für Art es auch immer sein mag, gegen billige Bezahlung.</p>
                  </div>
         <div type="day">
            <head>Die übrigen Stadteile von Stockholm</head>
            <p>Auf dem <placeName ref="gfa-places-1528" type="itinerar" n="62">Königsholm</placeName> befindet sich die <placeName ref="gfa-places-1541" type="itinerar" n="63">Glashütte</placeName> und <persName ref="gfa-actors-7410">Appelquists</persName> <placeName ref="gfa-places-2179">Fabrike</placeName>. Die <placeName ref="gfa-places-1581" type="itinerar" n="61">Brüke</placeName>, die dazu hinführt, ist wegen ihrer Länge und wenigen Passage des Abends ziemlich unsicher. Der <placeName ref="gfa-places-1516" type="itinerar" n="64">Süder-Malm</placeName> ist von grossem Umfange und darauf zeichnet sich die <placeName ref="gfa-places-1518" type="itinerar" n="65">Catharinen-Kirche</placeName> vorzüglich aus, sowohl wegen ihrer hohen Lage, als auch schönen Bauart.<note>In der Druckausgabe war dieser Abschnitt nicht durch Einrückung gekennzeichnet.</note></p>
               <p>Der Süder-Malm besteht so wie die ganze
                  <pb n="44" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618140"/>
                  Gegend um <placeName ref="gfa-places-142">Stokholm</placeName> aus lauter <term ref="gfa-keywords-8507">Granit</term>-Klippen, und sind gewiss wenige Städte, deren Häuser so gute Fundamente haben, als die der schwedischen Residenz.</p>
            <p>Der <placeName ref="gfa-places-1517" type="itinerar" n="67">Norder-Malm</placeName> ist von gleicher Beschaffenheit, wie die übrige Gegend, aber auch sehr schön gebaut, wo dann hauptsächlich die beiden Palais auf <placeName ref="gfa-places-1579" type="itinerar" n="68">Norges-Torg</placeName> (Nordermarkt) zu bemerken sind. Unweit davon steht das <placeName ref="gfa-places-1542" type="itinerar" n="69">Schauspielhaus</placeName>, ein gothisches Gebäude mit vier Thürmen an den vier Eken, und war ehemals eine königliche Wohnung. Sommerszeit gewährt der <placeName ref="gfa-places-1544" type="itinerar" n="70">öffentliche Garten</placeName> bei der <placeName ref="gfa-places-1543" type="itinerar" n="71">Jakobi-Kirche</placeName> den Spazierenden vieles Vergnügen, sowohl wegen seiner Nähe, als auch hübschen Anlage. <placeName ref="gfa-places-1545" type="itinerar" n="72">Drottningen Gatan</placeName> (Königin-Strasse), welches die längste und geradeste Strasse in ganz Stokholm ist, hat auch sehr schöne Privat-Gebäude. Sie befindet sich gleichfalls auf dem Norder-Malm und an ihrem höheren Ende auf einem Hügel liegt das <term ref="gfa-keywords-9342"><placeName ref="gfa-places-1519" type="itinerar" n="73">Observatorium</placeName></term>. Der <placeName ref="gfa-places-1546" type="itinerar" n="74">Schiffsholm</placeName> ist eine kleine Insel, auf welcher sich nur vorzüglich Gebäude befinden, in welchen Schiffsmaterialien aufbehalten werden; auch sind daselbst in express dazu erbauten Häusern <term ref="gfa-keywords-9059">Galeeren</term> von der <orgName ref="gfa-actors-8278">Scheeren-Flotte</orgName>. Es ist ein angenehmer Spaziergang auf dem Schiffsholm und ganz hinten kömmt man über eine Brüke nach dem <placeName ref="gfa-places-1547" type="itinerar" n="75">Castell</placeName>. Auf <placeName ref="gfa-places-1530" type="itinerar" n="76">Laagersland</placeName> sah ich keine grossen öffentlichen Gebäude, und die Häuser, die sich darauf befinden, sind nur mittelmässig.</p>
               </div>
               <div type="day">
                  <head>Unterwegs mit Plagemann: Deutsche Schule und Kanonengiesserei</head>
               <p>Durch die Freundschaft des Herrn Doctor
                  <pb n="45" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618141"/>
                  <persName ref="gfa-actors-7411">Lüdeke</persName>, an den ich empfohlen war, wurde ich mit einem Manne bekannt, in dessen Umgang ich während meines Aufenthalts in <placeName ref="gfa-places-142">Stokholm</placeName> eben so viel Nuzen, als Vergnügen fand. Es war der Herr <persName ref="gfa-actors-7412">Plageman</persName>, Rector an der <orgName ref="gfa-actors-7446">deutschen Schule</orgName>, der mich mit den vorzüglichsten Sehenswürdigkeiten <placeName ref="gfa-places-2155" type="itinerar" n="77">daselbst</placeName> bekannt machte. Ich bewunderte zuerst seine schöne Sammlung von microscopischen Objecten, wovon er über 300 Stük besizt. Die merkwürdigsten darunter waren aus dem Pflanzenreiche: Gerippe von <term ref="gfa-keywords-8865">Buchsbaum</term> und andern Blättern, unterschiedene sehr dünne, nach der Länge, wie auch Quere geschnittene Stüke Holz und Mark. Aus dem Thierreiche: das Insekt Ephemerida nebst der Hülle. Die perlenartige Cornea von unterschiedenen Insekten-Augen. Eines amerikanischen Bosphori Flügel. Ein Johanniswürmchen. Fischschuppe von einem Schlei, wie auch andere Schuppen, und die Infusionstierchen in einem Tropfen Wasser. Aus dem Mineralreiche: Christalle von unterschiedlichen Salzen. Küchensalz, Salpeter, Salarmoniak, cyprischer Vitriol und Grünspan. Ueberdies zeigte er mir eine von ihm verfertigte Vertical- und Horizontal-<term ref="gfa-keywords-9827">Sonnenuhr</term>, auf welcher man sogleich die Mittagslinie des Ortes finden kann, wo man sich damit befindet. Ferner einen <term ref="gfa-keywords-9132">Erd-Globum</term>, wo auf dem Gestell zugleich eine Sonnenuhr angebracht ist. Stellt man die Axis dieses Globi mit der Welt-Axis paralell, und den Zeiger auf der Scheibe auf diejenige Stunde, welche der Schatten auf der Sonnenuhr anzeigt, so kann man
                  <pb n="46" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618142"/>
                  sogleich sehen, in welchem Orte der Welt nun Mittag oder Mitternacht oder jede andere Stunde des Tages ist. Es lassen sich auch noch andere artige Problemata mit dieser Art Globen auflösen, deren Erfinder Hr. Plageman selbst ist. <persName ref="gfa-actors-7413">Sein Sohn</persName> zeigte mir eine nette Sammlung von schwedischen angeschliffenen Steinen, als <term ref="gfa-keywords-9729">Marmor</term>, <term ref="gfa-keywords-8507">Granit</term>, eine Art <term ref="gfa-keywords-8753">Porphir</term>, <term ref="gfa-keywords-9392">Quarz</term> und Spath, und als Antiquität einen Runen-Stab mit <term ref="gfa-keywords-9411">Runenschrift</term>. Hernach giengen wir nach der <term ref="gfa-keywords-8647"><placeName ref="gfa-places-1548" type="itinerar" n="78" cert="0">Canonen-giesserei</placeName></term>, wo wir sowohl die Giesswerkstellen, als auch den Ort, wo sie <term ref="gfa-keywords-8398">gedreht und gebohrt</term> werden, in Augenschein nahmen. Die ganze Einrichtung ist sehr einfach. Ein Kammrad, das durch Pferde getrieben wird, sezt ein horizontal liegendes Getriebe in Bewegung, an welchem die Traube der <term ref="gfa-keywords-8717">Canone</term> befestiget ist, so dass sie sich mit herum dreht. Vorne hat sie gleichfalls ein Unterlager, dass sie sich nicht aus ihrer Lage versezen kann, und der <term ref="gfa-keywords-8663">Bohrer</term>, welcher aus einer vierekichten Eisenstange vorne mit einem Kolben von <term ref="gfa-keywords-9836">dieser Figur</term> versehen, besteht, liegt in der <term ref="gfa-keywords-8963">Nut</term> eines Balkens und wird durch eine dahinter angebrachte Schraube beständig gegen die Canone getrieben, so dass er immer tiefer geht, bis die Bohrung ihre bestimmte Länge hat. Mit der Axis der Canone parallel gehen die aus diken Eisenstangen gemachten Untersezer, auf welchem die Dreheisen liegen, wo sie dann zu gleicher Zeit auswendig
                  <pb n="47" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618143"/>
                  abgedreht wird, indem sie inwendig die gehörige Weite durch das Bohren erhält.</p>
               </div>
         <div type="day">
            <head>Unterwegs mit Plagemann: Besuche bei Sergel, Helvius und Appelqvist</head>
            <p>Von dem <placeName ref="gfa-places-1548">Giesshause</placeName> giengen wir zu Hrn. Professor <placeName ref="gfa-places-2177" type="itinerar" n="79" cert="0"><persName ref="gfa-actors-7401">Sergel</persName></placeName> hin, um die unter seiner Direction verfertigten Figuren von <term ref="gfa-keywords-9123">Gyps</term>, <term ref="gfa-keywords-8773">Thon</term>, <term ref="gfa-keywords-9729">Marmor</term> etc. zu sehen. Es befinden sich eine Menge von Statuen, Büsten, Basreliefs und Studien daselbst. Was die vorzüglichste Aufmerksamkeit verdient, ist <term ref="gfa-keywords-8395">das Stük von Amor und Psyche</term>, wo ersterer sich entfernen will, sie aber durch das auf sie gefallene Oel aus der Lampe erwacht und ihn sucht zurükzuhalten. Kenner versichern, dass es ein Stük sey, das wenige seinesgleichen habe, und die schöne Natur ist auch so vollkommen nachgeahmt, dass man es mit unbeschreiblichem Vergnügen betrachtet. Die Flügel des Amors sind so dünn, dass sie ganz durchsichtig scheinen, und sein Kopf oder vielmehr der Ausdruk im Gesicht ersezt das Sprechen des Mundes; das Gleiche hat, wenn es möglich ist, in einem noch höheren Grade bei der Psyche statt. Das Stük ist in Lebensgrösse und von cararischem Marmor. Ferner ist <term ref="gfa-keywords-8420">des leztverstorbenen Königs Gustav III. Figur in Gyps</term> daselbst. Sie soll <term ref="gfa-keywords-8396">in Metall gegossen</term> werden und auf die <placeName ref="gfa-places-1534">Schiffsbrüke</placeName> zu stehen kommen. Er ist in alter Tracht gekleidet, hat das Steuerruder <placeName ref="gfa-places-133">Schwedens</placeName> in der Linken und in der Rechten den Oelzweig. Von da besuchten wir die <term ref="gfa-keywords-2707"><placeName ref="gfa-places-2178" type="itinerar" n="80" cert="0">Stahlfabrike</placeName></term> von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7415">Helvius</persName>, der die erste hier anlegte. Zum <term ref="gfa-keywords-8879">Schleiffen</term> bedienen sie sich <term ref="gfa-keywords-9769">Schmergels</term> und <term ref="gfa-keywords-9768">Baumöls</term> und zum <term ref="gfa-keywords-9742">Poliren</term> von
                  <pb n="48" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618144"/>
               dem feinsten Schmergel und hölzerner Scheiben. Erhabene Knöpfe werden vermittelst einer Art <term ref="gfa-keywords-9328">Münzpresse</term> gestanzt, und flache Knöpfe, deren Peripherien nicht rund sind, erhalten ihre Form auf einer <term ref="gfa-keywords-2887"><term ref="gfa-keywords-8820">Basset-Drehbank</term></term>. Von Hrn. Helvius giengen wir zu Hrn. <placeName ref="gfa-places-2179" type="itinerar" n="81" cert="0"><persName ref="gfa-actors-7410">Appelquist</persName></placeName> hin, der den Titel eines Capitain-Mechanikus führt. Was bei Helvius im Kleinen ist, sieht man hier im Grossen, und dieser Mann schränkt sich nicht bloss auf kleine Stahlarbeiten ein, sondern es werden alle Werkzeuge von Professionisten, ganze eiserne <term ref="gfa-keywords-2887">Drähbänke</term>, grosse Winden und Pressen, <term ref="gfa-keywords-2757">Feuersprizen</term> und kurzum, was man nur verlangt, verfertiget. Unten sind die <term ref="gfa-keywords-2759">Schmieden</term> und Anstalten zum <term ref="gfa-keywords-8696">Schmelzen</term> und Giessen, und oben sind dann Drexler, Tischler, Kleinschmied und andere Arbeiter. Unter allerhand besonderen Maschinen ist auch ein <term ref="gfa-keywords-3009">Webestuhl, der von sich selber webt</term>, wenn nur eine daran befindliche Kurbe herumgedreht wird. Ferner eine <term ref="gfa-keywords-8543">Copier-Maschine</term>, die aus zwei auf das Fleissigste gearbeiteten metallenen <term ref="gfa-keywords-8767">Walzen</term> besteht. Will man einen Brief copiren, so nimmt man ein feuchtes Blatt Papier und zieht den darauf gelegten Brief zwischen den Walzen durch, wo sich dann alles deutlich aber verkehrt auf das weisse Blatt abdrükt. Es ist aber zu merken, dass der Brief mit einer besonders zugerichteten Tinte muss geschrieben seyn. Ist man nicht gewohnt, verkehrt zu lesen, bedient man sich nur eines gemeinen Spiegels, wo dann die Buchstaben in ihrer rechten Ordnung erscheinen.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Unterwegs mit Plagemann: Glashütte, Kartograf Akerman und Kupferstecher Martin</head>
            <p><pb n="49" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618145"/> Die <term ref="gfa-keywords-9124"><placeName ref="gfa-places-1541">Glashütte</placeName></term>, die sich auf dem <placeName ref="gfa-places-1528">Königsholm</placeName> befindet, ist gleichfalls der Mühe werth, zu besehen. Es werden daselbst nicht nur Trinkgläser, Flaschen, Becher, Kolben und Retorten, sondern auch zur <term ref="gfa-keywords-9061">Verfertigung von Gas-Arten</term> und anderen zur <term ref="gfa-keywords-3048">Physik</term> dienliche Instrumente verfertiget. Eine 3 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> lange und ½ <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> dike eiserne Röhre, eine dergleichen Stange, eine Art Kürschner und eine ordentliche <term ref="gfa-keywords-8661">Scheere</term>, nebst einem hölzernen Lehnstuhl sind ihre ganzen Geräthschaften. Wenn sie etwas blasen wollen, so langen sie an der eisernen Röhre ungefähr so viel geschmolzen Glas heraus, als sie benöthiget sind. Durch den gleichen Druk der Luft erhält solches in dem Blasen eine runde Form, und was einen flachen Boden haben soll, erhält denselben durch das Aufdrüken auf eine eiserne Platte. Kann das Gefäss nicht gleich im ersten Male fertig gemacht werden, so wird es wieder in den Ofen gehalten und weich gemacht, welches denn so oft wiederholt wird, bis es zum Gebrauche fertig ist. Von der Glashütte weg giengen wir zu Hrn. <placeName ref="gfa-places-2175" type="itinerar" n="83" cert="0"><persName ref="gfa-actors-7416">Ackermann</persName></placeName> hin. Dieser Mann beschäftiget sich hauptsächlich mit Verfertigung von <term ref="gfa-keywords-3527">Land- und Seekarten</term>, wie auch <term ref="gfa-keywords-9132">Globen</term> von beiderlei Art. Seine Arbeit ist sehr bekannt und auch wirklich fleissig gemacht. Er hatte just vier Globen von zwei <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> im Diameter in Arbeit, die nach <placeName ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName> bestimmt sind. Ein Paar für den <persName ref="gfa-actors-8296">Kronprinzen</persName> und das andere Paar für einen Privatmann, Der Preis eines jeden Paars ist 50 <term ref="gfa-keywords-8409">Thaler</term>. Ein
                  <pb n="50" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618146"/>
               Paar Globen von 10 Zoll im Diameter kosten bei ihm 12 <term ref="gfa-keywords-8409">Reichsthaler</term>. Des <term ref="gfa-keywords-8837">Kupferstechers</term> Hrn. <persName ref="gfa-actors-7417">Martin</persName> <placeName ref="gfa-places-2180" type="itinerar" n="84" cert="0">Sammlung</placeName> von Stokholmer- und andern schwedischen Prospekten ist sehr schön, als wie die Manier, in welcher sie verfertiget sind. Der Umriss ist <term ref="gfa-keywords-9770">radirt</term> und hernach mit Wasserfarben das Colorit nebst Schatten und Licht hereingebracht, so dass es lässt, als wäre das Ganze von freier Hand gemalt. Er hat auch eine Sammlung Portraits von berühmten Männern, wie auch andere von ihm verfertigte <term ref="gfa-keywords-2837">Kupferstiche</term>, welche ihm einen mehr als mittelmässigen Rang in der Kupferstecher-Kunst anweisen. Unter seinen Prospecten befindet sich einer, der wegen seinem grossen Umfange und der Menge der Gegenstände, die sich dem Auge darbieten, eine besondere Aufmerksamkeit verdient. Er ist von dem Garten auf <placeName ref="gfa-places-1549" type="itinerar" n="66">Moses Bake</placeName> auf dem <placeName ref="gfa-places-1516">Südermalm</placeName> genommen. Wir giengen den andern Tag selbst dorthin und wurden für die kleine Mühe, den Berg hinan zu steigen, durch die schöne Aussicht vollkommen belohnt. Man sieht hier die ganze Insel, worauf das eigentliche <placeName ref="gfa-places-1529">Stokholm</placeName> mit dem Schlosse und den andern schönen Gebäuden liegt; ferner <placeName ref="gfa-places-1528">Königsholm</placeName>, den <placeName ref="gfa-places-1517">Norder-Malm</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1530">Lagersland</placeName>, den <placeName ref="gfa-places-1546">Schiffsholm</placeName> und das auf einem Granitfelsen dabeiliegende <placeName ref="gfa-places-1547">Castell</placeName>, dessen 16 <term ref="gfa-keywords-8718">Zwölfpfünder</term> eben für die Bürger nicht die erbaulichste Lage haben, indem sie ihre Schlünde alle nach der Stadt richten. Unfern von da schliesst der sogenannte <placeName ref="gfa-places-1562">Thiergarten</placeName> den Horizont, und seine Bäume
                  <pb n="51" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618147"/>
               wiederspiegeln sich in dem <placeName ref="gfa-places-1551">Salt-Siö</placeName>, zwischen welchem und dem <placeName ref="gfa-places-1520">Mäler-Siö</placeName> man den durch die <placeName ref="gfa-places-142">Stadt</placeName> fliessenden <placeName ref="gfa-places-1550">Strömmen</placeName> erblikt. Das Moses Bake gegenüber liegende <term ref="gfa-keywords-9342"><placeName ref="gfa-places-1519">Observatorium</placeName></term> ist ganz vortrefflich, sowohl in Ansehung seiner Lage, als Einrichtung, wie auch mit kostbaren Instrumenten versehen. Das Dach von dem auf der Gallerie stehenden Thurme kann abgehoben werden, und unten in die Erde ist ein tiefer Keller gegraben, so dass man auch bei Tage die Sterne sehen kann. Diese Vorrichtungen aber, sagt man, wären für den jezigen <term ref="gfa-keywords-8812">Astronomen</term> nicht nöthig gewesen, indem er lieber in’s Concert oder sonst wohin geht, als die Bewegungen der Jupiters Trabanten beobachtet, oder die Laufbahn des entfernten Uranus aufsuchte.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Unterwegs mit Plagemann: Weltumsegler Sparrman</head>
            <p>Bei Hrn. <placeName ref="gfa-places-2155" type="itinerar" n="77"><persName ref="gfa-actors-7412">Plageman</persName></placeName> hatte ich auch Gelegenheit durch ein 1½ schuiges <term ref="gfa-keywords-7442"><term ref="gfa-keywords-8387"><persName ref="gfa-actors-7418">Cuffisches Telescop</persName></term></term> die Sonnenfleken zu observiren, von welchen wir fünfe zählen und deutlich unterscheiden konnten. Nachher giengen wir zu dem Weltumsegler, Hrn. Professor <placeName ref="gfa-places-2176" type="itinerar" n="85" cert="0"><persName ref="gfa-actors-7423">Sparman</persName></placeName> hin, der die Güte hatte, uns alle vorzüglich merkwürdigen Stüke seines ansehnlichen <term ref="gfa-keywords-8394">Cabinets</term> zu zeigen, welches nicht nur eine grosse Menge Produkte aus den drei Reichen der Natur enthält, die er sich auf seinen Reisen in allen vier Welttheilen und öfters mit Gefahr seines Lebens gesammelt hat; sondern er besizt auch einen guten Theil von Kriegsgeräthen, musikalischen und ökonomischen Instrumenten von den Bewohnern der Inseln in dem <placeName ref="gfa-places-1996">stillen Meere</placeName>, wie auch von <placeName ref="gfa-places-29">China</placeName>
                  <pb n="52" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618148"/>
               und dem <placeName ref="gfa-places-1964">Vorgebirge der guten Hoffnung</placeName>. Die Portraits von allen den Wilden, deren Eiländer er besucht hat, gibt seiner Sammlung einen desto höhern Werth. Die <term ref="gfa-keywords-8751">Cannibalen</term> oder Menschenfresser zeichnen sich besonders durch ihr abscheuliches Aussehen aus. Sie schneiden sich allerhand Figuren in das Gesicht, welche sie hernach mit Pulver von einem gewissen Kraute ausreiben, dass die Narbe beständig bleibt, und glauben dadurch ein recht fürchterliches Ansehen zu erhalten, um ihren Feinden zum Schreken zu werden. Bei Hrn. <placeName ref="gfa-places-2181" type="itinerar" n="86" cert="0"><persName ref="gfa-actors-7424">Modeer</persName></placeName>, Sekretär der <orgName ref="gfa-actors-7435">patriotischen Gesellschaft</orgName>, besahen wir die dieser Gesellschaft angehörigen <term ref="gfa-keywords-8393">Modelle</term>. Sie beziehen sich beinahe alle auf das Fach der <term ref="gfa-keywords-2962">Landwirthschaft</term>, ein Modell zum <term ref="gfa-keywords-8398">Canonenbohren</term> und ein anderes zum <term ref="gfa-keywords-8529">Spiegelschleiffen</term> ausgenommen.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Drottningholm</head>
            <p>Eh’ ich <placeName ref="gfa-places-142">Stokholm</placeName> verliess, besuchte ich noch das eine <term ref="gfa-keywords-8407">Meile</term> von da gelegene Lustschloss <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1563" n="87">Drottningholm</placeName>. Es befindet sich an dem Ufer eines kleinen Sees, über welchen eine schwimmende Brüke geht, in einem sehr anmuthigen Thale. Das Hauptgebäude ist nicht gross aber sehr geschmakvoll; in einem Seitenflügel wohnt der Verwalter, der gegen ein Billiges jeden, der es verlangt, im Schlosse herum führt. Die ersten Zimmer enthalten nichts Bemerkenswerthes, als die Malereien, mit welchen sie ausgeziert sind. Die meisten sind von Ehrenström<note>Gemeint ist <persName ref="gfa-actors-7425">David Klöcker Ehrenstrahl</persName>.</note>, einem schwedischen Künstler, der zu Ende des vorigen Jahrhunderts lebte. Die vornehmsten andern Stüke sind zwei Cascaden von <persName ref="gfa-actors-7426">Lauter<pb n="53" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618149" break="no"/>burg</persName>, nebst zwei Seestüken. <term ref="gfa-keywords-8391">Psyche und Amor</term> von <persName ref="gfa-actors-7427">la Grainé</persName> und ein <term ref="gfa-keywords-8392">Endimion</term> von ebendemselben. Venus auf einem Wagen von Tauben gezogen, von <persName ref="gfa-actors-7428">Laschevec</persName>. Eine büssende Magdalena von <persName ref="gfa-actors-7429">Werdmüller</persName>, und Portraits von Helderström<note>Gemeint ist <persName ref="gfa-actors-7858">Pehr Hilleström</persName>.</note> und andern schwedischen Malern.</p>
            <p>Nach diesem kommt das <term ref="gfa-keywords-8389">Naturalien-Cabinet</term>, das sehr kostbar und vortrefflich angeordnet ist. Unter den <term ref="gfa-keywords-8924">Conchylien</term> rechnen sie eine 1½ <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> lange Wendeltreppe, die 2000 <term ref="gfa-keywords-8409">Thaler</term> gekostet haben soll, eine grosse Penna marinae und schöne Echiniten als Hauptstüke. Ein Torpedo und ein sehr grosser Neunauge zieren die Menge zur <term ref="gfa-keywords-9190">Ichthiologie</term> gehörigen Exemplare. Von den Vögeln haben sie nebst vielen nordischen auch sehr wohl preservirte Colibris und Paradiesvögel, einen Penguin und viele andere seltene Vögel aus der <placeName ref="gfa-places-1996">Südsee</placeName>. Die amerikanische Beutelratte und den Armadillo betrachtete ich mit besonderem Vergnügen, indem ich diese zum erstenmal hier sah. Was die in Spiritus vini und auch troken aufbewahrten Schlangen anbetrifft, so ist keine davon, die vorzüglich rar und in andern europäischen Cabineten nicht gefunden würde. Von den Mineralien befinden sich nicht nur die seltensten Stüke aus den schwedischen <term ref="gfa-keywords-6116">Bergwerken</term>, sondern auch von andern Oertern. Ueberhaupt ist von dem Werth dieser Sammlung genug gesagt, wenn man hinzufügt, dass der grosse <persName ref="gfa-actors-7432">Linnäus</persName> sie für den <persName ref="gfa-actors-7404">leztverstorbenen König</persName> angelegt und eingerichtet habe.</p>
            <p>Die <term ref="gfa-keywords-8799">Antiquitäten</term>, die sich in nebenstehenden
                  <pb n="54" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618150"/>
               Zimmern befinden, kaufte der König meistens während seines Aufenthaltes in <placeName ref="gfa-places-72">Italien</placeName>. Es sind <placeName ref="gfa-places-608">römische</placeName>, <placeName ref="gfa-places-821">griechische</placeName> und <placeName ref="gfa-places-3">egyptische</placeName>, aber es lässt sich auch nichts Weiteres davon sagen, als dass es Antiquitäten sind.</p>
            <p>Das von Kork gemachte Modell eines Tempels in der neuentdekten Stadt <placeName ref="gfa-places-1522">Pestum</placeName> und einige schöne <term ref="gfa-keywords-9729">marmorne</term> Vasen sind wohl das Beste von dem ganzen <placeName ref="gfa-places-72">italienischen</placeName> Kram. In dem lezten Zimmer ist die <term ref="gfa-keywords-1883">Handbibliothek</term> des Königs, sie ist nicht über die Maassen zahlreich, aber ausgesucht. Es fiel mir auf das Portrait seines gewesenen Lieblings <persName ref="gfa-actors-7431">Armfeldt’s</persName> darin zu sehen, zu einer Zeit, da doch die Conspiration gegen den Herzog Regenten schon entdekt war.</p>
            <p>Der hinter dem Schlosse liegende Garten ist von ziemlichem Umfange und für so einen nördlichen Himmelsstrich immer noch schön genug. Es befinden sich <term ref="gfa-keywords-8388">viele Figuren von Bley</term><note>Fischer beschreibt nur die Bronzeskulpturen von de Vries. Über Bleiskulpturen existieren keine Hinweise.</note> darin, sie sind aber schlecht gemacht und meistens geborsten. Nicht weit von dem Eingänge stösst man sogleich auf <term ref="gfa-keywords-8390">die berühmte Gruppe des Laocoon</term>, und hernach auf <term ref="gfa-keywords-8419">die sterbenden Söhne und Töchter der Niobe</term>. Ueberhaupt ist die römische Mythologie ziemlich vollständig, aber <term ref="gfa-keywords-8418">die Figuren von Vertumnus und Pomona</term> am Eingange des Gartens könnten hier mit gutem Fug weggelassen werden, indem sich ihre Gaben ohnedem nicht bis unter sechszig Grad nördlicher Breite erstreken.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Stockholm–Kopenhagen, April 1794</head>
            <p>Den <date when="1794-04" type="travelday">gleichen Abend</date>, wo ich von <placeName ref="gfa-places-1563">Drottningholm</placeName> <placeName ref="gfa-places-142" type="itinerar" n="88">zurük</placeName> kam, begab ich mich mit <persName ref="gfa-actors-7374">Wibert</persName>
                  <pb n="55" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618151"/>
               noch auf die <placeName ref="gfa-places-427">Zurükreise</placeName>. Obschon es im April und Abends um 8 Uhr war, war es doch noch ganz helle. Im Junius kann man in Stokholm die ganze Nacht lesen und schreiben, ohne im Geringsten sich eines Lichts bedienen zu müssen, und besser oben in <placeName ref="gfa-places-44">Finnland</placeName>, in <placeName ref="gfa-places-1564">Tornea</placeName>, geht um dieselbe Zeit ihnen die Sonne beinahe den ganzen Monat nicht mehr unter, indem sie alsdann, wenn sie bald 23 Grad über dem Aequator erhaben ist, über den Nord-Pol wegscheint.</p>
            </div>
               <div type="annex">
                  <head>Anhang: Zeichnung einer Säule der Königlichen Münzstätte in Stockholm</head>
                  <p><pb n="57" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618153"/> <term ref="gfa-keywords-9837">Zeichnung einer Säule</term> der <placeName ref="gfa-places-1524">Königlichen Münzstätte</placeName> in <placeName ref="gfa-places-142">Stockholm</placeName>.</p>
                  <p>Transkription von Fischers Legende: <emph rend="italic">Säule unter dem <term ref="gfa-keywords-9057">Frontispiece</term> von der Münze in Stokholm, nach Art derer zu <placeName ref="gfa-places-1522">Pestum</placeName> vorgefundenen.</emph></p>
               </div>
      </body>
   </text>
</TEI>