<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Traveljournal 1794</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docTitle>
               <titlePart type="main"><pb n="I" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618097"/> Diary of a Journey from Coppenhagen to Stokholm in the Spring of 1794.</titlePart>
            </docTitle>
               <lb/>
            <byline>By <docAuthor>Johann Conrad Fischer</docAuthor>, Journeyman Coppersmith of Schaffhausen in Switzerland.</byline>
               <lb/>
            <docImprint>Schaffhausen <docDate>1845</docDate>. Printed by Franz Hurter at Jordan House.</docImprint>
            </titlePage>
         <div type="content">
            <head>Title Page</head>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="dedication">
            <head>Dedication, 26. November 1844</head>
            <p><pb n="III" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618099"/> To my esteemed friend Mr. <persName ref="gfa-actors-7374">J. J. Wibert</persName> in <placeName ref="gfa-places-10">Basel</placeName>.</p>
            <p><pb n="V" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618101"/> Dearest Friend!<lb/>More than half a century has passed since we made the journey together, whose description, written almost wholly in your presence, is contained in the following pages. — You, a <term ref="gfa-keywords-9451">silk dyer</term>, and I, a <term ref="gfa-keywords-9261">journeyman coppersmith</term>, were by no means suited to the task of observing properly all the interesting things we encountered in that country, at least in those days still seldom visited by foreigners, and describing them in a manner that did them justice. — Through improved schools and much greater knowledge imparted today in the many kinds of educational institutions to much younger people than we were then, who had already reached our nineteenth and twentieth year, 
               <pb n="VI" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618102"/> 
               it would be easy for them to treat a similar subject with a much more learned air. — </p>
            <p>For this reason, I never considered publishing this fragment from my diary, which, as you know, I kept regularly while in <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName>, though I regret the loss of those pages containing the notes on our return journey from <placeName ref="gfa-places-142" type="itinerar" n="88">Stokholm</placeName> to <placeName ref="gfa-places-32">Denmark</placeName>: Losing our way one night in the snow-covered forest of <placeName ref="gfa-places-1477" type="itinerar" n="89">Ostgothland</placeName>, and the rebuke of the <term ref="gfa-keywords-8629">potash burners</term>, whose fire served us as a guiding star; the approach to the deep mine shafts in <placeName ref="gfa-places-1478" type="itinerar" n="90">Adelfors</placeName>; the visit to the Swedish <term ref="gfa-keywords-9165">hammer mills</term> and the adventure in <placeName ref="gfa-places-1479" type="itinerar" n="91">Malmöe</placeName> with the local <term ref="gfa-keywords-8414">constable</term>, to whom we were denounced as <placeName ref="gfa-places-48">French</placeName> spies for once haven spoken French to each other at a campsite along the way; <pb n="VII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618103"/>  and the daring crossing in a small open boat from that city, which had become so uncanny to us, to <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-427" n="92">Coppenhagen</placeName>. —</p> 
            <p>But just as the invalid still relishes talk of the battles fought in days of old, the merchant of prosperous speculations during great world transformations; the artist of praise bestowed on him; in general, every man of that which made an impression on his mind in the past, especially when it showed him in a pleasant light, so, my dear friend! will I never forget the years we spent together, admittedly only in the modest character of fledgling craftsmen, roaming the lands and seas, seeking and taking on work, where we believed it conducive to the mastery of our chosen professions, and then, after returning to <pb n="VIII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618104"/> our dear <placeName ref="gfa-places-134">homeland</placeName>, practicing them for many years, and thank God! not without success.</p>
            <p>For you, too, this time in our youth remains unforgettable, as your steadfast friendship has shown me, and these experiences, rare even in so long a series of years, have led me to dedicate these pages to you as a testament to our enduring friendship before we, in the none too distant future, are called upon by HIM, who so graciously protected us in all manner of danger, to embark on a far more significant journey than any before. Vale!</p>
            <salute>Your most devoted friend <lb/>
               <persName ref="gfa-actors-35">Johann Conrad Fischer</persName>, Cantonal Councilor and Lieutenant Colonel of Artillery.
                  <lb/> <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName>, <date when="1844-11-26">26. Nov. 1844</date>.</salute>
         </div>
            <div type="preface">
               <div type="day">
               <head>Jugend und Ausbildung</head>
                  <p>Foreword.</p>
                  <p><pb n="IX" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618105"/> Although this small manuscript has been given to the printer, it is not, being of interest to only a few, intended for the public at large, and therefore not for the book trade, but rather only for particular persons who are closer to me. — As it is possible, however, that the one or other, who do not know me personally or have not known me in the past, might get hold of it and, on reading, raise the question of how it could be that in those dark times (as some think), a <term ref="gfa-keywords-9261">journeyman coppersmith</term> could also have been a writer? I think it fair to offer them some information about myself and how, in my youth, instruction was given here to 
                     <pb n="X" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618106"/> the sons of all gentlemen who found themselves inclined to receive it in the so-called <orgName ref="gfa-actors-7375">Latin school</orgName>. —</p>
                  <p>There was taught, namely, those subjects which in institutes of that kind were seen as necessary at that time, including Greek, which was added, however, in the higher classes. In addition to textbooks as instructional aids, there was also the rod, which the one or other gentlemen, both clerical and secular, knew to employ with great skill, and no little effect. — Having reaped some dose of the rewards from all the above-mentioned instructional aids, I left school <date from="1787-09-14" to="1788-09-13">in my fourteenth year</date> to learn the coppersmith trade from <persName ref="gfa-actors-7376">my father</persName>. — He was a strict, well-traveled, and highly skilled man with experience of the world; in nine years he had traveled through <placeName ref="gfa-places-35">Germany</placeName>, <placeName type="place" ref="gfa-places-149">Hungary</placeName>, <placeName ref="gfa-places-119">Poland</placeName>, <placeName type="place" ref="gfa-places-1566">Prussia</placeName>, <placeName type="place" ref="gfa-places-32">Denmark</placeName>, and <placeName type="place" ref="gfa-places-41">England</placeName>, where he worked for five years in <placeName ref="gfa-places-1889">Woolwich</placeName> in the <placeName type="place" ref="gfa-places-1567"><term ref="gfa-keywords-55">Royal Foundry</term></placeName> for its then director <persName ref="gfa-actors-7373">Schalch</persName> of Schaffhausen, in part as a chaser, in part as a <term ref="gfa-keywords-9117">foundryman</term>. He returned to <placeName type="place" ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName> via <placeName type="place" ref="gfa-places-105">Holland</placeName> and <placeName type="place" ref="gfa-places-48">France</placeName> and, in addition to practicing his profession, continued to make <term ref="gfa-keywords-2757">fire-fighting pumps</term> to good effect into a ripe old age. During my apprenticeship, Schaffhausen was home to, among many astute scholars and statesmen, two excellent <term ref="gfa-keywords-9626">mathematicians</term>. The first was Professor <persName ref="gfa-actors-7372">Jezler</persName>, a furrier <pb n="XI" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618107" break="no"/> by trade, friend and kindred spirit of the great <persName ref="gfa-actors-5432">Leonhard Euler</persName>. The <term ref="gfa-keywords-9132">globes</term>, exhibited in the <placeName type="place" ref="gfa-places-1568">city library</placeName> and made with his own hands, and a <term ref="gfa-keywords-9463">Sphaera armillaris</term>, with, insofar as they have been completed, drawings of almost inimitable precision, as well as his <term ref="gfa-keywords-8429">Elementa Matheseos</term><note>Die «Elementa Matheseos» wurden von <persName ref="gfa-actors-7378">Christian Wolff</persName> und nicht von Christoph Jetzler verfasst.</note>, are a testament to his profound knowledge and superb workmanship.</p>
                  <p>In his way of thinking and living, a modern-day <persName ref="gfa-actors-7396">Cato</persName>, he was misunderstood and therefore hated by many, as happens more readily in <term ref="gfa-keywords-9761">republics</term> than elsewhere, until his death. — The second of these two noble citizens was Captain of Artillery Mr. <persName ref="gfa-actors-7377">Hurter</persName>, a genuine example of a thoroughly honest and patriotic man. Both gave free lessons (not just to young, but even to married men) in arithmetic and geometry, as well as, to a few who showed interest, in trigonometry, the doctrine of conic sections, and algebra. — I was fortunate enough to find myself among the later, which has had a decisive influence on the course of my life thus far, in that I was not only introduced to a new province of the mind, and to a most fundamental science, but was also <pb n="XII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618108"/> thereby early acquainted with the value of time, and as a consequence of this was prompted to write an account book on it.</p>
               </div>
               <div type="day">
                  <head>Frankfurt–Chemnitz, Frühling 1792 bis Frühling 1793</head>
                  <p>During my apprenticeship, I read <persName ref="gfa-actors-7378">Wolf's</persName> <term ref="gfa-keywords-8423">mathematical essentials</term>, as far as I was able to grasp them, from one end to the other; then some writings on the physical sciences and, on the advice of <persName ref="gfa-actors-7376">my father</persName>, who wanted to educate me for the world I was about to enter, <term ref="gfa-keywords-8421">Jesus Sirach</term> very diligently, along with <persName ref="gfa-actors-7380">Jablonsky's</persName> <term ref="gfa-keywords-8424">Conversations Lexicon</term> and <persName ref="gfa-actors-5432">Euler's</persName> <term ref="gfa-keywords-8422">Introduction to Algebra</term>, which I chose as a companion, and, on my departure from <placeName ref="gfa-places-131" type="itinerar" when="1792" n="1">Schaffhausen</placeName>, carefully packed it into my harness, which my father made an indispensable condition for me to take on my back when he sent me abroad with three <term ref="gfa-keywords-8411">Louisd’or</term> and a reversible great coat as a suit for Sundays. — He wanted to observe, as I later surmised, how I well I managed my money. Satisfied, it would seem, that I asked of him not a single <term ref="gfa-keywords-8444">kreutzer</term> for a year and a half (fortunately there were no cigars at the time, which now play so large a part in the purses and imaginations of young people from the working and serving classes), he did not hesitate to immediately put 70 <term ref="gfa-keywords-8410">pounds sterling</term> at my disposal, when later, having worked in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, I wanted to buy books, clothes and tools on my departure. —</p>
                  <p><pb n="XIII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618109"/> What a pleasant and valuable acquaintance I made during my travels on account of the above-mentioned book, I convey here in this episode. — </p>
                  <p>After working at the <term ref="gfa-keywords-9261">coppersmith</term> <persName ref="gfa-actors-7382">Sandmann</persName> in <placeName ref="gfa-places-47" type="itinerar" notAfter="1792-07-04" n="2">Frankfurt am Mayn</placeName> for some 6 months in <date when="1792">1793</date>, namely during the <date when="1792-07-14"><persName ref="gfa-actors-7381"><term ref="gfa-keywords-8386">coronation of the last German emperor</term></persName></date><note>Die Kaiserkrönung fand im Juli 1792 und nicht im Jahr 1793 statt.</note>, the prince who had proven himself noble and excellent in the face of so many misfortunes, I continued my journey, almost always in bad weather and often completely drenched, through <placeName ref="gfa-places-1480" type="itinerar" when="1792" n="3">Hesse</placeName> and <placeName ref="gfa-places-1481" type="itinerar" when="1792" n="4">Thuringia</placeName> to <placeName ref="gfa-places-748">Saxony</placeName>, in hopes of obtaining a place in a <date from="1792-12" to="1793-03">winter workshop</date> in <placeName ref="gfa-places-87" type="itinerar" when="1792" n="6">Leipzig</placeName>, which, however, did not come to pass. Making my way from there via <placeName ref="gfa-places-1482" type="itinerar" when="1792" n="7">Penig</placeName> to <placeName ref="gfa-places-514">Dresden</placeName>, I was given a place in <placeName ref="gfa-places-1106" type="itinerar" when="1792" n="9">Chemniz</placeName>, hoping against hope, by the aldermann there, Mr ♀smith<note>Alchemistisches Symbol für Kupfer.</note> <persName ref="gfa-actors-7383">Müller</persName>, as he used to sign his name, since he had no journeyman but only one apprentice. — He was a forthright, adept and wealthy man, entirely of the old sort, and as a true patriot of Saxon he despised the <placeName ref="gfa-places-1566">Preussen</placeName> most sincerely and from the bottom of his heart for the many terrible things they had done to his fatherland during the <term ref="gfa-keywords-9762">Seven Years' War</term>; and whenever he felt the need to vent his bile, he came to speak on this subject. — Because, in keeping with the honorable custom of the time, we were to be in the workshop by five o'clock <pb n="XIV" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618110"/> even in the winter, we ate dinner at seven o'clock in the evening, and, so, I usually read <term ref="gfa-keywords-8422">Euler's Algebra</term> after dinner, leaving the book on the windowsill of the living room when I went to bed. Now it so happened that the children of my master, from his second marriage, got the <term ref="gfa-keywords-9763">smallpox</term>, and the doctor was summoned. — When he came to write his prescriptions, he happened to see the book I had left behind and opened it. — He then asked my master who was reading the book, and he told him the journeyman. — After which the doctor asked him if the journeyman understood what he was reading, to which my master replied that he did not know. —</p>
                  <p>Now, so it was that I was working on the street then on a so-called wash copper of the kind used by bleachers and dyers, which due to its size could not be made in the workshop. — Around this time, Doctor <persName ref="gfa-actors-7385">Tenner</persName>, as was his name, was writing <term ref="gfa-keywords-8846"><term ref="gfa-keywords-8412"><term ref="gfa-keywords-8425">a book on speed bleaching</term></term></term> by means of (as he then called it) <term ref="gfa-keywords-8405"><term ref="gfa-keywords-8495">dephlogisticated muriatic acid</term></term> and wanted to include with it the necessary drawings of boilers, etc. He then asked Mr. Müller how many cubic feet of water the boiler being made on the street would hold, to which he replied that he could not say, <pb n="XV" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618111"/> except that it would hold approximately so and so many <term ref="gfa-keywords-8712">«Dresden buckets»</term> full. — To this the doctor replied, if your journeyman understands the book, he too can answer my question, and will you be so kind as to tell him to bring me the calculation on Sunday afternoon; and, he added, pulling out his watch, calculate, too, if the hour hand is on the number 7, and the minute hand on 12, on how many minutes or seconds of the dial the minute hand will catch up with the hour hand and cover it? — At dinner, the master conveyed to me everything the doctor had said, adding: «Listen, my son (as he had grown accustomed to calling me when in good spirits), do everything properly, so as to earn the doctor’s respect.» — That same evening, I solved the two, in fact, not all too difficult problems, wrote them down the following evening, and on Sunday delivered them to the doctor, to whom I had been directed in his study, where, along with a not insignificant library, various mathematical and physical instruments were located. — After he had looked over the calculations, giving his praise, and after we had discussed his instruments, he invited me to join him for the evening and led me through another room into a hall where the gentlemen and ladies <pb n="XVI" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618112" break="no"/> of the most distinguished families in the <placeName ref="gfa-places-1106">city</placeName> were gathered. — He introduced me and, it would seem, in so pleasing a way for me that I received a general invitation for all Sundays for as long as I intended to stay in Chemniz, an invitation which I used with modesty. —</p>
                  </div>
               <div type="day">
                  <head>Sachsen, Brandenburg und Hamburg, Frühling bis Oktober 1793</head>
                  <p><date when="1793-03">The following spring</date>, I went to <persName ref="gfa-actors-7383">my master's</persName> brother in <placeName ref="gfa-places-1108">Freyberg</placeName> in the Ore Mountains, stayed with him for some time, looked at the <term ref="gfa-keywords-9189">metallurgical plant</term> there, the <term ref="gfa-keywords-2908">smelting furnaces</term>, the <term ref="gfa-keywords-9581">refining furnaces</term>, the specialist workshops, and the small <term ref="gfa-keywords-8790">amalgamation work</term>, the large one had burnt down, and copied excerpts from manuscripts of the mining operations there, as opportunity would allow. — I could not find work in <placeName ref="gfa-places-514" type="itinerar" when="1793" n="11">Dresden</placeName>, but, at the request of a dear friend and schoolmate, <persName ref="gfa-actors-7386">Conrad Vogler</persName> – a journeyman carpenter, who was extremely skillful at his profession, later became a teacher of writing and drawing at the <orgName ref="gfa-actors-7375">local Gymnasium</orgName>, and then architect of the state – I remained several weeks to see the curiosities of this residence and to visit the neighboring city of <placeName ref="gfa-places-1483" type="itinerar" when="1793" n="12">Königstein</placeName>, from where I made my way via <placeName ref="gfa-places-1484" type="itinerar" when="1793" n="13">Grossenhayn</placeName> and <placeName ref="gfa-places-1485" type="itinerar" when="1793" n="14">Treuenbrizen</placeName> to <placeName ref="gfa-places-664">Potsdam</placeName>. — Between <placeName ref="gfa-places-1486" type="itinerar" when="1793" n="15">Beliz</placeName> and <placeName ref="gfa-places-1485">Treuenbrizen</placeName>, while sitting on a spruce trunk at the edge of a thicket eating my lunch, I read on a pole the inscription: «Royal Sow Garden», which, as a stranger to hunting <pb n="XVII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618113" break="no"/> terminology, puzzled me greatly, at first. In <placeName ref="gfa-places-16" type="itinerar" when="1793" n="16">Potsdam</placeName>, I found work with Master <persName ref="gfa-actors-7436">Sasse</persName>. I would very much have liked to find a place with the coppersmith <persName ref="gfa-actors-7387">Jury</persName>, where <date when="1793">just then</date> work had commenced on <term ref="gfa-keywords-8413">the four famous horses of driven copper</term>, which later traveled from the <placeName ref="gfa-places-2149">Brandenburg Gate</placeName> in <placeName ref="gfa-places-16">Berlin</placeName> to <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName>, and returned from there to their rightful home as just retribution for the victor’s pride. Nevertheless, as I knew the journeymen well, I went there almost every day after work to learn the techniques necessary to build such colossal works. — </p>
                  <p>The workshops of <placeName ref="gfa-places-16" type="itinerar" when="1793" n="17">Berlin</placeName> and <placeName ref="gfa-places-497" type="itinerar" when="1793" n="18">Hamburg</placeName> in which I worked offered nothing of significance, so <date when="1793-10">in October of the same year</date> I boarded a ship in <placeName ref="gfa-places-1487" type="itinerar" when="1793-10" n="19">Travemünde</placeName> for the journey to <placeName ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName>.</p>
                  </div>
               <div type="day">
                  <head>Kopenhagen, Oktober 1793 bis April 1794</head>
                  <p>The journey was without incident save dropping anchor before the chalk mountains of the island of <placeName ref="gfa-places-1488" type="itinerar" when="1793-10" n="20">Möen</placeName> on account of fog. In <placeName ref="gfa-places-427" type="itinerar" when="1793-10" n="21"> this royal city Königsstadt</placeName>, together with my dear traveling companion <persName ref="gfa-actors-7374">Wibert</persName>, from whom I was never to part again after <placeName ref="gfa-places-16">Berlin</placeName>, I came to live with my great uncle, Mr. <persName ref="gfa-actors-7388">Laurenz Spengler</persName>, <term ref="gfa-keywords-8976">wood turner</term> of the court and <term ref="gfa-keywords-8415">custodian of the art chamber</term> (as he was called at that time). As a common, and one might well <pb n="XVIII" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618114"/> add, impoverished journeyman wood turner whose father worked as a bricklayer here for day wages, he left Schaffhausen to perfect himself to such an extent under the tutelage of then, in Europe, renowned artistic turner <persName ref="gfa-actors-7390">Täuber</persName> in <placeName ref="gfa-places-1136">Regensburg</placeName> and, later, in <placeName ref="gfa-places-6">Amsterdam</placeName> and <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, that when he came back to Coppenhagen, the then King <persName ref="gfa-actors-7391">Frederick V</persName> appointed him court turner<note>Lorenz Spengler wurde im Jahr 1745, noch während der Herrschaft von <persName ref="gfa-actors-8270">Christian VI.</persName>, zum Hofdrechsler ernannt.</note>, gave him an apartment in the castle, and later, on account of his broad education, appointed him librarian to the queen, and after that, custodian of the art chamber. Introduced to completely different circles of society than I had previously been afforded by my status, from which I did not suffer, nor of which I had ever been ashamed, though I would later be called to higher things by all manner of life events, I took as great advantage of my stay with him as was possible. I studied Danish and English, learned the art of <term ref="gfa-keywords-8976">wood turning</term> – all of this together with my friend Wibert –, attended by special privilege the private lectures on <term ref="gfa-keywords-3048">physics</term>, which the then chamberlain, later court marshal <persName ref="gfa-actors-7392">von Hauch</persName> delivered to an audience of gentlemen and ladies of the court, supported by a selected collection of instruments of all kinds, and frequently spent time with my great uncle in his precious <term ref="gfa-keywords-9065"><term ref="gfa-keywords-8924"><term ref="gfa-keywords-8416">collection of conchylia, minerals and paintings</term></term></term>, the value of which was estimated at 12,000 <term ref="gfa-keywords-8417">ducats</term>. —</p>
                  <p><pb n="XIX" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618115"/> From a poor journeyman wood turner, as I already mentioned, he gradually, through his great talent and tireless diligence, became a member of numerous learned societies in <placeName ref="gfa-places-42">Europe</placeName> and was notably recognized as one of the greatest <term ref="gfa-keywords-8924">conchyliologists</term> of his time. He enjoyed the favor of all the kings under whom he lived, and, though preferred and honored by <persName ref="gfa-actors-7393">Struensee</persName>, and, because at court and in the confidence of the most excellent men, intimately acquainted with all the threads of intrigue against this favorite of fortune and the <persName ref="gfa-actors-7398">queen</persName>, he was one of the few on whom the consequences of this bloody drama had no effect, and he retained all his posts, as well as the respect and goodwill of those high and low, until his <date when="1807-12-20">death</date> at the age of 87. — A ripe age! yet still not long enough to experience the joy of seeing his worthy son <persName ref="gfa-actors-7394">Conrad Spengler</persName>, who succeeded him in his post as director of the Royal Museum, <date when="1829">raised</date> to the rank of Knight of the <term ref="gfa-keywords-8404">Order of Dannebrog</term> as a special distinction. —</p>
                  </div>
               <div type="day">
                  <head>Schweden und London, April und Mai 1794</head>
                  <p>Already during my stay in <placeName ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName>, I made a brief excursion to <placeName ref="gfa-places-133">Sweden</placeName>; the second journey, however, which inspired these pages, I took immediately before <date notBefore="1794-05-19" notAfter="1794-06-01">my sea voyage</date><note>Aufgrund der Erwähnung der Seeschlacht vom 13. Prairial und einem Eintrag in Fischers Erinnerungsalbum kann abgeleitet werden, dass sich diese Seereise zwischen dem 19. und dem 23. Mai 1794 ereignet haben muss.</note> from <placeName ref="gfa-places-1264" type="itinerar" n="93">Helsingör</placeName> across the <placeName ref="gfa-places-1489" type="itinerar" n="94">Kattegat</placeName> and the dangerous <placeName ref="gfa-places-1490" type="itinerar" n="96">Tschager-Rak</placeName>, past the <placeName ref="gfa-places-1769">Kullen Lighthouse</placeName><note>Möglicherweise verwechselt Fischer hier Kullens Fyr mit <placeName ref="gfa-places-2162" type="itinerar" n="95">Skagen Fyr</placeName>, das zwischen Kattegat und Skagerrak liegt.</note>, up to <pb n="XX" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618116" xml:id="TB1_p_XX"/> the <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-2161" n="97">jagged rocky coasts</placeName> of <placeName ref="gfa-places-109">Norway</placeName>, then southwest across <placeName ref="gfa-places-1491" type="itinerar" n="98">Dogger Bank</placeName> – where only a few weeks later on <term ref="gfa-keywords-8406"><date when="1794-06-01">1 June</date></term> the English Admiral <persName ref="gfa-actors-7864">Howe</persName> not only beat, one can say, but almost entirely destroyed the French fleet, which had ventured into the <placeName ref="gfa-places-2021">North Sea</placeName><note>Die Seeschlacht fand vor der französischen Küste im <placeName ref="gfa-places-2156">Atlantik</placeName> und nicht wie Fischer schreibt in der Nordsee statt.</note> – and on to <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName>, landing in <placeName ref="gfa-places-1492" type="itinerar" n="99">Deal</placeName> before reaching <placeName ref="gfa-places-89" type="itinerar" n="100">London</placeName> to work at the mechanics master <persName ref="gfa-actors-7395">Rhé</persName> in <placeName ref="gfa-places-1493" type="itinerar" n="101">Shoe Lane</placeName>, <placeName ref="gfa-places-2026">Fleet Street</placeName>, until <persName ref="gfa-actors-7376">my father</persName>, already <date notBefore="1795-05-04" notAfter="1796-05-03">74 years old</date>, summoned me <persName ref="gfa-actors-1237"><persName ref="gfa-actors-7389"><placeName type="itinerar" ref="gfa-places-131" when="1795" n="102">home</placeName></persName></persName>.</p>
                  <p>One may rightly take offense at the style and manner in which this fragment of my diary is written, however, it did not flow from the pen of a scholar but that of a young craftsman, which is why I left everything as I wrote it down at that time, in order to show the many deficiencies of youth; with me the deficiency remains, which, although at an advanced age, I feel nevertheless — the longer, the more acutely. — </p>
                  </div>
       <div type="day">
          <head>Kopenhagen–Helsingör, 7. April 1794</head>
          <p><pb n="21" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618117"/> On <date when="1794-04-07" type="travelday">7 April 1794</date>, I departed from <placeName ref="gfa-places-427" type="itinerar" when="1794-04-07" n="23">Coppenhagen</placeName> via <placeName ref="gfa-places-1496" type="itinerar" when="1794-04-07" n="24">Hirschholm</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1264" type="itinerar" when="1794-04" n="25">Helsingör</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1497" type="itinerar" when="1794-04" n="26">Helsingburg</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1502" type="itinerar" when="1794-04-08" n="27">Landskrona</placeName>, <placeName ref="gfa-places-519" type="itinerar" when="1794-04-11" n="28">Jonköping</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1512" type="itinerar" when="1794-04-13" n="33">Lynköping</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1513" type="itinerar" when="1794-04-13" n="34">Norrköping</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1515" type="itinerar" when="1794-04-13" n="35">Nyköping</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1569" type="itinerar" when="1794-04" n="37">Fitya</placeName> and <placeName ref="gfa-places-1570" type="itinerar" when="1794-04" n="36">Södertelja</placeName><note>Von Nyköping nach Stockholm passiert man zuerst Södertälje und danach Fittja.</note> to <placeName ref="gfa-places-142" type="itinerar" when="1794-04-14" n="40">Stokholm</placeName> with my friend <persName ref="gfa-actors-7374">Wibert</persName> and Captain <persName ref="gfa-actors-7397">Boysen</persName>, who was sent by the house of <orgName ref="gfa-actors-7834">Fröhlich und Comp</orgName> on <placeName ref="gfa-places-1494">Christianshafen</placeName> to <placeName ref="gfa-places-1495">Svinesund</placeName>, in order to purchase a ship there for the same.</p>
          <p><pb n="21" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618117"/> Den <date when="1794-04-07" type="travelday">7. April 1794</date> reiste ich mit meinem Freund <persName ref="gfa-actors-7374">Wibert</persName> und Capitain <persName ref="gfa-actors-7397">Boysen</persName>, der von dem Hause <orgName ref="gfa-actors-7834">Fröhlich und Comp.</orgName> auf <placeName ref="gfa-places-1494">Christianshafen</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1495">Svinesund</placeName> abgeschikt wurde, um dort für dasselbige ein Schiff anzukaufen, von <placeName ref="gfa-places-427" type="itinerar" when="1794-04-07" n="23">Coppenhagen</placeName> über <placeName ref="gfa-places-1496" type="itinerar" when="1794-04-07" n="24">Hirschholm</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1264" type="itinerar" when="1794-04" n="25">Helsingör</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1497" type="itinerar" when="1794-04" n="26">Helsingburg</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1502" type="itinerar" when="1794-04-08" n="27">Landskrona</placeName>, <placeName ref="gfa-places-519" type="itinerar" when="1794-04-11" n="28">Jonköping</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1512" type="itinerar" when="1794-04-13" n="33">Lynköping</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1513" type="itinerar" when="1794-04-13" n="34">Norrköping</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1515" type="itinerar" when="1794-04-13" n="35">Nyköping</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1569" type="itinerar" when="1794-04" n="37">Fitya</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1570" type="itinerar" when="1794-04" n="36">Södertelja</placeName><note>Von Nyköping nach Stockholm passiert man zuerst Södertälje und danach Fittja.</note> nach <placeName ref="gfa-places-142" type="itinerar" when="1794-04-14" n="40">Stokholm</placeName> ab. </p>
          <p>The so-called <placeName ref="gfa-places-1499">King's Way</placeName> leads from <placeName ref="gfa-places-427" type="itinerar" when="1794-04-07" n="23">Coppenhagen</placeName> to <placeName ref="gfa-places-1496" type="itinerar" when="1794-04-07" n="24">Hirschholm</placeName>, as to all the pleasure palaces on <placeName ref="gfa-places-1498">Seeland</placeName>, and the excellent quality of the road gives it exclusive right to this name, though all country roads on this island are rather close to perfection. <placeName ref="gfa-places-1496" type="itinerar" when="1794-04-07" n="24">Hirschholm</placeName> is a royal pleasure palace, about halfway between Coppenhagen and Helsingör, which has not been inhabited since the time of <persName ref="gfa-actors-7391">Frederick V</persName> and has thus fallen here and there into disrepair for lack of reparation. It is quite large; the design is very pleasing and according to the newer taste, but the location is not at all well chosen, as it is very low, without prospect, and in a swampy and marshy area. The palace itself is also surrounded by water <pb n="22" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618118"/> in the form of a moat, so that communication with the banks on this side can be cut off completely by lifting the drawbridges. </p>
          <p>The palace garden is the most charming feature of the whole area, and the avenues adorned with the most beautiful trees provide the most pleasant coolness and shade for visitors in the summer; what is more, the song of birds, so particularly fond of this area, make this place quite charming.</p>
          <p>The road from <placeName ref="gfa-places-1496">Hirschholm</placeName> to <placeName ref="gfa-places-1264">Helsingör</placeName> is equally as good as the one from <placeName ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName> to Hirschholm, and one gladly pays the toll demanded for every mile traveled, rather than ruin wagons and horses on unkept roads.</p>
       </div>
         <div type="day">
            <head>Helsingör und Öresund</head>
            <p><placeName ref="gfa-places-1264" type="itinerar" when="1794-04" n="25">Helsingör</placeName> is situated on the northeastern tip of <placeName ref="gfa-places-1498">Seeland</placeName> and, there, lies the smallest distance of any in the <placeName ref="gfa-places-1573">Sound</placeName> between this island and the coast of <placeName ref="gfa-places-133">Sweden</placeName>. This city, whose inhabitants number around 5,000 , is very small but quite nicely constructed and most fortuitously situated. If you stand on the so-called bridge (paa Broen), the place where the small ships and boats dock and goods are loaded and unloaded, you have a view with, perhaps, few equals in the world, surpassed only by that of <placeName ref="gfa-places-1501">Marienlyst</placeName> and the old tower <placeName ref="gfa-places-1504">Gernä</placeName> in Sweden, about which I will write more below.</p>
            <p><pb n="23" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618119"/> A large number of ships of all kinds and from all seafaring nations can be seen waiting in this strait, as they are forced to anchor until they have been cleared and paid the <term ref="gfa-keywords-9764">Sound dues</term> to the <persName ref="gfa-actors-7399">King of Denmark</persName>. Their quantity is often so great that the Sound appears to be covered with a forest of mast trees. Mr. <persName ref="gfa-actors-7437">Houden</persName>, a merchant who clears the English ships sailing to the <placeName ref="gfa-places-2040">Baltic Sea</placeName>, assured me that once during the <term ref="gfa-keywords-9765">American war</term> more than 600 ships came to Helsingör in a single day. The <term ref="gfa-keywords-522">dues</term> on all ships passing through amounts to 3½ million Danish <term ref="gfa-keywords-8409">thalers</term> annually, which the King alone receives. On the outermost tip of Helsingör lies the <placeName ref="gfa-places-1500">castle and stronghold Cronburg</placeName>. The castle itself is constructed in a very beautiful Gothic style, and its 4 towers, as well as the main structure, are made of hewn stones. It is now inhabited by no one save the steward; though it once was suited for the stately residence of kings. <persName ref="gfa-actors-7398">Queen Mathilde</persName>, mother of the present <persName ref="gfa-actors-8296">Crown Prince</persName> and wife of <persName ref="gfa-actors-7399">Christian VII.</persName>, was taken into custody here after her arrest by <persName ref="gfa-actors-7393">Struensee</persName> until after the end of the trial, when an English ship brought her back to <placeName ref="gfa-places-41">her fatherland</placeName>. This castle is surrounded, especially on the seaward side, by strong fortifications, all of them spiked with <term ref="gfa-keywords-8717">cannons</term>, <pb n="24" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618120" break="no"/> which serve both to defend it and, if necessary, to block passage through the Sound, stopping ships to ensure they pay dues. Outside the walls of Helsingör is a beautiful newly built pleasure palace called <placeName ref="gfa-places-1501">Marienlyst</placeName>. It is situated on the slope of a hill, so that from the rear one can enter on the second floor via a small bridge. Below is a very beautiful garden, adorned with tree-lined avenues, flowerbeds and nicely crafted figures of <term ref="gfa-keywords-9714">sandstone</term>. To the right is a small section reserved for non-native trees and plants, as well as a <term ref="gfa-keywords-9580">greenhouse</term>. On the left, once beyond the garden gate, a snaking path leads to the top of a hill from which one has the most beautiful prospect.</p>
            <p>Continuing along this small ridge, one arrives at a somewhat elevated plateau, on which stands a round tower, on the western side of which is attached a thinner but equally high one, through which a staircase ascends. The tower has no roof, but a battlement of the old sort, with merlons and crenellations on all sides. This tower is still quite new and would be quite splendid were it half again as high. It is there partly to lend the plateau a romantic appearance and partly to enjoy an even wider prospect from its pinnacle.</p>
            <p><pb n="25" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618121"/> Nearby, on the side of a hill and covered in tree bark, is a little hermit's cabin, next to which a small stream falls in its sloping bed, forming delightful cascades over the cliffs in its path. This spot is called the hermitage, a quite fitting name, especially once the surrounding bush of firs and spruces has grown to a better size. The whole area, epitomized by the tower and the small footpaths winding around the hills covered with fir trees and bushes, is referred to as an English garden. </p>
            <p>About the building of Marienlyst it should be added that it is constructed in the antique style and has a flat roof covered in <term ref="gfa-keywords-8643">copper</term>, surrounded by a railing. At the top of the hill, where this building stands, is a pavilion with a resting bench, and this is, in fact, the real place from which to enjoy the most beautiful and widest prospect. Below, one sees <placeName ref="gfa-places-1264">Helsingör</placeName> and, just above, <placeName ref="gfa-places-1497">Helsingburg</placeName> with its old tower. Between these two cities, one can observe the many ships arriving, departing and anchoring. To the left, one can see far into the <placeName ref="gfa-places-1489">Cattegat</placeName>, whose waves meet the horizon, and to the right, one can see the shores of Seeland, adorned with villages and country houses <pb n="26" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618122"/> until just below <placeName ref="gfa-places-1571">Sophienberg castle</placeName>, and just above it, the Swedish town and former fortress of <placeName ref="gfa-places-1502">Landskrona</placeName>. Between these two places lies the small but very charming island of <placeName ref="gfa-places-1503">Hveen</placeName>, which has become quite famous for the <term ref="gfa-keywords-9342"><placeName ref="gfa-places-1572">observatory</placeName></term> built on it by <persName ref="gfa-actors-7400">Tycho Brahe</persName>, the <term ref="gfa-keywords-9409">ruins</term> of which are still visible. There are no villages on the island, but three noble manors (Herren Gaards), and the island is under Swedish jurisdiction. </p>            
            <p>Die Breite des <placeName ref="gfa-places-1573">Sundes</placeName> zwischen Helsingör und Helsingburg ist mir nicht genau bekannt, aber man kann sie sicher auf 15,000 <term ref="gfa-keywords-8408">geometrische Schritt</term> annehmen. Ich fand diese Breite auf folgende Art: als wir vom Land abstiessen, bemerkte ich die Zeit genau, und gab ferner Acht wie viel Ruderzüge die Bootsleute in jeder Minute machten und wie weit das Schiff bei jedem Ruderzug fortrüke; ich fand dass man für jeden Ruderzug 10 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> annehmen könne, und also, weil eine Minute wie die andere 30 Ruderzüge gemacht wurden, das Schiff jede Minute einen Weg von 300 Fuss zurüklege; nun waren wir accurat 50 Minuten unterwegs, wird nun also die Zeit mit der Geschwindigkeit, oder 50 mit 300 multiplicirt, so erhält man die Grösse des Raums oder 30,000 Fuss, welches 6000 Fuss über eine halbe <term ref="gfa-keywords-8407">deutsche Meile</term> ist. </p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>Helsingborg und der schwedische Nationalcharakter</head>
          <p><placeName ref="gfa-places-1497" type="itinerar" when="1794-04-07" n="26">Helsingburg</placeName> ist ein kleiner Ort, der nicht einmal den Namen einer Stadt verdient, und auch weder Thore noch Mauern besizt; die Bauart der Häuser ist sehr mittelmässig, ja sogar bei
             <pb n="27" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618123"/>
             den meisten schlecht. Ich nahm hier zuerst einen Gebrauch wahr, der durch ganz <placeName ref="gfa-places-133">Schweden</placeName> herrscht, wovon man aber weder in <placeName ref="gfa-places-35">Deutschland</placeName> noch <placeName ref="gfa-places-32">Dänemark</placeName> etwas weiss, nämlich den Hausflur und die Fussböden der Zimmer mit den zartesten Spizen von den Tannästen (Grannen) zu bestreuen, die einen sehr angenehmen Geruch geben und das Beschmuzen durch die Schuhe verhindern.</p>
         <p>Man sagt mit Recht, dass Flüsse und Meere die wahren Gränzen zwischen Nationen sind.</p>
         <p>Der Unterschied zwischen den <placeName ref="gfa-places-133">Schweden</placeName> und <placeName ref="gfa-places-32">Dänen</placeName> ist erstaunend auffallend, obschon nur eine <placeName ref="gfa-places-1573">schmale Meerenge</placeName> sie von einander trennt.</p>
            <p>Ich bin zu wenig mit dem National-Charakter und den physischen und moralischen Verhältnissen dieser beiden Völker bekannt, um die Abweichungen in Sitten, Gewohnheiten und Denkungsart genau detailliren zu können; was ich hier bemerke, ist bloss das, was so auffallend ist, dass einem solches schwerlich entschlüpfen kann, wenn man anders nicht wie ein Coffer<note>Kaffer: dummer Kerl, Landtrottel; aus dem Rotwelschen stammend.</note> durch ein Land reist.</p>
         <p>Das erste, was man bemerkt, ist die schöne Bildung, Gestalt und Wuchs, welches man so durchgehends findet, dass es scheint ein Erb-Eigenthum der schwedischen Nation zu seyn. Ferner das Angenehme im Umgang und das Höfliche und Freundschaftliche im Betragen gegen Fremde. Dieses was hier gesagt ist, gilt nicht allein bloss von den Vornehmen, sondern von der ganzen
            <pb n="28" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618124"/>
            Nation, und man wird weder auf der Strasse, noch in den Dörfern an Landleuten vorbeireisen, ohne dass sie den Hut abnehmen und den Fremden begrüssen. Sie sind auch in ihrem ganzen Thun und Lassen so frei und degagirt, und doch anständig, dass sie nicht nur die Dänen weit übertreffen, sondern auch den Deutschen noch können zum Muster dienen. Was die Speisen und Getränke anbetrifft, so sind dieselben ganz gut und bestehen meistens aus Landesprodukten, <term ref="gfa-keywords-9618">Wein</term> ausgenommen. Ihr <term ref="gfa-keywords-8829">Bier</term> ist vortrefflich und der <term ref="gfa-keywords-8860">Branntwein</term> stark. Dieses leztere Getränk, welches in wärmeren Ländern, wenigstens von den Vornehmeren, ganz ungenossen bleibt, ist hier das Lieblingsgetränk der Nation, und auch an der vornehmsten Tafel wird erst ein Glas Branntwein getrunken, ob man sich zum Speisen niedersezt. Ihr Brod besteht hauptsächlich in dreierlei Sorten, als <emph rend="italic">swart Bró</emph>, <emph rend="italic">kaka Bró</emph>, und <emph rend="italic">sód</emph> oder <emph rend="italic">Vek Bró</emph>. Das erstere findet man nur auf dem Lande und ist erstaunend schwarz und grob, es ist kaum einen <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> dik und rund, in der Grösse eines Tellers. In der Mitte ist ein Loch, um eine Stange durchzusteken, die dann, wenn sie ganz vollgereihet ist, in der Stube aufgehängt wird. Es ist so hart als Zwiebak und wird meistens mit dem Hammer in Stüke geschlagen, ob man es geniesst. Das zweite findet man nur in Städten und etwa in einem <term ref="gfa-keywords-9234">Wirthshause</term> (<emph rend="italic">Gästgifwargaard</emph>) in den Provinzen. Es ist sehr weiss, rund und kein viertel Zoll dik. Man speisst es meistens mit aufge<pb n="29" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618125" break="no"/>schmierter Butter und es ist so hart wie Stein und nur wegen seiner Dünne ist es leicht zu zermalmen. Die dritte Gattung hat die Form eines gemeinen Laibes von 1½ <term ref="gfa-keywords-8511">Pfunden</term> und ist im Anschnitt gelb. Man hat es nur in Städten und es wird immer frisch gespeist. Von dem Anis und Fenchel, der darunter gemischt ist, hat es einen nicht unangenehmen süsslichen Geschmak, woher es auch den Namen Süssbrod hat.</p>
          <p>Man sagt, die Schweden wären falsch: ich habe zu wenig Umgang mit ihnen gehabt, um darüber zu urtheilen, oder aus Erfahrung sprechen zu können. Es ist zwar wahr, in Schweden sind beständig Factionen und daher Zwiespalt unter der Nation, woraus Mistrauen entsteht, und dieses ist alsdann, wo solches einmal vorhanden ist, eine Quelle, woraus alle die Leidenschaften entspringen, welche Menschen trennen und Aufrichtigkeit vergiften.</p>
          <p>So wie ihr Umgang angenehm ist, so ist es auch ihre Sprache. Sie ist sehr wohlklingend, die Wörter werden gut accentuirt und man hört nicht so viel schnarren, wie in Dänemark. Fremde, die sich, ob sie das Land bereisen, schon einige Sprachkenntniss erworben haben, oder wenigstens dänisch sprechen, sind bei ihnen sehr angesehen.</p>
          <p>Es sprechen viele Schweden in der Residenz und an der Seeküste englisch und französisch, weniger aber deutsch, das sie beinahe so übel wie die Franzosen ausprechen.</p>
          <p>Um wieder auf <placeName ref="gfa-places-1497">Helsingburg</placeName> zu kommen, so ist weiter nichts, das einige Aufmerksamkeit
             <pb n="30" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618126"/>
             erregen kann, als der oberhalb der Stadt auf dem Berge stehende Thurm, den sie auf schwedisch <placeName ref="gfa-places-1504">Gernä</placeName> nennen. Dieser Thurm ist schon sehr alt und diente ehemals für eine Festung. Er ist vierekicht und an der einen Eke lauft noch ein gleich hoher, aber viel dünnerer achtekichter Thurm hinauf, in welchem eine steinerne Schnekentreppe angelegt ist. Er ist 40 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> breit, aber nur ungefähr 250 Fuss<note>Der Turm hat tatsächlich eine Höhe von 35 Metern bzw. 115 Fuss. Entweder hat Fischer die Höhe überschätzt oder es liegt ein Druckfehler vor, was auch das «nur» erklären würde.</note> hoch. Die Aussicht die man darauf hat, ist noch ungleich extendirter, als die auf <placeName ref="gfa-places-1501">Marienlyst</placeName>, und man sieht <placeName ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName>, das doch 7 <term ref="gfa-keywords-8407">deutsche Meilen</term> davon ist, von blossem Auge ganz schön liegen. Ehemals war um diesen Thurm herum eine Stadt, auch Helsingburg benannt, aber jezt ist nichts mehr davon zu sehen, als einige Gräben und die Trümmer von Mauern.</p>
       </div>
        <div type="day">
           <head>Helsingborg–Landskrona, 8. April 1794</head>
           <p>Den <date when="1794-04-08" type="travelday">8. April</date> reisten wir noch von <placeName ref="gfa-places-1497">Helsingburg</placeName> weg nach <placeName ref="gfa-places-1502" type="itinerar" when="1794-04-08" n="27">Landskrona</placeName>, welches nur zwei <term ref="gfa-keywords-8407">Meilen</term> davon abliegt. Diese Stadt liegt auch dicht an der See und war ehemals befestiget, jezt aber ist alles verfallen. Das <placeName ref="gfa-places-1574">Castell</placeName>, welches dabei liegt und die Stadt beschüzt und commandirt, scheint etwas besser im Stande gehalten zu seyn. Obschon diese Stadt, gleichwie Helsingburg, in einer der fruchtbarsten Provinzen Schwedens, nämlich in <placeName ref="gfa-places-1505">Schonen</placeName> liegt und zum Handel die vortrefflichste Situation hat, so ist sie doch auch von sehr schlechtem Ansehen, und bringt Einem keinen guten Begriff von dem Wohlstande des Landes bei.</p>
        </div>
         <div type="day">
            <head>Landskrona–Jönköping, 9.–11. April 1794</head>
            <p>Den <date when="1794-04-09T04:00:00+02:00" type="travelday">9. April früh Morgens um 4 Uhr</date> ver<pb n="31" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618127" break="no"/>liessen wir <placeName ref="gfa-places-1502">diesen Ort</placeName> wieder, um nach <placeName ref="gfa-places-519" type="itinerar" when="1794-04-11" n="28">Jonköping</placeName> unsere Reise fortzusezen. Diese Stadt liegt 39 <term ref="gfa-keywords-8407">deutsche Meilen</term> von Landskrona, in der Provinz <placeName ref="gfa-places-1506">Smaaland</placeName>. Man trifft den ganzen Weg zwischen diesen beiden Oertern nicht einmal einen Fleken, geschweige denn eine Stadt an. Die Oerter der <term ref="gfa-keywords-9377">Poststationen</term> (<emph rend="italic">Skiutsplasserne</emph>) sind meistentheils Höfe oder eine kleine Sammlung hölzerner Hütten, die kaum den Namen eines Dorfes verdienen. Es ist zum Verwundern, wie wenig das Land bebaut ist und wie grosse Streken von dem schönsten Erdreich öde liegen. Wälder nehmen den grössten Theil des Landes ein, und wir sind einen Tag und eine Nacht in <placeName ref="gfa-places-1505">Schonen</placeName> und Smaaland gereist, ohne nur einmal recht in das Freie zu kommen. Jeder Bauer baut nicht viel mehr als er auch zu seiner Lebensunterhaltung gebraucht, und diese Unthätigkeit kann unterschiedliche Ursachen zum Grunde haben. Als z. E.: die grosse Entfernung von den Städten, der Mangel des Geldes und die Wenigkeit der Bedürfnisse. Ferner ist auch das ein grosses Hinderniss der Cultur des Landes, dass die meisten Bauern zu sogenannten Herren Gaards gehören, wo sie dann fast beständig fröhnen oder was sie nennen <emph rend="italic">Hofferi</emph>, thun müssen, so dass ihnen sehr wenig Zeit übrig bleibt, ihre eigenen Felder zu bestellen. Man sieht auch nirgends keine Obstbäume, obschon ich nicht glaube, dass die nördliche Lage des Landes möchte verhindern, dass die Früchte reif werden könnten. Aussen in Schonen sind
               <pb n="32" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618128"/>
               die Häuser meistens von <term ref="gfa-keywords-9406">Riegelwerk</term> und Leimwänden; kommt man aber tiefer in’s Land, so bestehen alle Häuser, Scheunen, Ställe etc. aus übereinandergelegten Balken, wo die Zwischenräume mit Moos verstopft werden. Die Dächer sind gleichfalls von Holz und mit Erde bedekt. Die Camine sind aus Feldsteinen zusammengesezt, die durch Mörtel mit einander verbunden werden. Sie vertreten auch zugleich die Stelle des Kochherdes, und wenn des Abends das Feuer, welches die Winterszeit den ganzen Tag durch frisch unterhalten, ausgeht, so wird die Oeffnung des Rauchfanges mit einer <term ref="gfa-keywords-9778">hölzernen Klappe</term> geschlossen (wobei sie eine Anstalt haben, die den hölzernen <term ref="gfa-keywords-9766">Brunnenschwenglen</term> in <placeName ref="gfa-places-35">Deutschland</placeName> sehr gleich sieht), um der sonst mit Gewalt hereindringenden Kälte den Weg zu versperren. Die Fenster in ihren Häusern sind sehr rar und sie haben nur zwei oder höchstens drei in dem ganzen Gebäude, und meistens an der südlichen und westlichen Seite desselben. Es ist zum Verwundern, was für eine Menge <term ref="gfa-keywords-3456">Webstühle</term> man überall antrifft; ja ich kann mich nicht erinnern ein Haus auf dem Lande ohne dieses so nüzliche Geräth angetroffen zu haben, und es gereicht der <term ref="gfa-keywords-3246">Industrie</term> der Nation zur Ehre, dass eine jede Familie sich die meisten Mittel zur Befriedigung ihrer unentbehrlichsten Bedürfnisse selbst verschafft.</p>
         </div>
         <div type="day">
            <head>Jönköping und Umgebung, 11./12. April 1794</head>
            <p>Den <date when="1794-04-11" type="travelday">11.</date> langten wir in <placeName ref="gfa-places-519" type="itinerar" when="1794-04-11" n="28">Jönköping</placeName> an und blieben daselbst die Nacht über bis am <date when="1794-04-12" type="travelday">folgenden Morgen</date>. Es ist ein sehr kleines, aus lauter
              <pb n="33" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618129"/>
               hölzernen Häusern bestehendes Städtchen, das jedoch von Professionisten und Kaufleuten bewohnt wird; Thor und Mauern mangeln gänzlich und nur an der Landstrasse angelegte Barrieren geben ihm den Namen Stadt. Es liegt an dem südlichen Ende des <placeName ref="gfa-places-1507">Wettern-Sees</placeName>, in der Provinz <placeName ref="gfa-places-1506">Smaaland</placeName>, in einer sehr anmuthigen Gegend. Ohngefähr drei <term ref="gfa-keywords-8407">Meilen</term> oberhalb Jonköping zeigen sich auf einem hohen Felsen die <term ref="gfa-keywords-9409">Rudera</term> eines ehemals schönen Schlosses, <placeName ref="gfa-places-1508">Brahus</placeName> genannt, welches, da einmal unten in dem dabei liegenden Dorfe Feuer ausbrach, von den umherfliegenden Funken gleichfalls in Brand gesezt, und alles Brennbare ein Raub der Flammen wurde.</p>
            <p>Diesem Schlosse gerade über mitten im See liegt ein überaus anmuthiges Eiland, <placeName ref="gfa-places-1509">Wisingsiö</placeName> benannt, auf welchem sich einige Dörfer und Edelhöfe befinden. Die Gegend da herum ist äusserst reizend und muss im Sommer für einen Liebhaber der Einsamkeit ein Paradis seyn. Ich sage für einen Liebhaber der Einsamkeit, denn menschenleerer giebt es wohl in <placeName ref="gfa-places-42">Europa</placeName> wenige Gegenden von dieser Art, und von der Natur mit solchen Vorzügen begabt.</p>
            <p>Dieses habe ich noch nachzuholen, dass man zwischen Jonköping und Brahus ein kleines Städtchen passirt, welches aber so unbedeutend ist, dass man auch weiter nichts davon schreiben kann, als den Namen <placeName ref="gfa-places-1510" type="itinerar" when="1794-04-12" n="29">Gränna</placeName>. Von <placeName ref="gfa-places-1508" type="itinerar" when="1794-04-12" n="30">Brahus</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1512" type="itinerar" when="1794-04-13" n="33">Lynköping</placeName> verfolgt man den Weg noch ein wenig längs dem See, worauf er sich dann
               <pb n="34" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618130"/>
               rechter Hand abzieht. Etwas fiel mir besonders auf; die ganze Reise von Jonköping bis Lynköping auf dem grossen Wettern-See, dessen Länge über 15 und seine grösste Breite über 3 <term ref="gfa-keywords-8407">deutsche Meilen</term> beträgt, nicht ein einziges Schiff oder Boot weder am Gestade, noch auf dem See gesehen zu haben; dieses ist ein klarer Beweis, wie sehr <placeName ref="gfa-places-133">Schweden</placeName> nach Verhältniss der Grösse des Landes entvölkert ist.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Jönköping–Linköping, 12./13. April 1794</head>
            <p>Zwischen <placeName ref="gfa-places-519">Jonköping</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1512">Lynköping</placeName> sind einige Dörfer, die wegen der vielen Edelhöfe, die dort herum sind, ein ganz hübsches Ansehen haben. Die vornehmsten darunter heissen <placeName ref="gfa-places-1753" type="itinerar" when="1794-04-12" n="31" cert="0">Osta</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1733" type="itinerar" when="1794-04-12" n="32">Raby</placeName>, und liegen in der Provinz <placeName ref="gfa-places-1477">Ostgothland</placeName>. Das Land in dieser Provinz ist äusserst steinig und felsicht, aber doch besser cultivirt als das fruchtbare Erdreich in <placeName ref="gfa-places-1505">Schonen</placeName>. Sie haben hier eine besondere Gewohnheit, gedüngtes Erdreich zu erhalten, die aber auch nur in den waldichten Gegenden von Schweden und andern nördlichen Ländern, wo der Ueberfluss an Holz zu gross ist, angeht. Sie hauen nämlich aus einer Streke Waldes diejenigen Bäume, die zum Schiff- und Häuserbau dienlich sind, aus, die dünneren werden nebst den Stämmen der dikeren und dem Gesträuchwerk angestekt und so zu Asche verbrannt. Durch einen vorher gezogenen Damm von Erde wird dem Feuer Schranken gesezt, dass es sich nicht zu weit ausbreiten kann. Ist alles in Asche verwandelt, so wird das Erdreich durch einen besonderen Pflug ohne Räder, der in allen steinichten und
               <pb n="35" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618131"/>
               gebirgigen Gegenden von Norden gebräuchlich ist, umgebrochen und so darein gesäet. Weil nun die Asche sehr guter Dünger ist, und das ganze Feld mit vermengt, so erhalten sie auf diesen Stellen einige Jahre nacheinander sehr gute und beträchtliche Erndten.</p>
            <p>Kommt man aus Ostgothland in die Provinz <placeName ref="gfa-places-1511">Südermanland</placeName>, so wird man häufiger schöne und pittoresque Gegenden gewahr. Hohe Gebirge, Felsen und grosse Thäler, durch welche sich Seen, kleine Flüsse und Bäche hinschlängeln, machten mich bald glauben, in die <placeName ref="gfa-places-134">Schweiz</placeName> versezt zu seyn, wenn nicht der durchdringend kalte Nordostwind mich erinnert hätte, dass ich mich in einer etwas nördlicheren Gegend befände, und auch alle Bilder der Imagination sogleich bei ihrem Enstehen wieder verweht hätte. Nach <placeName ref="gfa-places-1512" type="itinerar" when="1794-04-13T02:00:00+02:00" n="33">Lynköping</placeName> kamen wir des Nachts, oder vielmehr <date when="1794-04-13T02:00:00+02:00">des Morgens um 2 Uhr</date>. Dieses Städtchen ist nicht gross, aber doch ziemlich artig gebaut, so viel man wenigstens bei dem hellen Mondenschein, der in den nördlichen Ländern die Nächte dem Tage beinahe gleich macht, entdeken konnte. Es hat so wenig Thor und Mauern, als andere schwedische Städte, sondern bloss Barrieren, die man aber doch niemals passirt, ohne vorher von den <term ref="gfa-keywords-9301">Mauthbedienten</term> wegen <term ref="gfa-keywords-8926">Contrebande</term> angefragt und allenfalls auch besucht zu werden.</p>
            </div>
            <div type="day">
               <head>Linköping–Stockholm, 13./14. April 1794</head>
               <p>Von <placeName ref="gfa-places-1512">diesem Orte</placeName> sind noch 6 <term ref="gfa-keywords-8407">deutsche Meilen</term> bis <placeName ref="gfa-places-1513" type="itinerar" when="1794-04-13" n="34">Norrköping</placeName>, einer Stadt von ziemlich grossem Umfange. Die Ursache davon ist der Handel, der hier getrieben wird. Es fliesst
               <pb n="36" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618132"/>
                  nemlich ein ziemlich starker Strom, Namens <placeName ref="gfa-places-1514">Mottala</placeName> durch diese Stadt, der ursprünglich aus dem <placeName ref="gfa-places-1507">Wettern-See</placeName> kommt und sich in die <placeName ref="gfa-places-2040">Ostsee</placeName> ergiesst; er hat auch genugsam Tiefe, dass <term ref="gfa-keywords-9747">Schiffe von drei Masten</term> können bis in die Stadt hinauf kommen. Alle schwedischen Produkte, die ausgeführt werden, hauptsächlich aber <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> und <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term>, werden aus <placeName ref="gfa-places-1506">Smaaland</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1477">Ostgothland</placeName> und anderen benachbarten Provinzen hieher gebracht, und sodann nach andern Ländern verschikt. Desgleichen werden auch diese Provinzen von dieser Stadt mit solchen Artikeln versehen, welche durch Schiffe dahin gebracht werden und in <placeName ref="gfa-places-133">Schweden</placeName> nicht zu Hause sind. Die Häuser sind ziemlich ansehnlich, aber doch beinahe alle aus übereinandergelegten Balken; die meisten Gebäude sind roth oder gelb gemalt, hingegen aber sieht man sehr selten eines, dessen Wände mit Mörtel bekleidet und geweisset sind.</p>
            <p>Von Norrköping  bis <placeName ref="gfa-places-1515" type="itinerar" when="1794-04-13" n="35">Nyköping</placeName> sind auch nur wieder 9 <term ref="gfa-keywords-8407">Meilen</term>, welches in <placeName ref="gfa-places-35">Deutschland</placeName> zwar schon weit, in Schweden aber sehr nahe ist. Man kann an der grösseren Anzahl Häuser und Dörfer im Lande schon merken, dass man sich einer Hauptstadt nähert. Eine andere Ursache der grösseren Volksmenge dieser Provinz mag auch durch ihre Nähe an der See seyn, wo es dann den Einwohnern leichter wird, die Produkte des Landes an die Fremden abzusezen. Das Städtchen Nyköping ist zwar nicht gross aber recht hübsch, und das Rathhaus, welches auch zugleich das Wirthshaus ist, würde die grösste
               <pb n="37" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618133"/>
               Stadt nicht verunzieren. Ob viel Handel oder Gewerbe in diesem Orte getrieben wird, kann ich nicht sagen, denn es war <date when="1794-04-13">Sonntag</date> und die Buden geschlossen. Allein ich vermuthe es aus dem Wohlstande, der hier zu herrschen scheint und der immer Beweis von <term ref="gfa-keywords-3246">Industrie</term> ist. Es fliesst auch ein ansehnlicher Strom bei diesem Städtchen vorbei, dessen Fluthen sich bald hernach in den weiten Schoos des baltischen Meeres ergiessen.</p>
               <p>Ist man ungefähr noch eine Stunde von <placeName ref="gfa-places-142">Stokholm</placeName>, so erblikt man die <placeName ref="gfa-places-1518">Catharinen-Kirche</placeName> auf dem <placeName ref="gfa-places-1516">Süder-</placeName> und das <term ref="gfa-keywords-9342"><placeName ref="gfa-places-1519">Observatorium</placeName></term> auf dem <placeName ref="gfa-places-1517">Norder-Malm</placeName>, weil diese Gebäude sehr hoch liegen; das übrige Theil der Stadt ist aber noch hinter den <term ref="gfa-keywords-8507">Granitbergen</term> verborgen.</p>
            <p>Stokholm hat weder ordentliche Thore noch Mauern oder sonst einiges reguläres Festungswerk. Ob man an die Barrieren kommt, passirt man eine <placeName ref="gfa-places-1577" type="itinerar_Stockholm" when="1794-04-14" n="38">Brüke</placeName>, die über einen Theil des <placeName ref="gfa-places-1520">Mäler-Sees</placeName> geht und von dem Wasser getragen wird, wo sie sich dann auch mit dem Steigen und Fallen desselben hebt und senkt. Die erste Strasse, in welche man von dieser Seite hereinkommt, heisst <placeName ref="gfa-places-1578" type="itinerar_Stockholm" when="1794-04-14" n="39">Hornkrok</placeName>. Sie ist sehr lang und ziemlich bergicht. Sie bringt einem gar keinen guten Begriff von der Schönheit Stokholms bei, indem sich solche elende Hütten darinnen befinden, als ich kaum in dem Lande irgendwo gesehen habe; kömmt man aber an das Ende der Strasse, welches auch zugleich der erhabenste Ort davon ist, so verändert sich die Vorstellung augenbliklich. Man sieht alsdann ganz Stokholm und
               <pb n="38" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618134"/>
               die darin liegenden schönen Gebäude und Kirchen, nebst dem <placeName ref="gfa-places-1521">Schlosse</placeName>, welches sich wie sein Bewohner durch Pracht und Grösse von den übrigen Häusern sehr unterscheidet.</p>
         </div>
            <div type="day">
               <head>Erste Eindrücke von Stockholm, 14. April 1794</head>
               <p>Es war den <date when="1794-04-14" type="travelday">14. April</date> als wir <placeName ref="gfa-places-142" type="itinerar" when="1794-04-14" n="40">in dieser nördlichen Königsstadt</placeName> anlangten, und da es sehr schönes Wetter war, profitirten wir gleich denselben Nachmittag davon, um uns ein wenig darin umzusehen. Das Erste was uns auffiel, waren die Säulen, die ein <term ref="gfa-keywords-9057">Frontispice</term> an der <placeName ref="gfa-places-1524" type="itinerar" when="1794-04-14" n="41">Münze</placeName> tragen, und nach derjenigen Ordnung sind, die man erst seit Kurzem in der neuentdekten Stadt <placeName ref="gfa-places-1522">Pestum</placeName> in <placeName ref="gfa-places-72">Italien</placeName> vorgefunden hat.<note n="*" type="original" place="bottom"><ref type="cross" target="fig2">Zeichnung davon auf dem lezten Blatt</ref>.</note> Sie haben kein Piedestal, die Basis ruht unmittelbar auf der Erde und ihre Capitäler kommen denen von der Toskanischen Ordnung zum nächsten bei. Geht man über <placeName ref="gfa-places-1734">die Brüke</placeName>, bei welcher die Münze steht, so sieht man unten zur linken Hand mitten im Strom ein kleines Lusthaus auf einem aus dem Wasser hervorragenden Felsen liegen, das sich sehr gut präsentirt und den Namen <placeName ref="gfa-places-1523">Strömborg</placeName> führt. Es war sonst von dem <placeName ref="gfa-places-1521" type="itinerar" when="1794-04-14" n="43">Schloss</placeName> nach dem <placeName ref="gfa-places-1517">Norder-Malm</placeName> keine directe Passage, sondern die Brüken giengen an beiden Seiten des Schlosses in unparallelen Richtungen über den Strom. Nun aber wird von dem mitllern Portal des Pallastes eine kostbare <placeName ref="gfa-places-1525">steinerne Brüke</placeName> auf den gegenüber liegenden <placeName ref="gfa-places-1579" type="itinerar" when="1794-04-14" n="45">Norges Torg</placeName> geführt, an deren Ende auf einem Piedestal von geschliffenem und polirtem <term ref="gfa-keywords-8507">Granit</term> die <term ref="gfa-keywords-8402">Bildsäule Gustavi I.</term><note>Die Statue zeigt nicht <persName ref="gfa-actors-7406">Gustav I.</persName>, sondern <persName ref="gfa-actors-8271">Gustav II. Adolf.</persName></note> zu Pferd in doppelter Lebensgrösse zu stehen
                  <pb n="39" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618135"/>
                  kommt. Diese Statue ist bereits schon gegossen und an Ort und Stelle, es ist aber ein Haus darüber gebaut, welches so lange stehen bleibt, bis die Brüke fertig ist. Gegen Bezahlung von einigen <term ref="gfa-keywords-8443">Schillingen</term> kann man doch diese Bildsäule, die eine der schönsten und grössten in <placeName ref="gfa-places-42">Europa</placeName> ist, genugsam betrachten. In des Hrn. Professors <persName ref="gfa-actors-7401">Sergel</persName>, königlichen Bildhauers, <placeName ref="gfa-places-2177">Werkstatt</placeName> wurde das Modell dazu gemacht und <persName ref="gfa-actors-7403">ein Franzose</persName>, dessen Name mir aber unbewusst ist, goss sie. Der Plaz, wo diese Bildsäule steht, ist allerdings gut gewählt, denn erstlich befindet sie sich an dem Ende einer schönen Brüke, dem Schlosse gerade gegenüber, und zweitens auf einem grossen Markte, der durch die zwei nach einem Modell gebauten Palais, wovon <placeName ref="gfa-places-1527" type="itinerar" when="1794-04-14" n="47">das eine</placeName> der <persName ref="gfa-actors-7438">Prinzessin</persName>, Schwester des <persName ref="gfa-actors-7404">leztverstorbenen Königs</persName>, und das andere <placeName ref="gfa-places-1526" type="itinerar" when="1794-04-14" n="48">das Opera-Haus</placeName> ist, sehr verschönert wird. In dem Palais der Prinzessin befinden sich vier Säulen von schwedischem <term ref="gfa-keywords-8507">Granit</term>, die wegen ihrer Dike und Höhe besonders merkwürdig sind. Der Diameter einer jeden ist 2½ und ihre Höhe 16 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> und aus einem einzigen Stein. Die Politur ist auch daran so vortrefflich, dass man sich darin spiegeln kann. Das Geländer auf der <placeName ref="gfa-places-1580">Ritterholms-Brüke</placeName> ist von gleicher Steinart, und auch so schön polirt.</p>
            </div>
               <div type="day">
                  <head>Gamla Stan</head>
                  <p><placeName ref="gfa-places-142">Stokholm</placeName> wird in fünf Theile abgetheilt, die zum Theil Inseln, zum Theil Halb-Inseln sind, und werden unter folgenden Namen begriffen: Als <placeName ref="gfa-places-1529">Stokholm</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1528">Königsholm</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1516">Südermalm</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1517">Nordermalm</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1530">Lagersland</placeName>. Auf dem eigent<pb n="40" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618136" break="no"/>lichen Stokholm, welches eine Insel ist, befindet sich das <placeName ref="gfa-places-1521">Schloss</placeName>, das <placeName ref="gfa-places-1531">Ritterhaus</placeName>, das <placeName ref="gfa-places-1532">Rathhaus</placeName>, die <placeName ref="gfa-places-1524">Münze</placeName> und derjenige Plaz oder Strasse, was man <placeName ref="gfa-places-1534">Schiffbrüke</placeName> nennt. Das Schloss liegt sehr hoch und wird überall gesehen. Es hat sehr viele Aehnlichkeit mit dem kürzlich abgebrannten <placeName ref="gfa-places-1533">Christiansburg</placeName> in <placeName ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName>, nur ist die <term ref="gfa-keywords-4069">Architectur</term> einfacher und edler, daher es sich auch besser ausnimmt. Es ist auffallend dass, da doch alles so schön daran ist, die Fenster so schlecht und viel elender, als in den meisten Bürgershäusern aussehen. An der östlichen Seite des Schlosses befindet sich die <placeName ref="gfa-places-1534" type="itinerar" n="49">Schiffbrüke</placeName>, ein Plaz oder Strasse, an welcher alle die Schiffe anlegen, die aus der <placeName ref="gfa-places-2040">Ostsee</placeName> kommen. Diese Gegend ist äusserst angenehm und die sich da herum befindenden Häuser werden von den ersten und reichsten Kaufleuten bewohnt. Das <placeName ref="gfa-places-1535" type="itinerar" n="50">Zollhaus</placeName> ist sehr schön und massiv und wurde unter <persName ref="gfa-actors-7404">Gustav III.</persName> aufgebaut. Die <placeName ref="gfa-places-1536" type="itinerar" n="51">Bank</placeName> ist auch kein uneben Gebäude und steht gleichfalls auf diesem Plaz. Die <placeName ref="gfa-places-1537" type="itinerar" n="52">Börse</placeName> befindet sich etwas höher oben in der Stadt und wurde auch <persName ref="gfa-actors-7404">von dem leztverstorbenen Könige</persName> gebaut. Sie ist von Innen und Aussen sehr prächtig und wo nicht eine von den grössten, doch gewiss von den schönsten in <placeName ref="gfa-places-42">Europa</placeName>. Von Aussen ziert sie ein <term ref="gfa-keywords-9057">Frontispice</term> mit Colonaden und von Innen die marmornen Büsten von unterschiedenen Kaufleuten und anderen grossen Männern. Das <placeName ref="gfa-places-1532" type="itinerar" n="54">Rathhaus</placeName> auf dem <placeName ref="gfa-places-1735" type="itinerar" n="53">Ritterhausmarkte</placeName> ist auch ganz schön, jedoch verliert es sich sehr gegen das danebenstehende <placeName ref="gfa-places-1531" type="itinerar" n="55">Ritterhaus</placeName>.
                  <pb n="41" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618137"/>
                     Dieses ist ein sehr grosses, wie auch prächtiges Gebäude, und es werden darin gemeiniglich die Versammlungen der Ritter und Reichsstände gehalten. Unten vor diesem Gebäude steht die <term ref="gfa-keywords-8401">Bildsäule Gustav Wasa’s</term>, etwas mehr als Lebensgrösse, in Metall gegossen, in altrömischer Tracht gekleidet, auf dem Haupte einen Lorbeerkranz und in der Rechten den Scepter. Auf dem Ritterhausmarkte versammeln sich alle Tage von 10 bis 2 Uhr eine Menge Bürger von allerlei Stand, um etwas Neues zu hören, etwa Geschäfte zu machen, und sich miteinander zu besprechen. Mit dem Ritterhausmarkte hängt durch <placeName ref="gfa-places-1580" type="itinerar" n="57">eine steinerne Brüke</placeName> der <placeName ref="gfa-places-1538" type="itinerar" n="58">Ritterholm</placeName> zusammen. Es befindet sich darauf die <placeName ref="gfa-places-1539" type="itinerar" n="59">Ritterholmskirche</placeName>, in welcher die königlichen Begräbnisse sind, des <term ref="gfa-keywords-8414">Reichsdrost</term> sein Haus<note>Da keine Amtsresidenz belegt ist, muss Fischer das Privatpalais des damals amtierenden Reichsdrosts <persName ref="gfa-actors-7405">Carl Axel Wachtmeister</persName> gemeint haben.</note> und die <term ref="gfa-keywords-8400">Modell-Kammer</term>. Der Reichsdrost ist der erste nach dem König und das Haupt des Ritterstandes. Er hat seine eigene Wache und Soldaten und stuhnd ehemals, ob der König die Souverainität an sich brachte, in grossem Ansehen. Die Modell-Kammer ist in dem <placeName ref="gfa-places-1540" type="itinerar" n="60">alten Königshaus (Gamla Kongshuset)</placeName> und der jezige Directeur darüber ein geschikter Mechanikus, Namens <persName ref="gfa-actors-7407">Norberg</persName>. Es ist schön, wenn sich in grossen Städten und Residenzen Gallerien, <term ref="gfa-keywords-9767">Kunst- und Naturalien-Cabinete</term> befinden, aber eine solche Modell-Kammer ist wegen dem wirklichen Nuzen, den sie stiftet, noch vorzuziehen.</p>
               </div>
         <div type="day">
            <head>Königliche Modellkammer</head>
               <p>Es ist kein Fach von Hanthirung oder Wissenschaft, in welcher sich angewandte Mechanik
                  <pb n="42" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618138"/>
                  befindet, das nicht Modelle von den dabei gebräuchlichen Maschinen vorhanden sind, und das Vorzüglichste ist, dass immer die neuesten und besten zum Muster genommen werden. Die Modelle sind in sechs Classen abgetheilt. Die erste enthält solche, die in die Landhaushaltung gehören, als Säe-, Dresch-, <term ref="gfa-keywords-9779">Sicht-Maschinen</term> und allerhand Arten von <term ref="gfa-keywords-9324">Mühlen</term>.</p>
               <p>Die zweite enthält Modelle von <term ref="gfa-keywords-9780">Bak-</term>, Brau-, Brenn- und <term ref="gfa-keywords-9781">Stuben</term><term ref="gfa-keywords-90">öfen</term> und dergleichen, und zweken vorzüglich auf die Holzsparkunst ab.</p>
               <p>Die dritte enthält <term ref="gfa-keywords-9782">Einrichtungen</term> bei <term ref="gfa-keywords-9143">Grubengebäuden</term> und Werken, welche durch Wasser getrieben werden, Darunter ist vorzüglich eine <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> zu bemerken, um das Wasser auszufördern. Verfertiget nach der englischen Art von Hrn. Asessor <persName ref="gfa-actors-7408">von Engström</persName>.</p>
            <p>Die vierte enthält Maschinen zu Fabriken und Handwerkern, als <term ref="gfa-keywords-9467">Spinn-</term>, Zwirn- und Bandmaschinen, besondere <term ref="gfa-keywords-3456">Strumpfweber-Stühle</term>, Ventilators, <term ref="gfa-keywords-9789">Kupferstichpressen</term> und <term ref="gfa-keywords-8628">Feilhauer-Maschinen</term>.</p>
            <p>Die fünfte enthält Modelle von <term ref="gfa-keywords-9783">Schleussen</term>, <term ref="gfa-keywords-9784">Brüken</term>, <term ref="gfa-keywords-9785">Dämmen</term> und andern Wassergebäuden, worunter auch <term ref="gfa-keywords-2607"><term ref="gfa-keywords-9788">Pumpwerke</term></term>, <term ref="gfa-keywords-9786">Moder-Maschinen</term>, <term ref="gfa-keywords-9787">Rammelböke und Hebzeuge</term>, um Pfähle auszuziehen, begriffen sind.</p>
            <p>Die sechste enthält Einrichtungen von unterschiedlichen Gebäuden und dazu gehörigen Bequemlichkeiten, als auch Modelle von Verbindung des Balkenwerks bei unterschiedlichen Kirchthürmen, und Constructionen von Reflec<pb n="43" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618139" break="no"/>tionspiegeln mit Uhrwerken auf <term ref="gfa-keywords-9271">Leuchtthürmen</term>. Ferner Experiment-Maschinen, als um die Kraft der <term ref="gfa-keywords-9478">Wasserräder</term> zu zeigen im Verhältniss der unterschiedlichen Arten des Falls.</p>
               <p>Die Geschwindigkeit des Falls der Körper zu sehen, im Verhältniss ihrer ungleichen Schwere im luftleeren Raum. Der Kugeln parabolische Linie im Bogenschuss zu zeigen.</p>
               <p>Ausser dieser Menge Modelle von allerlei Art befindet sich auch noch <placeName ref="1538"><placeName ref="gfa-places-142">daselbst</placeName></placeName> ein von dem Commerzien-Rath <persName ref="gfa-actors-7409">Polhem</persName> verfertigtes <term ref="gfa-keywords-8399">mechanisches Alphabet</term>, welches alle einfachen Bewegungen zeigt, 80 Stük an der Zahl.</p>
            <p>Um diese <term ref="gfa-keywords-8400">Sammlung</term> recht gemeinnüzig zu machen, gab der Directeur<note>Der Herausgeber des Katalogs von 1779 war Jonas Norberg (1711–1783), der ehemalige Direktor und Vater von <persName ref="gfa-actors-7407">Jonas Adolf Norberg</persName>.</note> einen <term ref="gfa-keywords-8428">Catalog</term> über alle die daselbst befindlichen Stüke, nebst einer kurzen Recension über jedes und ob es im Grossen schon gemacht oder thunlich wäre, heraus. Da dieses Verzeichniss sehr wohlfeil ist, so kann es der Arme wie der Reiche anschaffen. Verlangt nun jemand eine Beschreibung, Zeichnung oder Modell, so erhält er solches, von was für Art es auch immer sein mag, gegen billige Bezahlung.</p>
                  </div>
         <div type="day">
            <head>Die übrigen Stadteile von Stockholm</head>
            <p>Auf dem <placeName ref="gfa-places-1528" type="itinerar" n="62">Königsholm</placeName> befindet sich die <placeName ref="gfa-places-1541" type="itinerar" n="63" cert="0">Glashütte</placeName> und <persName ref="gfa-actors-7410">Appelquists</persName> <placeName ref="gfa-places-2179">Fabrike</placeName>. Die <placeName ref="gfa-places-1581" type="itinerar" n="61">Brüke</placeName>, die dazu hinführt, ist wegen ihrer Länge und wenigen Passage des Abends ziemlich unsicher. Der <placeName ref="gfa-places-1516" type="itinerar" n="64">Süder-Malm</placeName> ist von grossem Umfange und darauf zeichnet sich die <placeName ref="gfa-places-1518" type="itinerar" n="65">Catharinen-Kirche</placeName> vorzüglich aus, sowohl wegen ihrer hohen Lage, als auch schönen Bauart.<note>In der Druckausgabe war dieser Abschnitt nicht durch Einrückung gekennzeichnet.</note></p>
               <p>Der Süder-Malm besteht so wie die ganze
                  <pb n="44" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618140"/>
                  Gegend um <placeName ref="gfa-places-142">Stokholm</placeName> aus lauter <term ref="gfa-keywords-8507">Granit</term>-Klippen, und sind gewiss wenige Städte, deren Häuser so gute Fundamente haben, als die der schwedischen Residenz.</p>
            <p>Der <placeName ref="gfa-places-1517" type="itinerar" n="67">Norder-Malm</placeName> ist von gleicher Beschaffenheit, wie die übrige Gegend, aber auch sehr schön gebaut, wo dann hauptsächlich die beiden Palais auf <placeName ref="gfa-places-1579" type="itinerar" n="68">Norges-Torg</placeName> (Nordermarkt) zu bemerken sind. Unweit davon steht das <placeName ref="gfa-places-1542" type="itinerar" n="69">Schauspielhaus</placeName>, ein gothisches Gebäude mit vier Thürmen an den vier Eken, und war ehemals eine königliche Wohnung. Sommerszeit gewährt der <placeName ref="gfa-places-1544" type="itinerar" n="70">öffentliche Garten</placeName> bei der <placeName ref="gfa-places-1543" type="itinerar" n="71">Jakobi-Kirche</placeName> den Spazierenden vieles Vergnügen, sowohl wegen seiner Nähe, als auch hübschen Anlage. <placeName ref="gfa-places-1545" type="itinerar" n="72">Drottningen Gatan</placeName> (Königin-Strasse), welches die längste und geradeste Strasse in ganz Stokholm ist, hat auch sehr schöne Privat-Gebäude. Sie befindet sich gleichfalls auf dem Norder-Malm und an ihrem höheren Ende auf einem Hügel liegt das <term ref="gfa-keywords-9342"><placeName ref="gfa-places-1519" type="itinerar" n="73">Observatorium</placeName></term>. Der <placeName ref="gfa-places-1546" type="itinerar" n="74">Schiffsholm</placeName> ist eine kleine Insel, auf welcher sich nur vorzüglich Gebäude befinden, in welchen Schiffsmaterialien aufbehalten werden; auch sind daselbst in express dazu erbauten Häusern <term ref="gfa-keywords-9059">Galeeren</term> von der <orgName ref="gfa-actors-8278">Scheeren-Flotte</orgName>. Es ist ein angenehmer Spaziergang auf dem Schiffsholm und ganz hinten kömmt man über eine Brüke nach dem <placeName ref="gfa-places-1547" type="itinerar" n="75">Castell</placeName>. Auf <placeName ref="gfa-places-1530" type="itinerar" n="76">Laagersland</placeName> sah ich keine grossen öffentlichen Gebäude, und die Häuser, die sich darauf befinden, sind nur mittelmässig.</p>
               </div>
               <div type="day">
                  <head>Unterwegs mit Plagemann: Deutsche Schule und Kanonengiesserei</head>
               <p>Durch die Freundschaft des Herrn Doctor
                  <pb n="45" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618141"/>
                  <persName ref="gfa-actors-7411">Lüdeke</persName>, an den ich empfohlen war, wurde ich mit einem Manne bekannt, in dessen Umgang ich während meines Aufenthalts in <placeName ref="gfa-places-142">Stokholm</placeName> eben so viel Nuzen, als Vergnügen fand. Es war der Herr <persName ref="gfa-actors-7412">Plageman</persName>, Rector an der <orgName ref="gfa-actors-7446">deutschen Schule</orgName>, der mich mit den vorzüglichsten <term ref="gfa-keywords-8397">Sehenswürdigkeiten</term> <placeName ref="gfa-places-2155" type="itinerar" n="77" cert="0">daselbst</placeName> bekannt machte. Ich bewunderte zuerst seine schöne Sammlung von microscopischen Objecten, wovon er über 300 Stük besizt. Die merkwürdigsten darunter waren aus dem Pflanzenreiche: Gerippe von <term ref="gfa-keywords-8865">Buchsbaum</term> und andern Blättern, unterschiedene sehr dünne, nach der Länge, wie auch Quere geschnittene Stüke Holz und Mark. Aus dem Thierreiche: das Insekt Ephemerida nebst der Hülle. Die perlenartige Cornea von unterschiedenen Insekten-Augen. Eines amerikanischen Bosphori Flügel. Ein Johanniswürmchen. Fischschuppe von einem Schlei, wie auch andere Schuppen, und die Infusionstierchen in einem Tropfen Wasser. Aus dem Mineralreiche: Christalle von unterschiedlichen Salzen. Küchensalz, Salpeter, Salarmoniak, cyprischer Vitriol und Grünspan. Ueberdies zeigte er mir eine von ihm verfertigte Vertical- und Horizontal-<term ref="gfa-keywords-9827">Sonnenuhr</term>, auf welcher man sogleich die Mittagslinie des Ortes finden kann, wo man sich damit befindet. Ferner einen <term ref="gfa-keywords-9132">Erd-Globum</term>, wo auf dem Gestell zugleich eine Sonnenuhr angebracht ist. Stellt man die Axis dieses Globi mit der Welt-Axis paralell, und den Zeiger auf der Scheibe auf diejenige Stunde, welche der Schatten auf der Sonnenuhr anzeigt, so kann man
                  <pb n="46" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618142"/>
                  sogleich sehen, in welchem Orte der Welt nun Mittag oder Mitternacht oder jede andere Stunde des Tages ist. Es lassen sich auch noch andere artige Problemata mit dieser Art Globen auflösen, deren Erfinder Hr. Plageman selbst ist. <persName ref="gfa-actors-7413">Sein Sohn</persName> zeigte mir eine nette Sammlung von schwedischen angeschliffenen Steinen, als <term ref="gfa-keywords-9729">Marmor</term>, <term ref="gfa-keywords-8507">Granit</term>, eine Art <term ref="gfa-keywords-8753">Porphir</term>, <term ref="gfa-keywords-9392">Quarz</term> und Spath, und als Antiquität einen Runen-Stab mit <term ref="gfa-keywords-9411">Runenschrift</term>. Hernach giengen wir nach der <term ref="gfa-keywords-8647"><placeName ref="gfa-places-1548" type="itinerar" n="78">Canonen-giesserei</placeName></term>, wo wir sowohl die Giesswerkstellen, als auch den Ort, wo sie <term ref="gfa-keywords-8398">gedreht und gebohrt</term> werden, in Augenschein nahmen. Die ganze Einrichtung ist sehr einfach. Ein Kammrad, das durch Pferde getrieben wird, sezt ein horizontal liegendes Getriebe in Bewegung, an welchem der Traube der <term ref="gfa-keywords-8717">Canone</term> befestiget ist, so dass sie sich mit herum dreht. Vorne hat sie gleichfalls ein Unterlager, dass sie sich nicht aus ihrer Lage versezen kann, und der <term ref="gfa-keywords-8663">Bohrer</term>, welcher aus einer vierekichten Eisenstange vorne mit einem Kolben von dieser Figur <figure xml:id="fig1"><graphic url="images/JCF1794_1_Bohrkopf.jpg"/></figure> versehen, besteht, liegt in der <term ref="gfa-keywords-8963">Nut</term> eines Balkens und wird durch eine dahinter angebrachte Schraube beständig gegen die Canone getrieben, so dass er immer tiefer geht, bis die Bohrung ihre bestimmte Länge hat. Mit der Axis der Canone parallel gehen die aus diken Eisenstangen gemachten Untersezer, auf welchem die Dreheisen liegen, wo sie dann zu gleicher Zeit auswendig
                  <pb n="47" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618143"/>
                  abgedreht wird, indem sie inwendig die gehörige Weite durch das Bohren erhält.</p>
               </div>
         <div type="day">
            <head>Unterwegs mit Plagemann: Besuche bei Sergel, Helvius und Appelqvist</head>
            <p>Von dem <placeName ref="gfa-places-1548">Giesshause</placeName> giengen wir zu Hrn. Professor <placeName ref="gfa-places-2177" type="itinerar" n="79" cert="0"><persName ref="gfa-actors-7401">Sergel</persName></placeName> hin, um die unter seiner Direction verfertigten Figuren von <term ref="gfa-keywords-9123">Gyps</term>, <term ref="gfa-keywords-8773">Thon</term>, <term ref="gfa-keywords-9729">Marmor</term> etc. zu sehen. Es befinden sich eine Menge von Statuen, Büsten, Basreliefs und Studien daselbst. Was die vorzüglichste Aufmerksamkeit verdient, ist <term ref="gfa-keywords-8395">das Stük von Amor und Psyche</term>, wo ersterer sich entfernen will, sie aber durch das auf sie gefallene Oel aus der Lampe erwacht und ihn sucht zurükzuhalten. Kenner versichern, dass es ein Stük sey, das wenige seinesgleichen habe, und die schöne Natur ist auch so vollkommen nachgeahmt, dass man es mit unbeschreiblichem Vergnügen betrachtet. Die Flügel des Amors sind so dünn, dass sie ganz durchsichtig scheinen, und sein Kopf oder vielmehr der Ausdruk im Gesicht ersezt das Sprechen des Mundes; das Gleiche hat, wenn es möglich ist, in einem noch höheren Grade bei der Psyche statt. Das Stük ist in Lebensgrösse und von cararischem Marmor. Ferner ist <term ref="gfa-keywords-8420">des leztverstorbenen Königs Gustav III. Figur in Gyps</term> daselbst. Sie soll <term ref="gfa-keywords-8396">in Metall gegossen</term> werden und auf die <placeName ref="gfa-places-1534">Schiffsbrüke</placeName> zu stehen kommen. Er ist in alter Tracht gekleidet, hat das Steuerruder <placeName ref="gfa-places-133">Schwedens</placeName> in der Linken und in der Rechten den Oelzweig. Von da besuchten wir die <term ref="gfa-keywords-2707"><placeName ref="gfa-places-2178" type="itinerar" n="80" cert="0">Stahlfabrike</placeName></term> von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7415">Helvius</persName>, der die erste hier anlegte. Zum <term ref="gfa-keywords-8879">Schleiffen</term> bedienen sie sich <term ref="gfa-keywords-9769">Schmergels</term> und <term ref="gfa-keywords-9768">Baumöls</term> und zum <term ref="gfa-keywords-9742">Poliren</term> von
                  <pb n="48" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618144"/>
               dem feinsten Schmergel und hölzerner Scheiben. Erhabene Knöpfe werden vermittelst einer Art <term ref="gfa-keywords-9328">Münzpresse</term> gestanzt, und flache Knöpfe, deren Peripherien nicht rund sind, erhalten ihre Form auf einer <term ref="gfa-keywords-8820">Basset-<term ref="gfa-keywords-2887">Drehbank</term></term>. Von Hrn. Helvius giengen wir zu Hrn. <placeName ref="gfa-places-2179" type="itinerar" n="81" cert="0"><persName ref="gfa-actors-7410">Appelquist</persName></placeName> hin, der den Titel eines Capitain-Mechanikus führt. Was bei Helvius im Kleinen ist, sieht man hier im Grossen, und dieser Mann schränkt sich nicht bloss auf kleine Stahlarbeiten ein, sondern es werden alle Werkzeuge von Professionisten, ganze eiserne <term ref="gfa-keywords-2887">Drähbänke</term>, grosse Winden und Pressen, <term ref="gfa-keywords-2757">Feuersprizen</term> und kurzum, was man nur verlangt, verfertiget. Unten sind die <term ref="gfa-keywords-2759">Schmieden</term> und Anstalten zum <term ref="gfa-keywords-8696">Schmelzen</term> und Giessen, und oben sind dann Drexler, Tischler, Kleinschmied und andere Arbeiter. Unter allerhand besonderen Maschinen ist auch ein <term ref="gfa-keywords-3009">Webestuhl, der von sich selber webt</term>, wenn nur eine daran befindliche Kurbe herumgedreht wird. Ferner eine <term ref="gfa-keywords-8543">Copier-Maschine</term>, die aus zwei auf das Fleissigste gearbeiteten metallenen <term ref="gfa-keywords-8767">Walzen</term> besteht. Will man einen Brief copiren, so nimmt man ein feuchtes Blatt Papier und zieht den darauf gelegten Brief zwischen den Walzen durch, wo sich dann alles deutlich aber verkehrt auf das weisse Blatt abdrükt. Es ist aber zu merken, dass der Brief mit einer besonders zugerichteten Tinte muss geschrieben seyn. Ist man nicht gewohnt, verkehrt zu lesen, bedient man sich nur eines gemeinen Spiegels, wo dann die Buchstaben in ihrer rechten Ordnung erscheinen.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Unterwegs mit Plagemann: Glashütte, Kartograf Akerman und Kupferstecher Martin</head>
            <p><pb n="49" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618145"/> Die <term ref="gfa-keywords-9124"><placeName ref="gfa-places-1541">Glashütte</placeName></term>, die sich auf dem <placeName ref="gfa-places-1528">Königsholm</placeName> befindet, ist gleichfalls der Mühe werth, zu besehen. Es werden daselbst nicht nur Trinkgläser, Flaschen, Becher, Kolben und Retorten, sondern auch zur <term ref="gfa-keywords-9061">Verfertigung von Gas-Arten</term> und anderen zur <term ref="gfa-keywords-3048">Physik</term> dienliche Instrumente verfertiget. Eine 3 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> lange und ½ <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> dike eiserne Röhre, eine dergleichen Stange, eine Art Kürschner und eine ordentliche <term ref="gfa-keywords-8661">Scheere</term>, nebst einem hölzernen Lehnstuhl sind ihre ganzen Geräthschaften. Wenn sie etwas blasen wollen, so langen sie an der eisernen Röhre ungefähr so viel geschmolzen Glas heraus, als sie benöthiget sind. Durch den gleichen Druk der Luft erhält solches in dem Blasen eine runde Form, und was einen flachen Boden haben soll, erhält denselben durch das Aufdrüken auf eine eiserne Platte. Kann das Gefäss nicht gleich im ersten Male fertig gemacht werden, so wird es wieder in den Ofen gehalten und weich gemacht, welches denn so oft wiederholt wird, bis es zum Gebrauche fertig ist. Von der Glashütte weg giengen wir zu Hrn. <placeName ref="gfa-places-2175" type="itinerar" n="83" cert="0"><persName ref="gfa-actors-7416">Ackermann</persName></placeName> hin. Dieser Mann beschäftiget sich hauptsächlich mit Verfertigung von <term ref="gfa-keywords-3527">Land</term>- und Seekarten, wie auch <term ref="gfa-keywords-9132">Globen</term> von beiderlei Art. Seine Arbeit ist sehr bekannt und auch wirklich fleissig gemacht. Er hatte just vier Globen von zwei <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> im Diameter in Arbeit, die nach <placeName ref="gfa-places-427">Coppenhagen</placeName> bestimmt sind. Ein Paar für den <persName ref="gfa-actors-8296">Kronprinzen</persName> und das andere Paar für einen Privatmann, Der Preis eines jeden Paars ist 50 <term ref="gfa-keywords-8409">Thaler</term>. Ein
                  <pb n="50" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618146"/>
               Paar Globen von 10 Zoll im Diameter kosten bei ihm 12 <term ref="gfa-keywords-8409">Reichsthaler</term>. Des <term ref="gfa-keywords-8837">Kupferstechers</term> Hrn. <persName ref="gfa-actors-7417">Martin</persName> <placeName ref="gfa-places-2180" type="itinerar" n="84" cert="0">Sammlung</placeName> von Stokholmer- und andern schwedischen Prospekten ist sehr schön, als wie die Manier, in welcher sie verfertiget sind. Der Umriss ist <term ref="gfa-keywords-9770">radirt</term> und hernach mit Wasserfarben das Colorit nebst Schatten und Licht hereingebracht, so dass es lässt, als wäre das Ganze von freier Hand gemalt. Er hat auch eine Sammlung Portraits von berühmten Männern, wie auch andere von ihm verfertigte <term ref="gfa-keywords-2837">Kupferstiche</term>, welche ihm einen mehr als mittelmässigen Rang in der Kupferstecher-Kunst anweisen. Unter seinen Prospecten befindet sich einer, der wegen seinem grossen Umfange und der Menge der Gegenstände, die sich dem Auge darbieten, eine besondere Aufmerksamkeit verdient. Er ist von dem Garten auf <placeName ref="gfa-places-1549" type="itinerar" n="66">Moses Bake</placeName> auf dem <placeName ref="gfa-places-1516">Südermalm</placeName> genommen. Wir giengen den andern Tag selbst dorthin und wurden für die kleine Mühe, den Berg hinan zu steigen, durch die schöne Aussicht vollkommen belohnt. Man sieht hier die ganze Insel, worauf das eigentliche <placeName ref="gfa-places-1529">Stokholm</placeName> mit dem Schlosse und den andern schönen Gebäuden liegt; ferner <placeName ref="gfa-places-1528">Königsholm</placeName>, den <placeName ref="gfa-places-1517">Norder-Malm</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1530">Lagersland</placeName>, den <placeName ref="gfa-places-1546">Schiffsholm</placeName> und das auf einem Granitfelsen dabeiliegende <placeName ref="gfa-places-1547">Castell</placeName>, dessen 16 <term ref="gfa-keywords-8718">Zwölfpfünder</term> eben für die Bürger nicht die erbaulichste Lage haben, indem sie ihre Schlünde alle nach der Stadt richten. Unfern von da schliesst der sogenannte <placeName ref="gfa-places-1562">Thiergarten</placeName> den Horizont, und seine Bäume
                  <pb n="51" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618147"/>
               wiederspiegeln sich in dem <placeName ref="gfa-places-1551">Salt-Siö</placeName>, zwischen welchem und dem <placeName ref="gfa-places-1520">Mäler-Siö</placeName> man den durch die <placeName ref="gfa-places-142">Stadt</placeName> fliessenden <placeName ref="gfa-places-1550">Strömmen</placeName> erblikt. Das Moses Bake gegenüber liegende <term ref="gfa-keywords-9342"><placeName ref="gfa-places-1519">Observatorium</placeName></term> ist ganz vortrefflich, sowohl in Ansehung seiner Lage, als Einrichtung, wie auch mit kostbaren Instrumenten versehen. Das Dach von dem auf der Gallerie stehenden Thurme kann abgehoben werden, und unten in die Erde ist ein tiefer Keller gegraben, so dass man auch bei Tage die Sterne sehen kann. Diese Vorrichtungen aber, sagt man, wären für den jezigen <term ref="gfa-keywords-8812">Astronomen</term> nicht nöthig gewesen, indem er lieber in’s Concert oder sonst wohin geht, als die Bewegungen der Jupiters Trabanten beobachtet, oder die Laufbahn des entfernten Uranus aufsuchte.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Unterwegs mit Plagemann: Weltumsegler Sparrman</head>
            <p>Bei Hrn. <placeName ref="gfa-places-7446" type="itinerar" n="77" cert="0"><persName ref="gfa-actors-7412">Plageman</persName></placeName> hatte ich auch Gelegenheit durch ein 1½ schuiges <term ref="gfa-keywords-7442"><term ref="gfa-keywords-8387"><persName ref="gfa-actors-7418">Cuffisches Telescop</persName></term></term> die Sonnenfleken zu observiren, von welchen wir fünfe zählen und deutlich unterscheiden konnten. Nachher giengen wir zu dem Weltumsegler, Hrn. Professor <placeName ref="gfa-places-2176" type="itinerar" n="85" cert="0"><persName ref="gfa-actors-7423">Sparman</persName></placeName> hin, der die Güte hatte, uns alle vorzüglich merkwürdigen Stüke seines ansehnlichen <term ref="gfa-keywords-8394">Cabinets</term> zu zeigen, welches nicht nur eine grosse Menge Produkte aus den drei Reichen der Natur enthält, die er sich auf seinen Reisen in allen vier Welttheilen und öfters mit Gefahr seines Lebens gesammelt hat; sondern er besizt auch einen guten Theil von Kriegsgeräthen, musikalischen und ökonomischen Instrumenten von den Bewohnern der Inseln in dem <placeName ref="gfa-places-1996">stillen Meere</placeName>, wie auch von <placeName ref="gfa-places-29">China</placeName>
                  <pb n="52" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618148"/>
               und dem <placeName ref="gfa-places-1964">Vorgebirge der guten Hoffnung</placeName>. Die Portraits von allen den Wilden, deren Eiländer er besucht hat, gibt seiner Sammlung einen desto höhern Werth. Die <term ref="gfa-keywords-8751">Cannibalen</term> oder Menschenfresser zeichnen sich besonders durch ihr abscheuliches Aussehen aus. Sie schneiden sich allerhand Figuren in das Gesicht, welche sie hernach mit Pulver von einem gewissen Kraute ausreiben, dass die Narbe beständig bleibt, und glauben dadurch ein recht fürchterliches Ansehen zu erhalten, um ihren Feinden zum Schreken zu werden. Bei Hrn. <placeName ref="gfa-places-2181" type="itinerar" n="86" cert="0"><persName ref="gfa-actors-7424">Modeer</persName></placeName>, Sekretär der <orgName ref="gfa-actors-7435">patriotischen Gesellschaft</orgName>, besahen wir die dieser Gesellschaft angehörigen <term ref="gfa-keywords-8393">Modelle</term>. Sie beziehen sich beinahe alle auf das Fach der <term ref="gfa-keywords-2962">Landwirthschaft</term>, ein Modell zum <term ref="gfa-keywords-8398">Canonenbohren</term> und ein anderes zum <term ref="gfa-keywords-8529">Spiegelschleiffen</term> ausgenommen.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Drottningholm</head>
            <p>Eh’ ich <placeName ref="gfa-places-142">Stokholm</placeName> verliess, besuchte ich noch das eine <term ref="gfa-keywords-8407">Meile</term> von da gelegene Lustschloss <placeName type="itinerar" ref="gfa-places-1563" n="87">Drottningholm</placeName>. Es befindet sich an dem Ufer eines kleinen Sees, über welchen eine schwimmende Brüke geht, in einem sehr anmuthigen Thale. Das Hauptgebäude ist nicht gross aber sehr geschmakvoll; in einem Seitenflügel wohnt der Verwalter, der gegen ein Billiges jeden, der es verlangt, im Schlosse herum führt. Die ersten Zimmer enthalten nichts Bemerkenswerthes, als die Malereien, mit welchen sie ausgeziert sind. Die meisten sind von <persName ref="gfa-actors-7425">Ehrenström</persName>, einem schwedischen Künstler, der zu Ende des vorigen Jahrhunderts lebte. Die vornehmsten andern Stüke sind zwei Cascaden von <persName ref="gfa-actors-7426">Lauter<pb n="53" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618149" break="no"/>burg</persName>, nebst zwei Seestüken. <term ref="gfa-keywords-8391">Psyche und Amor</term> von <persName ref="gfa-actors-7427">la Grainé</persName> und ein <term ref="gfa-keywords-8392">Endimion</term> von ebendemselben. Venus auf einem Wagen von Tauben gezogen, von <persName ref="gfa-actors-7428">Laschevec</persName>. Eine büssende Magdalena von <persName ref="gfa-actors-7429">Werdmüller</persName>, und Portraits von Helderström<note>Gemeint ist <persName ref="gfa-actors-7858">Pehr Hilleström</persName>.</note> und andern schwedischen Malern.</p>
            <p>Nach diesem kommt das <term ref="gfa-keywords-8389">Naturalien-Cabinet</term>, das sehr kostbar und vortrefflich angeordnet ist. Unter den <term ref="gfa-keywords-8924">Conchylien</term> rechnen sie eine 1½ <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> lange Wendeltreppe, die 2000 <term ref="gfa-keywords-8409">Thaler</term> gekostet haben soll, eine grosse Penna marinae und schöne Echiniten als Hauptstüke. Ein Torpedo und ein sehr grosser Neunauge zieren die Menge zur <term ref="gfa-keywords-9190">Ichthiologie</term> gehörigen Exemplare. Von den Vögeln haben sie nebst vielen nordischen auch sehr wohl preservirte Colibris und Paradiesvögel, einen Penguin und viele andere seltene Vögel aus der <placeName ref="gfa-places-1996">Südsee</placeName>. Die amerikanische Beutelratte und den Armadillo betrachtete ich mit besonderem Vergnügen, indem ich diese zum erstenmal hier sah. Was die in Spiritus vini und auch troken aufbewahrten Schlangen anbetrifft, so ist keine davon, die vorzüglich rar und in andern europäischen Cabineten nicht gefunden würde. Von den Mineralien befinden sich nicht nur die seltensten Stüke aus den schwedischen <term ref="gfa-keywords-6116">Bergwerken</term>, sondern auch von andern Oertern. Ueberhaupt ist von dem Werth dieser Sammlung genug gesagt, wenn man hinzufügt, dass der grosse <persName ref="gfa-actors-7432">Linnäus</persName> sie für den <persName ref="gfa-actors-7404">leztverstorbenen König</persName> angelegt und eingerichtet habe.</p>
            <p>Die <term ref="gfa-keywords-8799">Antiquitäten</term>, die sich in nebenstehenden
                  <pb n="54" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618150"/>
               Zimmern befinden, kaufte der König meistens während seines Aufenthaltes in <placeName ref="gfa-places-72">Italien</placeName>. Es sind <placeName ref="gfa-places-608">römische</placeName>, <placeName ref="gfa-places-821">griechische</placeName> und <placeName ref="gfa-places-3">egyptische</placeName>, aber es lässt sich auch nichts Weiteres davon sagen, als dass es Antiquitäten sind.</p>
            <p>Das von Kork gemachte Modell eines Tempels in der neuentdekten Stadt <placeName ref="gfa-places-1522">Pestum</placeName> und einige schöne <term ref="gfa-keywords-9729">marmorne</term> Vasen sind wohl das Beste von dem ganzen <placeName ref="gfa-places-72">italienischen</placeName> Kram. In dem lezten Zimmer ist die Handbibliothek des Königs, sie ist nicht über die Maassen zahlreich, aber ausgesucht. Es fiel mir auf das Portrait seines gewesenen Lieblings <persName ref="gfa-actors-7431">Armfeldt’s</persName> darin zu sehen, zu einer Zeit, da doch die Conspiration gegen den Herzog Regenten schon entdekt war.</p>
            <p>Der hinter dem Schlosse liegende Garten ist von ziemlichem Umfange und für so einen nördlichen Himmelsstrich immer noch schön genug. Es befinden sich <term ref="gfa-keywords-8388">viele Figuren von Bley</term><note>Fischer beschreibt nur die Bronzeskulpturen von de Vries. Über Bleiskulpturen existieren keine Hinweise.</note> darin, sie sind aber schlecht gemacht und meistens geborsten. Nicht weit von dem Eingänge stösst man sogleich auf <term ref="gfa-keywords-8390">die berühmte Gruppe des Laocoon</term>, und hernach auf <term ref="gfa-keywords-8419">die sterbenden Söhne und Töchter der Niobe</term>. Ueberhaupt ist die römische Mythologie ziemlich vollständig, aber <term ref="gfa-keywords-8418">die Figuren von Vertumnus und Pomona</term> am Eingange des Gartens könnten hier mit gutem Fug weggelassen werden, indem sich ihre Gaben ohnedem nicht bis unter sechszig Grad nördlicher Breite erstreken.</p>
            </div>
         <div type="day">
            <head>Stockholm–Kopenhagen, April 1794</head>
            <p>Den <date when="1794-04" type="travelday">gleichen Abend</date>, wo ich von <placeName ref="gfa-places-1563">Drottningholm</placeName> <placeName ref="gfa-places-142" type="itinerar" n="88">zurük</placeName> kam, begab ich mich mit <persName ref="gfa-actors-7374">Wibert</persName>
                  <pb n="55" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618151"/>
               noch auf die <placeName ref="gfa-places-427">Zurükreise</placeName>. Obschon es im April und Abends um 8 Uhr war, war es doch noch ganz helle. Im Junius kann man in Stokholm die ganze Nacht lesen und schreiben, ohne im Geringsten sich eines Lichts bedienen zu müssen, und besser oben in <placeName ref="gfa-places-44">Finnland</placeName>, in <placeName ref="gfa-places-1564">Tornea</placeName>, geht um dieselbe Zeit ihnen die Sonne beinahe den ganzen Monat nicht mehr unter, indem sie alsdann, wenn sie bald 23 Grad über dem Aequator erhaben ist, über den Nord-Pol wegscheint.</p>
            </div>
         <pb n="56" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618152"/>
               <div type="annex">
                  <head>Anhang: Zeichnung der Säulen der Königlichen Münzstätte in Stockholm</head>
                  <pb n="57" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618153"/>
                  <p>
                     <figure xml:id="fig2">
                        <graphic url="JCF1794_2_Saeule.jpg/images"/>
                        <figDesc>Säule unter dem <term ref="gfa-keywords-9057">Frontispiece</term> von der <placeName ref="gfa-places-1524">Münze</placeName> in <placeName ref="gfa-places-142">Stokholm</placeName>, nach Art derer zu <placeName ref="gfa-places-1522">Pestum</placeName> vorgefundenen.</figDesc>
                    </figure>
                  </p>
               </div>
         <pb n="57" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618153"/>
         <pb n="58" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618154"/>
         <pb n="59" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618155"/>
      </div>
      </body>
   </text>
</TEI>