<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Traveljournal 1851</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <handNotes>
                <handNote xml:id="jcf">
                    Handschriftliche Widmung durch <persName ref="gfa-actors-35">Johann Conrad Fischer</persName>
                </handNote>
            </handNotes>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle><figure xml:id="fig0">
                    <graphic url="images/JCF1851-Titelblatt.jpg"/></figure>
                    <titlePart type="main"><pb n="I" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618482"/> Journal of a trip to the Exhibition in London and to some industrial cities in England in the summer of 1851.</titlePart>
                </docTitle>
                <lb/>
                <byline>By J. C. Fischer, Lieutenant Colonel. With appended lithographic illustration.</byline>
                <lb/>
                <docImprint>Schaffhausen. Printed by Murbach &amp; Gelzer. <docDate>1853</docDate>.</docImprint><note>Im Exemplar des Tagebuchs, das als Vorlage für die Edition dient, steht folgende Widmung in Fischers Handschrift: «Seinem wehrten Reisegefährten zur Industrie–Ausstellung nach London, und zum Andenken, dem Herrn Kantonsrath Amman von Ermatingen. der Verfasser»</note>
            </titlePage>
            <div type="content">
                <head>Titelseite</head>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="preface">
                <head>Gedanken zur Weltausstellung in London 1851</head>            
                <p>Foreword.</p>
                <p><pb n="III" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618484"/>Anyone who, for 60 years, through more or less active involvement in the technical field, combined with observation of what has newly emerged in the areas of <term ref="gfa-keywords-3048">physics</term> and <term ref="gfa-keywords-604">chemistry</term>, finds himself in the position of being able to make a comparison between what existed in <date to="1791-12-31" from="1791-01-01">1791</date> and what presently exists in <date to="1851-12-31" from="1851-01-01">1851</date>, he must, in observing the progress made in this period relative to what happened in earlier periods of the same duration, be astonished, one might say dumbfounded, by what the <placeName ref="gfa-places-89"><term ref="gfa-keywords-8436">world's fair in London</term></placeName> presents to us this year; and one is compelled almost involuntarily to exclaim "Enough, now; stop at once, human spirit, to work as you do; repose, and savour, as well, the fruits of your so manifold endeavours, for everything is transitory, after all!" — But that <pb n="IV" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618485"/> is the nature and the prerogative of the eternally prevailing human spirit, emanating from the Creator and moving through both passing and future generations, to produce again and again in greater perfection, or in some alternative way, what the ravages of time devour from the earthly. The <placeName ref="gfa-places-1701">glass palace</placeName>, with its thousand glories, will disappear again from the Earth, leaving no trace of its existence, yet only to make way, once again, for something new. These simultaneously exhilarating and disheartening reflections by no means exclude the homage that must be paid to the present with its achievements and to this world exhibition, in particular; and I, whose record of it is contained in these pages (kept, admittedly, for frequent lack of time, sometimes only sparsely), do not regret this trip in the slightest; no one, however, should expect to find here an index or catalogue or, much less, a systematic description of even a fraction of the exhibits; this is simply my diary, the account I give to myself of how I spent my time. Illustrated and non-illustrated papers will provide enough coverage of the exhibition, without exhausting it, while my final verdict, after having observed <pb n="V" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618486" break="no"/> and repeatedly observed, is that one can describe, another can listen to or read the description, but will, insofar as I infer from my own experience, never have or be able to obtain a genuine impression of this extraordinary event, if he has not seen it for himself. — As satisfied as I am with the outcome of what I had hoped to see and saw, limited as it was to just a few things, and also with the verdict I reached on the small and inconspicuous things I sent to the exhibition, which I perhaps owe only to the circumstance that they were objects of a peculiar kind, I was even more satisfied with the results of my stay in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, as well as in <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName>, <placeName ref="gfa-places-471">Manchester</placeName> and <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName>, and some pages of my diary filled up in an interesting way that quite deeply imprinted in my memory for recollection, and I close the same with thanks to the Highest that only a few weeks before my <date when="1852-09-14">seventy-ninth birthday</date>, in full strength, I was able to undertake the journey to this <placeName ref="gfa-places-41">remarkable island</placeName> and to add these notes about it to those from earlier times.</p>
                <p><placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName>, <date when="1852-07-21">21 July 1852</date>.<note>Das Tagebuch wurde 1853 bei <persName ref="gfa-actors-7553">Murbach &amp; Gelzer</persName> in Schaffhausen gedruckt.</note>
                    <lb/>
                    <persName ref="gfa-actors-35">I. C. Fischer</persName>.
                 </p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Schaffhausen–Freiburg, 12. Juni 1851</head>
                <p><pb n="1" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618488"/> On <date when="1851-06-12" type="travelday">June 12th</date>, I left <placeName ref="gfa-places-131" type="itinerar" when="1851-06-12" n="1">Schaffhausen</placeName> at 1 o'clock in the afternoon, via <placeName ref="gfa-places-1618" type="itinerar" when="1851-06-12" n="2">Stühlingen</placeName> and <placeName ref="gfa-places-1619" type="itinerar" when="1851-06-12" n="3">Lenzkirch</placeName>, for <placeName ref="gfa-places-1122" type="itinerar" when="1851-06-12" n="5">Freiburg</placeName>. Regardless of the weather conditions, the <placeName ref="gfa-places-1620" type="itinerar" when="1851-06-12" n="4">Höllenthal</placeName> always remains a most fascinating natural phenomenon. The <term ref="gfa-keywords-9069">geognosist</term> must ask himself what tremendous forces created this deep and vertical cleft to form the bed of the <placeName ref="gfa-places-1621">Treisam</placeName>? — The most striking scenes are visible only on a moonlit night, as was the case today. How must it have been for the solitary wanderer in earlier times, as he left this yet uninhabited realm of shadows and entered, full of awe, the lowlands of paradise? — This, as did a little later the so daringly constructed and artificially perforated <placeName ref="gfa-places-1622">tower</placeName> of the minster in <placeName ref="gfa-places-1122">Freiburg</placeName>, which stood out just as peculiarly, and has defied the force of the elements in unshakeable solidity for almost a millennium, made an immense impression on me. The <placeName ref="gfa-places-1848"><term ref="gfa-keywords-8770">pyramids</term></placeName> in <placeName ref="gfa-places-3">Egypt</placeName> do not withstand comparison, neither in craftsmanship nor in beauty, with this magnificent structure, which was born of the old German spirit. — These were my thoughts, more or less, <pb n="2" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618489"/> and with far fewer resources than we have at our disposal today, this miracle could be accomplished, as we stopped in front of the post office in Freiburg around 11 o'clock and took up our quarters for the night at the <placeName ref="gfa-places-1713" type="itinerar" when="1851-06-12" n="6">Engel</placeName>, amazed to find no strangers there at all.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Freiburg–Mannheim, 13. Juni 1851</head>
                <p>I say we, for I had as traveling companions two other <placeName ref="gfa-places-134">Swiss</placeName>, a worthy compatriot, Captain <persName ref="gfa-actors-7450">Hug</persName>, and Cantonal Councillor <persName ref="gfa-actors-7449">Ammann</persName> of <placeName ref="gfa-places-984">Ermatingen</placeName>, on whom the <persName ref="gfa-actors-7451">current President of France</persName> often called when he was still living in <placeName ref="gfa-places-1165">Gottlieben</placeName>. On the <date when="1851-06-13" type="travelday">13th</date>, they accompanied me on the rather monotonous journey from <placeName ref="gfa-places-1122" type="itinerar" when="1851-06-13" n="7">Freiburg</placeName> to <placeName ref="gfa-places-1123" type="itinerar" when="1851-06-13" n="8">Carlsruhe</placeName>, where we parted ways, as they also undertook an excursion to <placeName ref="gfa-places-47">Frankfurt</placeName>.</p>
                <p>	I had enough time in the afternoon to visit Director <persName ref="gfa-actors-7452" type="met">Ziegler</persName> and Mr. <persName ref="gfa-actors-7453" type="met">Kachel</persName> Currency Councillor. From the former, I learned of important developments that were to compel the member states of the <orgName ref="gfa-actors-8307">German Custom's Union</orgName> to raise <term ref="gfa-keywords-522">tariffs</term> on <placeName ref="gfa-places-134">Switzerland</placeName>, which, however, as clear as the reasons for this appear to be, are not being duly observed in <placeName ref="gfa-places-17">Bern</placeName> for reasons that cannot be discussed here. From the latter, I learned that the renowned <persName ref="gfa-actors-7960"><term ref="gfa-keywords-8437">Uhlhorn press</term></persName> for <term ref="gfa-keywords-9063">minting currency</term> (which I had already seen in operation in <placeName ref="gfa-places-98">Munich</placeName>) was victorious at the <term ref="gfa-keywords-8436">London exhibition</term> for its efficiency over the one displayed there by the excellent mechanic Maudsley<note>Als ausgezeichneter Mechaniker und Begründer des englischen Werkzeugmaschinenbaus gilt <persName ref="gfa-actors-7454">Henry Maudslay (1771–1831)</persName>. Fischer bezieht sich hier sehr wahrscheinlich auf seine Söhne, die das Familienunternehmen nach dem Tod des Vaters weiterführten. Welchen der beiden Söhne Fischer hier meint, ob <persName ref="gfa-actors-7896">Thomas Henry Maudslay (1792–1864)</persName> oder <persName ref="gfa-actors-7897">Joseph Maudslay (1801–1861)</persName>, kann nicht eruiert werden.</note> that operated by a different system. <pb n="3" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618490" break="no"/> It was even viewed with pleasure by <persName ref="gfa-actors-7455">Queen Victoria</persName> and the <persName ref="gfa-actors-7456">Duchess of Nemours</persName>. At 4 o'clock, I left again by <term ref="gfa-keywords-169">train</term> for <placeName ref="gfa-places-1098" type="itinerar" when="1851-06-13" n="11">Mannheim</placeName>, visited Mr. <persName ref="gfa-actors-7457" type="met">Eisenhardt</persName> there, and after dinner at the <placeName ref="gfa-places-1712" type="itinerar" when="1851-06-13" n="13">Teutschen Hof</placeName>, wrote these lines.</p> 
            </div>
            <div type="day">
                <head>Mannheim–Köln, 14. Juni 1851</head>
                <p>	The <date when="1851-06-14" type="travelday">14th</date>. Although there is much to enjoy about a journey on the <placeName ref="gfa-places-272">Rhine</placeName> by <term ref="gfa-keywords-8801">steamboat</term> from <placeName ref="gfa-places-1098" type="itinerar" when="1851-06-14" n="14">Mannheim</placeName> to <placeName ref="gfa-places-82" type="itinerar" when="1851-06-14" n="15">Cologne</placeName>, owing to the ever-changing and remarkable view of the shoreline in fine weather, which not only permits a stay on the deck but even invites one to do so, it becomes rather tedious when one is confined to the cabin or the so-called salon by cold, storm or rain, as was the case today in contrast to yesterday's beautiful, warm, though somewhat windy day. Also, for me at least, there was no one to engage in instructive or interesting conversation among the few educated passengers, so I was able to recover some sleep, which I had lost the two previous days by going to bed late and getting up very early; <persName ref="gfa-actors-35"><persName ref="gfa-actors-7449"><persName ref="gfa-actors-7450">we</persName></persName></persName> arrived in <note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> Cologne at 7 o'clock in the evening, where I took up my quarters at the <placeName ref="gfa-places-1711" type="itinerar" when="1851-06-14" n="17">Kölnischer Hof</placeName>.</p>  
            </div>
            <div type="day">
                <head>Köln–Ostende, 15. Juni 1851</head>
                <p>The <date when="1851-06-15" type="travelday">15th</date>. Today was far more interesting to me, with respect to various observations, than was yesterday, though the speed of the journey by <term ref="gfa-keywords-169">rail</term> hardly allows for the observation of any objects <pb n="4" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618491"/> outside it. — I was attracted, first, by the generally so very sectioned terrain, and then by the excellent cultivation of the soil, the further along one progresses, until finally entering <placeName ref="gfa-places-1623" type="itinerar" cert="0" when="1851-06-15" n="18">Flanders</placeName>. The horticultural crops, particularly the vegetables, seem to be far more advanced than our own, but even more interesting to me was the number of <term ref="gfa-keywords-3246">factories</term> of all kinds, whose existence, as in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName>, is indicated by the high chimney stacks, and also by the numerous shipments of <term ref="gfa-keywords-8590">cast iron</term> and <term ref="gfa-keywords-8651">steam engine</term> parts, as well as by the quantity of <term ref="gfa-keywords-9636">zinc</term> ores and the pure zinc derived from them.</p>
                <p>There may come a time when the discovery will be made why <term ref="gfa-keywords-9636">zinc</term> has not become wholly <term ref="gfa-keywords-8672">iron</term>, or iron, in a given case, has not become either <term ref="gfa-keywords-8643">copper</term> or zinc, since I have much reason to believe that the primary matter of these three <term ref="gfa-keywords-4347">metals</term> is one and the same — A hypothesis about this, if it were in itself as simple as nature in its workings, could perhaps make one ridiculous, and yet I want to cite a case that would seem to give some support to my conjecture. As is well known, iron and copper, especially when they are melted together in fairly equal quantities, do not combine even in the highest flux, but instead, regardless of whether the mixture is poured into moulds or allowed to cool in a <term ref="gfa-keywords-8532">crucible</term>, <pb n="5" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618492"/> separate distinctly from one another like oil and water, and only a small percentage, due to <term ref="gfa-keywords-604">stoichiometric</term> relationships, is absorbed by one from the other, yet the essential character of both metals remains. However, I had already accomplished this bond in various ratios in <date from="1814-01-01" to="1814-12-31">1814</date>, and I made it known under the name <term ref="gfa-keywords-8522">"yellow steel"</term> in the <ref type="cross" target="reisetagebuch-2.xml">diary of my trip to England in 1814</ref>, published in <date from="1816-01-01" to="1816-12-31">1816</date> by <persName ref="gfa-actors-7458">H. Remigius Sauerländer</persName> in <placeName ref="gfa-places-2">Aarau</placeName>.</p>
                <p>If one did not know that this was a metal compound, or so-called <term ref="gfa-keywords-8787">alloy</term>, one might say: it is not <term ref="gfa-keywords-8672">iron</term>, because it has a yellow colour and a different <term ref="gfa-keywords-9116">specific gravity</term>, while another might say: but it is also not <term ref="gfa-keywords-8643">copper</term>, because it is yellow and is drawn by a <term ref="gfa-keywords-2766">magnet</term> like iron, and it is also not <term ref="gfa-keywords-3405">gun metal</term>, and not <term ref="gfa-keywords-9306">brass</term>, because, when thrown red-hot into water, it becomes hard, almost like <term ref="gfa-keywords-613">steel</term>. However, the art to the formation of this metal, which I will call <emph rend="italic">a</emph>, is to add something that is lacking in each of the two individual substances; if that something, or these new basic elements, were not added, ♀ + ♂ would not = <emph rend="italic">a</emph>, and so iron will neither become copper nor zinc, nor will zinc become iron, if these essential additives, which enable their transformation, are missing. As I should have noted at the outset, my better understanding <note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> in the meantime <pb n="6" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618493"/> has led me to believe, in contradiction with general opinion, that these metals are not simple bodies, though I readily admit that my above hypothesis concerning the existence of multiple basic elements of these metals does, indeed, have its weaknesses. However, the fact itself, of transference from one matter into another, still remains, and as long as we do not know the manner of formation of the metals, the bonding agent of their various atoms and the stoichiometric relationships necessary for this purpose, the dispute as to whether they are simple or compound will remain unresolved.</p>
                <p>With these thoughts, not knowing how better to occupy my time on the <term ref="gfa-keywords-169">train</term>, I arrived at the station in <placeName ref="gfa-places-1624" type="itinerar" when="1851-06-15" n="19">Ghent</placeName>, where the immensely light, yet solid construction of the two buildings whose columns of great height and width are made entirely of <term ref="gfa-keywords-8672">iron</term> and whose roofs are composed only at the bottom of a single band of <term ref="gfa-keywords-9636">zinc</term> and, then, up to the top, entirely of glass, captivated my full attention, so that I also invited <persName ref="gfa-actors-7450"><persName ref="gfa-actors-7449">my two traveling companions</persName></persName>, who arrived with me in <placeName ref="gfa-places-82">Cologne</placeName> from <placeName ref="gfa-places-47">Frankfurt</placeName>, to view this graceful and peculiar building. — I wondered, is it the case, here, that the architect of this station in Ghent<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note>, earlier, and <persName type="actor" ref="gfa-actors-7459">Paxton</persName>, who built the <placeName ref="gfa-places-1701">Glass Palace</placeName> in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, later, had similar ideas without knowing of one another; as <persName ref="gfa-actors-3060">Newton</persName> and <persName ref="gfa-actors-7460">Leibniz</persName>, where, <pb n="7" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618494"/> while the former invented his <term ref="gfa-keywords-8439">fluxions</term>, the latter founded the <term ref="gfa-keywords-8440">doctrine of calculus infinitorum</term>?</p>
                <p>	I had continued to hope that it would still be as before that a <term ref="gfa-keywords-8801">steamboat</term> would leave <placeName ref="gfa-places-1625" type="itinerar" when="1851-06-15" n="20">Ostende</placeName>, where we arrived in the evening after 7 o'clock, for <placeName ref="gfa-places-1608">Dover</placeName> the following morning, so that I could get a full night’s rest instead of the few hours I had slept the previous three nights, especially as I was, in fact, still a kind of convalescent, and my doctor had, perhaps only semi-voluntarily, released me from his care to make this strenuous journey. Alas, it was to be a true night of suffering, such as I had never experienced on my frequent sea voyages. It had been windy all day, but towards evening it became much stronger and mixed with rain. After a short dinner in Ostende, my two travel companions and I boarded the <term ref="gfa-keywords-8441">Royal Mail Steamship</term>, which, according to a new schedule, sets sail every evening at 10 o'clock. We had taken our places on the first available seat or in the salon, and as long as the ship was still in the harbour, the passengers passed to and fro, there might have been 20 to 24 of them, and all were in good spirits. In the meantime, I delighted in the small round windows, of which there were only five on either side along the entire length of the salon and which resemble those on our <term ref="gfa-keywords-8946">Schaffhausen steamship</term> to a hair's breadth, spreading in the daytime <pb n="8" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618495" break="no"/> just the same pleasant darkness so beloved by the English in their meditations and which might well inspire us to meditate too: yet, alas, it was to be otherwise. No sooner were we at sea than the violent swaying of the ship and the jolts made it clear that it was quite unsafe out there, and those with more sensitive natures soon began to suffer from <term ref="gfa-keywords-9450">seasickness</term> in its full, ravaging form. My fairly good constitution withstood it for a long time, however, with the swaying of the ship, which became more violent from hour to hour, combined with repulsion at the effects of this <term ref="gfa-keywords-9450">disease</term>, which is similar to cholera for its rapid spread among the passengers lying about in every direction, and their groaning and moaning, I could no longer endure it, and I do not recall ever having suffered so much during the at least four-hour duration of it.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Ankunft in Dover, 16. Juni 1851</head>
                <p> On <date when="1851-06-16" type="travelday">June 16th</date>, Mr. <persName ref="gfa-actors-7450">Hug</persName>, who could no longer bear to remain in the salon, which looked more like a death chamber, remained on deck from 3 o'clock in the morning on, despite the storm and rain, and today he reported to me, as we recounted our tales of woe, which even afterwards imposed on us a strict diet, that in that same hour the waves had become so high that they sometimes reached the helmsman at his post, who then quite phlegmatically shook the water off his coat of <term ref="gfa-keywords-8442">Indian rubber</term>. After 9 o'clock in the morning (the <term ref="gfa-keywords-8441">steamboat</term> was unable to land at low tide, <pb n="9" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618496" break="no"/> so remained on the high seas), we were picked up by smaller boats, and soon after were able to have our belongings, of which the night bags were not inspected at all, and the suitcases only superficially, taken to the inn. As a comment on the fact that nothing, not even misfortune, can be had cheaply in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName>, I will add that the waiter on the steamboat, who had the courtesy to provide the victims of the <term ref="gfa-keywords-9450">disease</term> with the necessary basins, of which there was at most one, for every two persons, was paid 1 <term ref="gfa-keywords-8443">shilling</term> or 36 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term>. of our money per person; then it cost another 36 kr. per person to get from the steamboat, which should have but failed to taken us, to shore on the other boat, and finally I had to pay 36 kr. to the porter, who carried my suitcase and the night bag to the inn, which was only the third house from the <placeName ref="gfa-places-2153">customs office</placeName>.</p>
                <p>If, by chance, anyone should be bored by this tale of woe, which <persName ref="gfa-actors-7449"><persName ref="gfa-actors-7450">my two aforementioned traveling companions</persName></persName> will confirm word for word, then rightfully so, for so too am I. Only once was I compelled to laugh in the midst of all the misery, when the thought occurred to me, if only a skilled caricaturist were at hand to depict all the postures<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> and expressions of this heap of suffering humanity with the brush of a <persName ref="gfa-actors-7461">Hogarth</persName>. —</p>
                <p><pb n="10" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618497"/> Of the ladies on board there is nothing to be said. The door to their salon remained closed, as is only proper; certainly, however, there will have been no lack of genuine sentimentality among them. Somewhat restored at the <placeName ref="gfa-places-1715" type="itinerar" when="1851-06-16" n="21">inn</placeName> in <placeName ref="gfa-places-1608">Dover</placeName> with Mr. <persName ref="gfa-actors-7462">Hippgrave</persName>, after having written a letter <persName ref="gfa-actors-1237">home</persName> and inviting them to join me, I walked around the town with my two traveling companions to see if they were satisfied by the first impression this, one might say in some respects, wonderland had made on them.</p>
                <p>	Aside from the picturesque setting of <placeName ref="gfa-places-1608">Dover</placeName>, we admired the lavishly decorated<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> stores and the generally accomplished works displayed therein, and lastly, the inviting <term ref="gfa-keywords-9449">seaside resorts</term>, so appropriately designed. Weary from the previous night's events, and weary from writing, I will retire for the day.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Dover–London, 17. Juni 1851</head>
                <p>	<date when="1851-06-17" type="travelday">June 17th</date>. After a delightful night's sleep, and some notes taken after breakfast, I left for <placeName ref="gfa-places-89" type="itinerar" when="1851-06-17" n="23">London</placeName> by <term ref="gfa-keywords-169">rail</term> at a quarter past 9 o'clock.</p>
                <p>	Inside the barbarous wooden boxes of the second-class carriages, which reveal this island's ferociously speculative spirit, we were joined by two Englishmen and the daughter of one of them, a young woman of about 14 years of age. Her father told me that she had already been with <pb n="11" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618498"/> relatives in <placeName ref="gfa-places-35">Germany</placeName> for 6 years and spoke German, which was, indeed, the case and superbly so. I have often remarked that children learn foreign languages much quicker than adults do, though the mental powers of the latter are more developed. Whoever wants to teach his children the knowledge and practice of other living languages at an early age should rather employ child caretakers and maids (the so-called governesses are usually too precise and, at least in their imagination, too learned) as teachers of those foreign languages than a professor with his<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> syntax and grammar, who has perhaps been torturing students with it for thirty years, and yet cannot himself speak any of the languages he teaches.</p>
                <p><persName ref="gfa-actors-7450"><persName ref="gfa-actors-7449">My two traveling companions</persName></persName> were pleased to be able to converse with her, and through her with her father, who, as he informed me, was a landowner in <placeName ref="gfa-places-1627">York</placeName> but lived in London. He was a highly educated and well-travelled man, spoke French and German<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> in addition to his mother tongue, and perhaps it is due to the fact that I conversed with him in all three languages, in turn, that when I took leave of him at the train station in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, he pulled out his wallet and presented me with his visiting card, which read, "Mr <persName ref="gfa-actors-7463">Minet</persName>, 19, Old Quebeckstreet, <placeName ref="gfa-places-1717">Oxfordstreet</placeName>, near the marble arch," <pb n="12" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618499" break="no"/> together with an invitation to certainly pay him a visit. While the invitation from an Englishman who hardly knew me was extraordinary to me, I will accept it.</p>
                <p>	In the hustle and bustle of collecting<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> our baggage, which is not assigned numbers as in <placeName ref="gfa-places-35">Germany</placeName>, and for which, even if heavy and numerous, one never pays anything, I lost my two traveling companions, who, by the way, had to take a completely different route to their lodging than I did to mine.</p>
                <p>	Upon arriving at the same, <placeName ref="gfa-places-1710" type="itinerar" when="1851-06-17" n="24">St. Paul's Family Hotel</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1700">St. Paul's Churchyard</placeName>, I certainly would not have been given a room, since there has been another owner there for 4 years now, if the head waiter had not fortuitously recognized me straight away and promised to find me a room in the house, or elsewhere if no one left, by evening. Since it was barely 1 o'clock, and dinner is not until after 4 o'clock, I went to <placeName ref="gfa-places-1615" type="itinerar" when="1851-06-17" n="25">Newgate Street</placeName> to visit the ironmonger Mr. <placeName ref="gfa-places-2201"><orgName ref="gfa-actors-7546">Fenn</orgName></placeName><note>Beide Brüder, Samuel und Daniel Fenn, hatten ihr Geschäft an der Newgate Street. Es ist unklar, welchen Herrn Fenn Fischer besuchte.</note>, with whom I had already become acquainted in <date when="1794">1794</date>, when I was then working for Mr. <persName ref="gfa-actors-7395">Rhé</persName>, a mechanic in London, but did not find him at the shop, and bought various things for my wardrobe, which I had not wished to carry with me from home.</p>
            </div>
                <div type="day">
                <head>Das Ausstellungsgelände: Erster Eindruck, 17. Juni 1851</head>
                    <p>After dinner I immediately boarded an <term ref="gfa-keywords-9698">omnibus</term> to be taken for 18 <term ref="gfa-keywords-8444">Kr.</term> (this is the fare from the area where I am staying) <pb n="13" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618500" break="no"/> to the <placeName ref="gfa-places-1701">exhibition building</placeName> in <placeName ref="gfa-places-1698" type="itinerar" when="1851-06-17" n="26">Hyde park</placeName>, a little over 6 <term ref="gfa-keywords-8445">English miles</term> away: — not to go inside, but only to get a first impression of its position, circumference, style and execution, so that it would be independent of the interior, as the soul of the entirety. I was convinced that this impression must be different from the one conveyed by drawings, since the latter encompass neither foreground nor background, just as little as the side walls, of any importance to convey the proper scale of the whole, which even a linear scale, incidentally, would not provide. I have just had an idea, and <ref type="cross" target="TB7_p_107">at the end of this volume</ref>, I will attempt to establish a scale, at least for the citizens of my beloved <placeName ref="gfa-places-131">hometown</placeName>, that will produce a fairly accurate estimate of the extent of this building, and that will make the numbers comprehensible.</p>
                    <p>	The building is positioned rather low on the landscape, very close to the bank of the <placeName ref="gfa-places-1628">Serpentine River</placeName>, and the main façade is often obscured by oak trees, some of which stand very close to it, which greatly diminishes the impression that this palace, if free of this environment and standing on some elevation, would otherwise make. The choice of this building site was, however, an unavoidable necessity that cannot be faulted; however, one is mistaken to imagine this glass palace as transparent, like a lantern. Of the high, narrow window frames formed by the <term ref="gfa-keywords-8590">cast-iron</term> columns, 24 are filled with an uninterrupted series of planed wooden boards, painted light brown, to the left and right of which 4 such frames are filled with glass. The <pb n="14" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618501" break="no"/> description I provide here applies only to the ground floor; I can say nothing about the superstructure, which, along with the roof, is completely covered with glass. I walked around the entire building, which is surrounded, as it seems to me, too closely and at an oppressive distance, by a heavy iron fence, which forms between the two only a narrow alley that is filled with all manner of woodwork and broken boxes, among which, in turn, individually submitted objects of lesser importance, which were not brought into the building, because they could not be disassembled, such as, for example, on the northern side a large stone crucifix from <placeName ref="gfa-places-133">Sweden</placeName>. An exception to the above is the southern wall or the short side of the building, from which the aforementioned iron fence stands at a greater distance, forming a beautiful space or courtyard, on which can be found <term ref="gfa-keywords-9575">earthenware</term> in dimensions likely never before produced, for use as vessels for chemicals, as well as other receptacles; crooked and straight pipes of stoneware for conducting water and other liquids, and thus coated neither inside nor out with <term ref="gfa-keywords-9129">glaze</term>, but glazed, like a <term ref="gfa-keywords-8446">Selters mineral water jug</term>, by the <term ref="gfa-keywords-9218">salt vapours</term> produced in the kiln; immensely heavy <term ref="gfa-keywords-8796">anchors</term> for <term ref="gfa-keywords-9285">ships</term> and equally immense blocks of <term ref="gfa-keywords-8474">hard coal</term>; <pb n="15" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618502" break="no"/> then a column made from a single piece of cut and polished <term ref="gfa-keywords-8507">granite</term>, 20 <term ref="gfa-keywords-8449">feet</term> high and without a capital; large <term ref="gfa-keywords-9426">slate</term> slabs; a wall of hollow bricks, of which I had already conceived and for whose production I had received an <term ref="gfa-keywords-8447">imperial license</term> in <date when="1826">1826</date> in <placeName ref="gfa-places-113">Austria</placeName>; beautiful <term ref="gfa-keywords-8830">sculptural</term> objects, along with several other striking sculptural and architectural ornamentations; as well as interesting lifeboats, etc., about all of which the catalogues report far better than is possible for me to do in so brief an overview.</p>
                    <p>	It was interesting to see the crowd walking to and fro, since it was already about 7 o'clock in the evening. Riding, it would seem, is fashionable again among the women; I observed several, each accompanied by her cavalier, riding up and down the avenue along the <placeName ref="gfa-places-1629">New river</placeName> side; they wore dark blue long riding dresses, and, as if by agreement, small round felt hats, like the so-called <term ref="gfa-keywords-8448">"Hecker hat"</term>, though I believe, as daughters of Eve, their thoughts under these hats are less revolutionary than lustful. The calmness and decency among this crowd was remarkable, and it did not seem to me at all that I had seen any arrested expressions as those that appear in <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> on the eve of a revolution, or after it has already broken out. <pb n="16" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618503" break="no"/> The police are not at all bothersome; one is pleased to see them, as they are not mouchards<note>Franz. umgangssprachlich für «Spione».</note>, but rather polite and eager to serve. The <term ref="gfa-keywords-8533">gaslights</term> were already beginning to burn in the stores, which prompted me to return to <placeName ref="gfa-places-1710" type="itinerar" when="1851-06-17" n="26.1">my lodging</placeName> to write the foregoing and retire for the day at 11 o'clock in the evening.</p>    
            </div>
            <div type="day">
                <head>Fischers erster Ausstellungsbesuch, 18. Juni 1851</head>
                <p>	The <date when="1851-06-18" type="travelday">18th</date>. At the usual time in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, namely after 10 o'clock in the morning, I commenced my daily business, visited Mr. <persName ref="gfa-actors-7863" type="met">Howard</persName> and <persName ref="gfa-actors-7606" type="met">Kreeft</persName>, Mr. <persName ref="gfa-actors-7468" type="met"><placeName ref="gfa-places-2134" type="itinerar" when="1851-06-18" n="28">Im Thurn</placeName></persName> and Mr. <persName ref="gfa-actors-7469" type="met"><placeName ref="gfa-places-1703" type="itinerar" when="1851-06-18" n="29">Faraday</placeName></persName>, for whom, since he had gone out, I left my card, and then went from there to the <placeName ref="gfa-places-1701" type="itinerar" when="1851-06-18" n="30"><term ref="gfa-keywords-8436">exhibition</term></placeName>, where I stayed until 6 o'clock in the evening.</p>
                <p>	From the outside, as I already thought to myself yesterday, the <placeName ref="gfa-places-1701">building</placeName> did not make the extraordinary impression on me that I had expected, and the reasons for this are as follows: first, for its immense length, it has no corresponding height, though the transept from the ground to the highest point of the semicircular vault measures 108 <term ref="gfa-keywords-8449">English feet</term>. In this case, however, it was wise to concentrate on the special requirements of the situation, rather than follow standard protocol. Secondly, due to its proximity to the trees and its somewhat low position, the building cannot be viewed as a whole. Yet, upon entering, one has no choice but to be astonished by the very idea of it. How so many nations of the world, and in such different ways, have paid homage to it, and how these various displays, <pb n="17" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618504" break="no"/> despite their variety of material and form, have been so judiciously united into a whole — and to think that all this, including the colossal structure itself, was erected in such an incredibly short and strictly defined period. It would be a conceited, one might say quite ridiculous, undertaking to describe even a few of these multitudinous objects in any detail. The catalogues, public newspapers, and men of letters who have already written about this subject, or who will write about it in the future, say enough on this subject. However, one item particularly attracted my attention today, whose beauty must certainly be admired by all, and whose absolute uniqueness — namely the <term ref="gfa-keywords-8450">fountain</term>, which, by my estimation, has a height of 30 <term ref="gfa-keywords-8449">feet</term>, all parts of which are made of the most beautiful <term ref="gfa-keywords-9105">crystal glass</term>, weighing almost 90 <term ref="gfa-keywords-8451">centners</term>, and over whose uppermost bowl or basin the water falls, first, as a large veil and then, further down, in beautiful cascades, which, in the absence of flowing water, can be immediately transformed into the most dazzling and largest <term ref="gfa-keywords-8867">candelabra</term> in the world. There are several other fountains of various kinds in the building, including one whose stone basin measures 36 feet in diameter, yet in these immense spaces is neither disruptive or conspicuous.</p>
                <p>The second thing that captured my attention for some time <pb n="18" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618505"/> were the <term ref="gfa-keywords-8502">wax figures</term>, life-size and adorned with their ornaments, of an Indian and his wife from the primeval forests of <placeName ref="gfa-places-250">Amerika</placeName>, the redskins, as they are called. Such a race of humans still exists, in contrast to those of the most advanced culture. One recognizes at first sight that they are quite faithful reproductions, and without being a <persName ref="gfa-actors-7882">Lavater</persName>, one sees in the exceedingly pronounced features, hardened by toil, exertion, and even the highest indifferentism, a coarseness, cruelty, and then again languor, and yet they too are human beings!</p>
                <p>	I note only in passing that in no country in the world would it have been possible to compile such a collection of the most remarkable things that the savage, semi-savage and highly civilized peoples have produced in art and craftsmanship, as is the case here. — Anyone who has seen this exhibition will carry the impression of it with him for the rest of his life, yet one must never expect anything but a fragmentary account of it.</p>
                <p>	Around 7 o'clock in the evening, I went to supper in a neighbouring, very nice <term ref="gfa-keywords-9234">dining establishment</term>, where many of the gentlemen and ladies who had also come from the exhibition were present in several rooms, and lived, while enjoying everything in equal quality, 50 percent cheaper than in <placeName ref="gfa-places-1710">my hotel</placeName>, which is located in the city, where everything is much more expensive.</p> 
            </div>
            <div type="day">
                <head> Fischers zweiter Ausstellungsbesuch, 19. Juni 1851</head>
                <p><pb n="19" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618506"/> <placeName ref="gfa-places-89"><date when="1851-06-19">June 19th</date></placeName>. After having gone early in hopes of visiting Dr. <persName ref="gfa-actors-7470" type="met">Bolley</persName> and Mr. <persName ref="gfa-actors-7471" type="met">Colladon</persName>, our two <placeName ref="gfa-places-134">Swiss</placeName> commissioners at the <term ref="gfa-keywords-8436">exhibition</term> (both staying in <placeName ref="gfa-places-1697" type="itinerar" when="1851-06-19" n="31">Finsbury Square</placeName>, a place, in fact, for its great distance from the <placeName ref="gfa-places-1701">exhibition hall</placeName> not at all convenient for the duties of their office) and encountering neither, I was given a warm and cordial reception by England's first chemist, Mr. <persName ref="gfa-actors-7469">Faraday</persName>, at the <orgName ref="gfa-actors-7575"><placeName ref="gfa-places-1703">Royal Institution</placeName></orgName>, and I was amply compensated for the long journey from Finsbury Square, where the above-mentioned compatriots are staying, to <placeName ref="gfa-places-1696" type="itinerar_London1851" when="1851-06-19" n="33">Albemarle Street</placeName> <placeName ref="gfa-places-1630" type="itinerar" when="1851-06-19" n="34">Picadilly</placeName> by the most fascinating conversation I had with him.</p>
                <p>After almost an hour of discussion concerning primarily <term ref="gfa-keywords-97">metallurgical</term> and <term ref="gfa-keywords-8901">pyrotechnical</term> objects, as well as the articles I had sent to the exhibition in response to a request I had received <placeName ref="gfa-places-131">at home</placeName>, I returned to the <placeName ref="gfa-places-1701" type="itinerar" when="1851-06-19" n="35">exhibition</placeName>, which was not very far away (about half an hour). The thousands of echoes from the newspapers of all civilized countries will, without ever being able to exhaust the subject itself, describe it. I have already said how ludicrous it would be for a single individual to attempt anything remotely of the sort, and so I shall not, however many times I should go there, comment at all at length on what I have seen and admired.</p>
                <p><pb n="20" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618507"/> <date when="1851-06-19">Today</date> I devoted myself first and foremost (it is forgivable for a father) to the search in the <placeName ref="gfa-places-113">Austrian</placeName> department for the submissions made by two of my sons who are established in that beautiful country, so richly endowed with natural treasures of all kinds.</p>
                <p>	Mr. <orgName ref="gfa-actors-8272"><persName ref="gfa-actors-148">Georg Fischer</persName></orgName> of <placeName ref="gfa-places-59">Hainfeld</placeName> delivered six tableaux of the most diverse assortment of <term ref="gfa-keywords-8656">files</term> of <term ref="gfa-keywords-8482">cast steel</term> and a seventh of samples of cast steel rods, the quality of whose shape, <term ref="gfa-keywords-8627">cut</term> and grade is to be judged by the jury at a later point in time, and Mr. <orgName ref="gfa-actors-6330"><persName ref="gfa-actors-1203">Berthold Fischer</persName></orgName> of <placeName ref="gfa-places-158">Traisen</placeName>, an exceptional collection of articles from the field of <term ref="gfa-keywords-56">"malleable Castiron"</term>, which, though manufactured in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> earlier, albeit under a veil of secrecy, I also invented, and for which I was once awarded exclusive <term ref="gfa-keywords-8447">privilege</term> in <date when="1829">1829</date> by His Majesty the <persName ref="gfa-actors-7381">Emperor Francis</persName>. These articles of malleable cast iron were complemented by a number of beautifully crafted <term ref="gfa-keywords-9465">spindles</term> for <term ref="gfa-keywords-9466">spinning mills</term> from his factory. On my remark to one of the custodians, who are distributed throughout the building in small offices, that the labels ("tikets"), that is, the small plates bearing the name of the exhibitor and the number assigned to his products in the catalogue, were missing, I was given permission with the greatest generosity to add anything I should think appropriate in this regard myself. However, since these articles <pb n="21" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618508"/>  had been placed under Austrian protection, I thought it appropriate not to preempt but to inform the I &amp; R Commissioner, Mr. <persName ref="gfa-actors-7472">v. Buschek</persName>, of the matter by letter.</p>
                <p>	Altogether, one notices a great obligingness towards all strangers everywhere, and especially among the police, as well, and how so much attention is paid to everything without one being aware of it. The following may serve as evidence. Among the articles in <term ref="gfa-keywords-9828">my shipment</term> to the <term ref="gfa-keywords-8436">exhibition</term>, of which I had an illustration made <placeName ref="gfa-places-131">at home</placeName> by Mr. <persName ref="gfa-actors-404">Beck</persName>, the drawing teacher, an engraving of which I commissioned in <term ref="gfa-keywords-613">steel</term>, there were also two <term ref="gfa-keywords-8971">daggers</term> of <term ref="gfa-keywords-8453">meteoric steel</term> of very beautiful <term ref="gfa-keywords-8452">Damask</term>. Upon looking after my things at the exhibition, these daggers, which had been placed in a rather exposed location, had gone missing.</p>
                <p>	I was nearly convinced that they had vanished, and so I inquired with an official. The latter immediately sent a policeman to another official, who, as would be the case, had been entrusted with the supervision of the articles of the Swiss department. He arrived forthwith and retrieved them from behind a large piece of meteoric steel, where they had been placed for greater security. They were then given a more suitable place for viewing.</p>
                <p>	Thousands and thousands of objects, each of them peculiar in its own way, remain unobserved, depending on the character of the observer, <pb n="22" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618509" break="no"/> yet, for one thing the industrious and ingenious country of England has compelled the attention of every visitor, and this is that in which it also claims highest rank in the world, namely, the quantity of its curious machines; they produce all manner of things before the spectator's very eyes. Here, they artfully <term ref="gfa-keywords-3009">weave</term> beautiful and complex designs. There, they print; there, they <term ref="gfa-keywords-9467">spin</term>; there, hundreds of the most sensible machines and tools are displayed, all designed to save time and serve perfectly the needs of life, <term ref="gfa-keywords-2962">agriculture</term>, luxury and the arts, and in the very midst of these various machines, at the side of a fountain, of which there are many in the building, in general, providing ample water for cooling and drinking, a millstream rushes in perpetual flow from the opening of an upright parallelepiped (tall narrow box), as if from a monstrous gullet, 10 <term ref="gfa-keywords-8449">feet</term> high, and in a width of approximately 6 feet, into a relatively large basin. One cannot see where the water comes from, one cannot see where it goes, like the <term ref="gfa-keywords-8454">Danaids' barrel</term>, the basin never fills.  I wondered why, so as to make the whole thing still more imposing, they had not enclosed this surprisingly prosaic box with planks of imitation rock? In <placeName ref="gfa-places-48">Frankreich</placeName>, where they well-versed in the wrapping of everything in a pleasing manner, they would certainly <pb n="23" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618510"/> have done something of the sort, and in <placeName ref="gfa-places-72">Italy</placeName>, where they still delight in miracles, they would perhaps even have added a <persName ref="gfa-actors-8265">Moses</persName> with a staff. The English have not yet reached the zenith of figurative poetry. According to my calculation, I had covered eleven <term ref="gfa-keywords-8445">English miles</term> on foot between 9 o'clock in the morning and after 5 o'clock in the evening on my long walks, and now faced the bleak prospect of making yet another considerable journey to the city, as all the carriages from the exhibition building were occupied. At the far end of <placeName ref="gfa-places-1630" type="itinerar" when="1851-06-19" n="36">Picadilly</placeName>, I was fortunate enough to be able to occupy a seat vacated by another passenger on an <term ref="gfa-keywords-9698">omnibus</term>, and to have my highly afflicted body brought to <placeName ref="gfa-places-1710" type="itinerar" when="1851-06-19" n="37">my lodging</placeName>, to finally have supper at about 7 o'clock, and to write down the foregoing ruminations.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Über das Leben in London, 20. Juni 1851</head>
                <p>	<placeName ref="gfa-places-89"><date when="1851-06-20">June 20th</date></placeName>. The big cities are, with few exceptions, unpleasant and ruinous for those condemned to spend their entire lives there; they are veritable dungeons! Happy is he who is permitted to pass his days in honourable employment in our beautiful <placeName ref="gfa-places-134">fatherland</placeName>! — Londoners are never, or only very rarely, smiled upon by a sky as clear as our own, or rather, nearly the whole year through, they see nothing but the pall of smoke and dust spread so abundantly and vaporously over the metropolis. They do not behold the beautiful meadows, the running brooks, the green <pb n="24" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618511"/> forests, much less the silver crown of our <placeName ref="gfa-places-5">Alps</placeName>! — Grey and black-brown rows of houses without end, the ceaseless sound and noise of innumerable carts, laconic conversation or complete silence in the dining rooms of <term ref="gfa-keywords-9234">inns</term> and even common taverns, where each of the arrivals first looks around in search of an unoccupied table, and as quickly as possible barricades himself behind an excessively large newspaper. This is but a brief, and certainly unexaggerated, sketch of London life, on the whole. — The bright side of all this, however, is that they are far more for domestic life than their neighbours across the <placeName ref="gfa-places-2005">channel</placeName>, and that their quietude, and the spirit of study and advancement thus cultivated, applied even to the most inconspicuous of things, renders them capable of the astonishingly great things which they have already accomplished, and continue to accomplish. To these thoughts and comparisons, I was prompted by the various activities of the day, which I began and ended with difficulty, though it became interesting enough to me through an encounter with a <term ref="gfa-keywords-9502">steel manufacturer</term> from <placeName ref="gfa-places-1631">Newcastle upon Tyne</placeName>. I could not go to the <term ref="gfa-keywords-8436">exhibition</term>, nor to the <term ref="gfa-keywords-8455">Chinese collection</term>, which is not far from it, and made no other acquaintance than that of <placeName ref="gfa-places-1632" type="itinerar" cert="0" when="1851-06-20" n="38">the banker where I withdraw the money</placeName> I need, and much is needed, indeed. It is good to have earned it in advance.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Der «Fünf-Schilling-Abend», 21. Juni 1851</head>
                <p><pb n="25" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618512"/> <placeName ref="gfa-places-89"><date when="1851-06-21">June 21st</date></placeName>. After a few outings very early in the morning, that is, in these late summer days at half past 7 o'clock, when most shops are still closed and there are not very many people or carriages on the street, I went to the counting house of the <placeName ref="gfa-places-1632" type="itinerar" cert="0" when="1851-06-21" n="39">bank Paynes &amp; Smith</placeName>, for which I had received a cheque (payment order) of <term ref="gfa-keywords-8410">L.</term> 30 yesterday, so that if someone else should present it for payment, I would not be obliged to honour it. However, only a few subordinates were there, who undertook to carry out my request, but told me that I would have to come back at 9 o'clock, as payments would not be issued until such time. The situation was as follows: The night before, while I was away, my tailor came to collect my coat for altering, however, in that very coat was my purse containing the cheque. I did not return home that evening until after 9 o'clock, by which time there was nothing I could do. <date when="1851-06-21" type="travelday">This morning</date>, after leaving the bank, I went directly to the <placeName ref="gfa-places-1736" cert="0" type="itinerar" when="1851-06-21" n="40">fabric shop</placeName> where I knew the tailor was working. — If, said the owner, the purse was in your coat, you will certainly get it back and whatever may be in it, upon which he went immediately to the tailor himself and brought back the purse and its contents in no time at all. In <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, there is much deceit, but also much honesty, I believe more of the latter than of the former. In this city, the drink in particular makes <pb n="26" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618513"/> people poor and unhappy. The latter among all classes.</p>
                
                
                
                
                
                
                
                
                
                
                
                <p>Ueber die Pünktlichkeit in allen Geschäften worin gewissermassen eine mathematische Schärfe vorherrscht, die gewiss ihr Gutes hat, bemerke noch nachträglich, dass als ich etwas vor 9 Uhr wieder in das <orgName ref="gfa-actors-7583"><placeName ref="gfa-places-1632" type="itinerar" cert="0" when="1851-06-21" n="41">Bankierhaus</placeName></orgName> ging, liess man mich auf einer <term ref="gfa-keywords-4350">Bank</term> gegenüber dem Tisch, an welchem die fünf Geldwäger ihr Geschäft verrichteten, Plaz nehmen. Ungefähr fünf Minuten vor 9 Uhr kam der Beamtete, an den ich die Anweisung abzugeben hatte. Ich hatte dieselbe in der Hand und zeigte sie ihm, er redete aber kein Wort, sondern leerte mehrere Säke Goldstüke in eine Schublade, und legte die bekannte Schaufel, mit denen sie dieselben wieder herausschöpfen, dazu, ohne weiter etwas zu thun.</p>
                <p>Mit dem Schlag 9 Uhr aber frug er mich nur, wollen Sie <term ref="gfa-keywords-9108">Gold</term> oder <term ref="gfa-keywords-9826">Banknoten</term>, ich sagte Gold. Ohne im Mindesten zu zählen, (es waren ganze und halbe <term ref="gfa-keywords-8456">Sovereigns</term>) schüttete er das Gold in die Wagschale und aus derselben auf den Tisch ohne weitere Notiz von mir zu nehmen. Ich zählte aber dennoch nach, und es war ganz richtig. — Um zu wissen wo das Bureau von Herrn Professor <persName ref="gfa-actors-7473">Wilson</persName> in dem <placeName ref="gfa-places-1701" type="itinerar" when="1851-06-21" n="42">Glaspalast</placeName> (man kann im Grund doch keinen bessern Namen wählen) seyn möchte, frug ich als ich daselbst angelangt war, einen Polizeidiener (Policeman) um Auskunft, wo dasselbe sein möchte, und er wies mich auf eine ganz andere, sehr entfernte Seite des Gebäudes, und ich fand dasselbe auch
                    <pb n="27" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618514"/> richtig, traf ihn selbst aber nicht an. Es mochte über eine halbe Stunde verflossen seyn als ich zu Hause gehen wollte, so kam weit von dem Plaz weg ein Polizeidiener auf mich zu; ich dachte was will dieser wohl, du hast doch nichts Polizeiwidriges begangen? Da stellte er mich und frug mich höflich ob ich auch das Bureau gefunden, was ich auch bejahte, was mir aber ein Beweis war, wie gut sie die Leute ins Auge fassen, denn ich war ganz nach englischer Sitte, das heisst schwarz gekleidet. Von ihm erfuhr ich zuerst, dass die Ausstellung bis gegen <date to="1851-10-31" from="1851-10-15">Ende October</date> werde geöffnet bleiben, was mir lieb war zu vernehmen, da <persName ref="gfa-actors-148"><persName ref="gfa-actors-1203">zwei meiner Söhne</persName></persName>, die in <placeName ref="gfa-places-113">Oesterreich</placeName> etablirt sind, auch noch im Sinn hatten später nach <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> zu gehen. Ich habe schon gesagt wie bescheiden und höflich diese Policemen sind. Lauter schöne ausgesuchte Leute mit dunkelblauem Frak, auf dessen Kragen die Nummer gestikt ist unter welcher der Mann einregistrirt ist, dunkelblauen Pantalons, schönen runden Hut, weissen Handschuhen und bei zweifelhafter Witterung einen zusammengerollten kurzen Mantel von <term ref="gfa-keywords-8442">Indiarubber</term> (Caoutschouc) unter dem Arm tragend, aber weder <term ref="gfa-keywords-9243">Tabakspfeiffe</term> noch <term ref="gfa-keywords-9412">Säbel</term>, noch Schnurrbart. Mit der grossen Stadt, oder wenigstens mit dem ihnen angewiesenen Distrikt, durchaus bekannt, kann man, wenn man irgendwo nicht orientirt ist, von Niemand bessere Auskunft erhalten, die sie auch bereitwillig ertheilen, ja zuweilen einen noch eine Streke weit begleiten, vorausgesezt
                    <pb n="28" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618515"/> dass man englisch spricht. — Heute, als am Sonnabend, war der Eintrittspreis statt 1 <term ref="gfa-keywords-8443">Shilling</term> auf 5 Shilling, wie alle Freitage und Samstage gestellt, aber es war sehr leer in den Räumen, und ich bemerkte schon früher, dass die reicheren Leute sich eben so gut daran gewöhnen können, nur ein Shilling für das Gleiche zu bezahlen statt fünfen, wie die Minderbegüterten.</p>
                <p>Eine Bemerkung machte ich noch an diesem Fünfshillingabend, wo nur meistens Leute in <term ref="gfa-keywords-9277">Equipagen</term> hinkamen, und die ein Beweis des grossen Rükschritts der Engländer in Gemässheit des geistreichen Katechismus der Radikalen ist. Sie lassen nämlich das sogenannte <term ref="gfa-keywords-8458">Zopfthum</term>, (ob dieser pöbelhafte Wiz teutschen oder schweizerischen Ursprungs ist, ist mir unbekannt), in der grossen Allgemeinheit in ihrem Lande noch gelten, indem sie an dem durch Erfahrung anerkannt Guten aus früheren Zeiten, festhalten, ohne dessen Ausmerzung einer Volksversammlung, die dann das Glük hat, für denselben Augenblik als mündig erklärt zu werden, durch Blechmusik und Choralgesang beliebt zu machen.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Ein erfüllter Sonntag mit Schreiben, 22. Juni 1851</head>
                <p><placeName ref="gfa-places-89"><date when="1851-06-22">Den 22. Juny.</date></placeName> Heute, als am Sonntag, fing ich früh an zu schreiben, was ich gestern wegen wirklicher Müdigkeit einstellte. Später durchstrich ich die schöne, ziemlich lange, <placeName ref="gfa-places-1611" type="itinerar" when="1851-06-22" n="45">Cheapside</placeName>, und wäre gerne für ein Glas <term ref="gfa-keywords-8829">Ale</term> oder Claret in ein <term ref="gfa-keywords-9234">Coffeeroom</term> hineingegangen, aber abgesehen davon, dass alle Läden hermetisch verschlossen waren, so waren es auch alle Thüren. Selbst in <placeName ref="gfa-places-1710">meinem Gasthof</placeName> war die äussere
                    <pb n="29" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618516"/> Thüre zu, und nur wer das Geheimniss wusste, konnte sie durch Drehung des Knopfes öffnen, sonst musste man läuten. In denselben zurükgekehrt sagte ich dem Wirth, da ich die Gewohnheit habe alle Tage zu bezahlen, er möchte mir die Rechnung machen, allein er bat mich höflich bis Morgen zu warten. Ob dieses in allen Gasthöfen der Fall, oder ob er irgend ein <term ref="gfa-keywords-9456">Sektirer</term> ist, weiss ich nicht, nur das weiss ich, dass sie auf dem festen Land bereitwilliger sind, und welche Art von Kreide ihnen gerade in die Hand fällt, damit nehmen sie es auch nicht so genau, um die Fremden nicht aufzuhalten. So wenig die Sabbatfeier zu verachten, vielmehr im höchsten Grad zu ehren ist, wenn sie aus aufrichtig dankbarem Herzen kömmt, wo dann jeder Tag ein Sabbattag wird, so hat uns Christus doch selbst darüber die beste Lehre gegeben, als ihn die Pharisäer, denen die von unseren Tagen auf ein Haar gleich sehen, desswegen um seine Meinung befragten. Ein englisches Frauenzimmer formalisirte sich sehr gegen mich darüber, dass das Parlament erlaube, dass am Sonntag die <term ref="gfa-keywords-9698">Omnibus</term> und <term ref="gfa-keywords-8909">Cabs</term> (Cabriolets) in der Stadt herumfahren und der <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahnbetrieb</term> statt habe, und führte die gottesfürchtigen Grundsäze an, die in ihrer Familie in Ausübung gebracht worden seyen, indem, wie ihr guter Papa gestorben seye, und am Sonntag die Beerdigung statt gehabt habe, so seye die Leiche (man trägt sie in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> nicht, man fährt sie zum Kirchhof) nicht durch ihre eigenen Pferde, sondern durch gemiethete hin<pb n="30" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618517" break="no"/>gebracht worden. — Da dachte ich bei mir selbst: so mussten also diese die Sünde der Sabbathsentheiligung begehen, damit die eigenen von der Strafe verschont bleiben. — In einem dem <placeName ref="gfa-places-77">Kanton Schaffhausen</placeName> benachbarten Lande sieht man häufig an den Bauernhäusern ein brennendes Haus angemalt, und den <persName ref="gfa-actors-7474">St. Florian</persName> in Riesengrösse mit einem Kübel Wasser, den er über dasselbe ausgiesst, daneben; ein Spottvogel schrieb unter ein solches Gemälde: «Du grosser, heil’ger Florian, bewahr mein Haus, zünd’ andre an.» — Ist dieses nicht ein treffendes Seitenstük zu Obigem?</p>
                <p>Den ganzen übrigen Tag brachte ich mit schreiben an meinen jüngsten Sohn <persName ref="gfa-actors-1203">Berthold</persName>, der, wie seine zwei ältern Brüder<note>Gemeint sind <persName ref="gfa-actors-7384">Wilhelm Fischer (1803–1882)</persName> und <persName ref="gfa-actors-148">Georg Fischer (1804–1888)</persName>.</note>, sich in <placeName ref="gfa-places-113">Oesterreich</placeName> auch Brod und Ehre durch Fleiss und Geschik erworben hat, zu. Bei allen dreien hat das horazische «Ubi bene, ubi patria»<note>Eigentlich «Ubi bene, ibi patria» (Wo es mir gut geht, da ist meine Heimat). Das Zitat wird nicht Horaz, sondern Cicero zugeschrieben.</note> mit Recht seine Geltung bis jezt erhalten, wenn schon anderseits der <placeName ref="gfa-places-134">Schweizer</placeName>, fast in den allermeisten Fällen, in spätern Jahren doch wieder an seine Geburtsstätte hingezogen wird. Ich sagte ihm nemlich unter Anderm in meinem Brief: «ich besuchte gestern mein altes Wirthshaus, wo ich ehemals wohnte, <placeName ref="gfa-places-1695" type="itinerar" when="1851-06-21" n="43">Cross Keys</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1726">Wood Street</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1611">Cheap Side</placeName>, und die Gasse, <placeName ref="gfa-places-1493" type="itinerar" when="1851-06-21" n="44">Shoe lane</placeName>, <placeName ref="gfa-places-2026">Fleet Street</placeName>, wo ich vor <ref type="cross" target="reisetagebuch-1.xml"><date when="1794">57 Jahren</date></ref> bei dem Mechaniker <persName ref="gfa-actors-7395">Rhé</persName> gearbeitet habe.» — London verändert sich nicht so wie andere Städte, es wird nur immer grösser. Seine Ziegelsteinhäuser bleiben stets schwarz, traurig und monoton; — es hat eben alles in
                    <pb n="31" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618518"/> der Welt seine zwei Seiten! England hat seine <term ref="gfa-keywords-8436">Ausstellung des Gewerbsfleisses</term>, die vorübergehend ist, und wir die, die die Natur in so mannigfaltiger Weise, und in immer sich erneuernder Schönheit, vor uns in der ganzen Herrlichkeit ihrer schöpferischen Kraft ausbreitet.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Fischers vierter Ausstellungsbesuch, 23. Juni 1851</head>
                <p><placeName ref="gfa-places-89"><date when="1851-06-23">Den 23. Juni</date></placeName>. Heute früh schrieb ich im Interesse meines Sohnes, Hrn. <persName ref="gfa-actors-148">Georg Fischer</persName> in <placeName ref="gfa-places-59">Hainfeld</placeName>, weil wegen <orgName ref="gfa-actors-8272">dessen Sendung</orgName> auf die <term ref="gfa-keywords-8436">Ausstellung</term> ein wirklich bedeutender Fehler, sowohl bezüglich auf Unterlassung der Anzeige von selbiger in dem offiziellen Catalog, als auch in der Namensbezeichnung von dem Aussteller an den Gegenständen selbst, statt gehabt, einen Brief an den betreffenden österreichischen Commissär, Hrn. <persName ref="gfa-actors-7472">v. Buschek</persName>, um ihn mit der Sache bekannt zu machen, und für Remedur nachzusuchen, und besuchte nachher den Herrn <placeName ref="gfa-places-2134" type="itinerar" when="1851-06-23" n="46"><persName ref="gfa-actors-7468" type="met">Im Thurn</persName></placeName>, und Herrn <persName ref="gfa-actors-7606" type="met">Kreeft</persName> wegen Privatgeschäften. Im Verlauf der Unterredung kamen wir auf einen Herrn <persName ref="gfa-actors-7475">Spencer</persName> von <placeName ref="gfa-places-1631">Newcastle upon Tyne</placeName> zu sprechen, mit dessen <persName ref="gfa-actors-7476">Sohn</persName> ich vor ein paar Tagen die Bekanntschaft gemacht hatte, und da sagte er mir, derselbe habe nun seinen Prozess für das <term ref="gfa-keywords-239">Patent</term> für die <term ref="gfa-keywords-9469">Spiralfedern</term> gegen die <term ref="gfa-keywords-8932">Cylinderfedern</term>, für die sogenannten Buffets bei den <term ref="gfa-keywords-2522">Locomotiven</term>, gewonnen, welches ihm in Folge des Verkaufs seines Patentrechts an fünf andere Personen eine jährliche Einnahme von <term ref="gfa-keywords-8410">L. St.</term> 1900, oder circa <term ref="gfa-keywords-8457">fl.</term> 23,000 unseres Geldes sichere. Nur in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> werden in so ausgezeichneter Weise Erfindungen, die Kinder der Beobachtung,
                    <pb n="32" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618519"/> des Denkens darüber, und der Versuche, Gewissheit zu erlangen, so mit <term ref="gfa-keywords-9108">Gold</term> aufgewogen. Es ist jammerschade, dass in diesem verkehrten Land nur das Praktische und Nüzliche seine Geltung hat, während dem die Doctrin von den <term ref="gfa-keywords-9157">Grundrechten</term> in <placeName ref="gfa-places-35">Teutschland</placeName>, von den gelehrten Professoren und Advokaten (die vor lauter Wissenschaft nicht einmal einem Redner, geschweige einem Schriftsteller, den geringsten grammatikalischen Schnizer oder einen, in ihren Augen sich ergebenden Formfehler erlaubten) so schnell wieder zu Grunde ging. Von Herrn <persName ref="gfa-actors-7606">Kreeft</persName> weg, es gränzt fast an Zauberei, musste ich nicht zwei Minuten zubringen, um für 18 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term> nach der <placeName ref="gfa-places-1701" type="itinerar" when="1851-06-22" n="48"><term ref="gfa-keywords-8436">Ausstellung</term></placeName> transportirt zu werden. Der <term ref="gfa-keywords-9698">Omnibus</term> fuhr dieses Mal auf der entgegengesezten Seite des <placeName ref="gfa-places-1628">Serpentine Rivers</placeName> oder Schlangenflusses, der aber nur ein bedeutend grosser Teich, gleich einem der kleinsten Schweizerseen, ist, sich aber in der schönen Anlage von <placeName ref="gfa-places-1698">Hyde park</placeName> sehr gut ausnimmt, und Lustschiffe mit Segel und Tauwerk (Rigging), von nicht unbedeutender Grösse, fahren darauf herum. Als ich auf dem <persName ref="gfa-actors-7473"><placeName ref="gfa-places-1701" type="itinerar" when="1851-06-23" n="49">Bureau von Hrn. Professor Wilson</placeName></persName> ein Supplementmanuscript als Erläuterung von meiner Sendung zur Ausstellung abgegeben, ging ich wieder in das Gebäude hinein. Je mehr man damit bekannt wird, je mehr vergehen einem, möchte ich sagen, die Sinne über das, was man hier sieht, und je weniger bekommt man Lust, wegen der absoluten Unmöglichkeit einer zusammenhängenden beschreibenden Auffassung,
                    <pb n="33" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618520"/> etwas darüber zu sagen. Heute hatte ich einen besondern Zwek. In dem ganzen Catalog fand ich nur, unter den Gegenständen aus <placeName ref="gfa-places-3">Egypten</placeName>, einen <term ref="gfa-keywords-9412">Säbel</term> von <term ref="gfa-keywords-8452">Damaskus</term> angeführt; und bei meiner Sendung fanden sich Gegenstände von eigentlichem wahren Damascener, oder wie ich ihn nenne, <term ref="gfa-keywords-8453">Meteorstahl</term> vor. Allein mein Wunsch für Vergleichung des Damasts wurde nicht erfüllt, der Säbel hieng zu hoch und war noch überdies in der Scheide. Hingegen sah ich die drei egyptischen Kommissairs. Zwei davon hatten ganz die von der Neger- in die kaukasische Menschenraçe übergehenden Züge, sowohl in Farbe, als dem unstät, nicht gut ansprechenden Blik der Augen. Der dritte, wahrscheinlich ein egyptisirter <placeName ref="gfa-places-35">Teutscher</placeName> oder <placeName ref="gfa-places-48">Franzose</placeName>, stach gegen sie ab, wie die in ihrer Ausstellung befindlichen modernen silbernen <term ref="gfa-keywords-8867">Leuchter</term>, gegen andere, aber auch kostbare, ächt egyptische Industrieprodukte. — Einer der ächten Egyptier, (sie trugen alle dreie, mit Ausnahme ihrer rothen Müzen mit schwarzen Trosseln, europäische Kleider,) hatte an einer goldenen Kette einen fünfstrahligen goldenen Stern, und unter demselben den <placeName ref="gfa-places-148">türkischen</placeName> Halbmond, ein kurioses Emblem, an dem sich unsere europäischen Diplomaten mit Recht stossen könnten. Bis Abends halb sieben Uhr verweilte ich im <placeName ref="gfa-places-1701">Ausstellungsgebäude</placeName>, ohne vom Morgen an etwas genossen zu haben, betrachtete aber vorher noch den berühmten Diamanten <term ref="gfa-keywords-8459">Kooh-i-noor</term> oder Berg von Licht, der dem <placeName ref="gfa-places-1938">ostindischen</placeName> Fürsten <persName ref="gfa-actors-7477">Run<pb n="34" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618521" break="no"/>ject Singh</persName> zuständig ist, und dessen (eingebildeter) Werth doch, aber nach der bisher für kleinere Diamanten in Anwendung gebrachten Berechnung und Schazung, sich auf 2,000,000 <term ref="gfa-keywords-8410">L. Sterling</term> belauft, recht aufmerksam, weil es ja eine Schande wäre, dieses grosse Kleinod irdischer Grösse, für welches ich, wenn es mich hungerte, doch einem halben <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> Brod den Vorzug geben würde, nicht einen Besuch gemacht zu haben. Jedermann ist, nach der allgemeinen Meinung, von diesem Stük getäuscht, und ich gäbe für das zweite mal es zu sehen, nicht einen <term ref="gfa-keywords-8444">Kreuzer</term>. Selbst die Frauenzimmer, die sonst gegen Diamanten nicht unempfindlich sind, gehen ungerührt davon. Ein grosses vierekiges Geländer umschliesst ein gleichartiges Postament. Innerhalb diesem mit einer Thüre versehenen Geländer stehen immer zwei Polizeidiener. Auf dem Postament liegt ein blausammtenes Kissen, das mit einem grossen kuppelartigen Käfig von runden vergoldeten Eisenstangen bedekt ist. Auf zwei ganz kleinen kaum 6 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> hohen ebenfalls vergoldeten Säulen, ruht nun in einer quer darauf liegenden Einfassung dieses Wunder der Welt, welchem weder die Nebelatmosphäre von London einerseits, noch der Genius der Engländer, der sonst vieles zu erzwingen weiss, anderseits durch Umhüllung von Brettern und <term ref="gfa-keywords-8533">Gaslicht</term> den Wiederschein, den, (nach der Erklärung unserer <term ref="gfa-keywords-604">Chemiker</term>,) dieser weisse <term ref="gfa-keywords-9227">Kohlenstoff</term> haben sollte, verleihen konnte. Wie gesagt es war schon bereits halb sieben Uhr, die in dem
                    <pb n="35" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618522"/> Gebäude dafür angestellten Personen bedekten die ausgelegten Gegenstände, die auf den Bänken waren, mit Baumwolltüchern, man ging ruhig und ohne Gedränge den Thüren zu, und glükIicher Weise fand ich unter den vielen Tausenden nach Hause eilenden, einen Plaz in einem Omnibus, der mich bis nach <placeName ref="gfa-places-1611" type="itinerar" when="1851-06-23" n="50">Cheapside</placeName> in ein vorzügliches <term ref="gfa-keywords-9234">Speisehaus</term> lieferte, wo ich mein vergessenes Mittagessen genügend einbrachte.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Fischers Highlights der Ausstellung, 24. Juni 1851</head>
                <p><placeName ref="gfa-places-89"><date when="1851-06-24">Den 24. Juny</date></placeName>. Als Nachtrag von <date when="1851-06-23">gestern</date> bezüglich auf die <term ref="gfa-keywords-8436">Ausstellung</term> bleibt für mich, so wie gewiss für viele tausend und tausend der Besuchenden, nach Abzug dessen was allgemein interessirt, nämlich der Gedanke für dieses Unternehmen und seine wundervolle Ausführung, nur ein verhältnissmässig sehr kleiner Antheil, um dessentwillen es mich freuen kann, dieses Schauspiel, denn so möchte ich es, auf Sachen und Personen angewendet, nennen, angesehen zu haben. Vier Hauptgegenstände werden mir indessen als Kunstprodukte vorzüglich im Andenken bleiben. Nemlich das Portrait der <persName ref="gfa-actors-7455">Königin</persName> auf einer <term ref="gfa-keywords-9373">Porzelaintafel</term> in Lebensgrösse, welches <persName ref="gfa-actors-7478">Louis Philipp</persName> noch zur Zeit der <term ref="gfa-keywords-8461">Entente cordiâle</term><note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> in <placeName ref="gfa-places-1635">Sevres</placeName> bei Paris verfertigen liess, dann der grosse ganz fehlerlose <term ref="gfa-keywords-8529">Spiegel aus einem Guss</term>, 18 <term ref="gfa-keywords-8449">Schuh</term> hoch und 10 Schuh breit; ferner der <term ref="gfa-keywords-8450">Cristallspringbrunnen</term> von dem ich schon Erwähnung gemacht habe. Alle drei Sachen der höchste Triumph der <term ref="gfa-keywords-8462">Halurgie</term>, wohin gewissermassen das Porzellain<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> auch zu rechnen ist, und dann viertens der Triumph des 
                    <pb n="36" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618523"/> Geistes, der die Elemente und Naturkräfte nach seinem Willen bannt, und sich in seiner ganzen Macht in der Gesammtheit der vorhandenen Maschinen und <term ref="gfa-keywords-2522">Lokomotiven</term>, denen selbst die <term ref="gfa-keywords-169">Schienen</term> untergelegt sind, auf welchen sie ihren Lauf zu machen haben, zeigt, und bei denen für den Gebrauch es nur einer leichten Fingerbewegung bedarf, um die schlafende Kraft augenbliklich in furchtbaren Trieb verwandelt zu sehen. Dieses sind die allgemeinen Eindrüke, die einem in der That nie anderswo in solcher Art werden können. Von tausend und tausend andern Sachen die hier aufgehäuft sind, bieten die Läden in grossen Städten, und namentlich und vorzüglich in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> selbst, eine tägliche Ausstellung dar, und man kann sagen ganze Magazine von Luxussachen und kostbaren Geweben sind eigentliche Läden in der Ausstellung, nämlich Glaskästen, die weit grösser als manche Läden in der Wirklichkeit sind, wo die darin enthaltenen Gegenstände zwar angesehen, aber nicht betastet werden können. Nichts entsteht in der Welt sogleich in seiner ganzen Machtvollkommenheit, aber wie schnell im Lauf der Zeiten für die laufenden Bedürfnisse der Gesellschaft in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> gesorgt wird, ist erstaunend, unter welche der Engländer, und er hat ganz recht, denn dieses ist das einzige wahre Lebensverlängerungsmittel, hauptsächlich den Gewinn an Zeit rechnet.</p>
                <p><date when="1851-06-24">Heute</date> machte ich, weil ich augenbliklich jedes Beförderungsmittel dessen ich bedurfte,
                    <pb n="37" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618524"/> um in weniger Zeit viel abzuthun, zu meiner Verfügung hatte, einen Weg und Geschäfte von Morgens 10 Uhr bis Abends 4 Uhr, worüber ich selber erstaunte. — Ein <term ref="gfa-keywords-8909">Cab</term> das ich per Stunde nahm, für welche jede ich 1 <term ref="gfa-keywords-8457">fl.</term> 24 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term> zu bezahlen hatte, brachte mich zuerst von <placeName ref="gfa-places-1700" type="itinerar" when="1851-06-24" n="51">St. Paulschurch</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1697" type="itinerar" when="1851-06-24" n="52">Finsbury Square</placeName> zu den beiden <term ref="gfa-keywords-134">schweizerischen</term> Commissairs, von dort in die <placeName ref="gfa-places-1636" type="itinerar" when="1851-06-24" n="53">Münze</placeName> beim <placeName ref="gfa-places-1727">Tower</placeName>, und dann zu Herrn <persName ref="gfa-actors-7606" type="met">Kreeft</persName> in <placeName ref="gfa-places-1637" type="itinerar" when="1851-06-24" n="54">Billeter Square</placeName>, und war dennoch, nach einer ziemlich langen Unterredung mit ihm, um 2 Uhr bei der <placeName ref="gfa-places-1638" type="itinerar" when="1851-06-24" n="55">Londonerbrüke</placeName>. <term ref="gfa-keywords-9829">Seit gestern Abend um 3 Uhr schon</term> wüthete auf dem entgegengesezten Ufer ein <term ref="gfa-keywords-1221">Brand</term> der in einer Papierfabrike ausgebrochen war, auch noch mehrere <term ref="gfa-keywords-9186">Hopfenmagazine</term> ergriffen hatte, und in den heutigen Zeitungen schon der Schaden für die verschiedenen <term ref="gfa-keywords-237">Assekuranzen</term> 200,000 <term ref="gfa-keywords-8410">Pf. Sterling</term> oder 240,000 <term ref="gfa-keywords-8457">Gulden</term> angegeben wurde. Um diesen Brand bekümmerte sich kein Mensch als die Sprizenmänner und die Polizeimannschaft, wer etwa nicht aus Neugierde sich ein wenig verweilte. Merkwürdig war dabei, dass, als die Magazine Nr. 1 und 2 mit einer Vehemenz brannten, die fast keine Annäherung zuliess, Nr. 3 gerettet und des Feuers Meister war, dasselbige auf einmal in Nr. 4 ausbrach. Der englische Ausdruk darüber war: «it was the fiend who did it,» was auf Brandstiftung hindeutet. Fiend ist mit Satan gleichbedeutend. In eines der, alle Viertelstunde von der <placeName ref="gfa-places-1638">Londonbrüke</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1639">Greenwich</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1640">Gravesand</placeName> abgehenden <term ref="gfa-keywords-8801">Dampf<pb n="38" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618525" break="no"/>boote</term> nahm ich am <placeName ref="gfa-places-1641">Themseufer</placeName> ein Billet, das für die 6 <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> bis <placeName ref="gfa-places-1639" type="itinerar" when="1851-06-24" n="56">Greenwich</placeName> 4 <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term> oder 12 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term> kostete, und in einer halben Stunde war ich dort, und ein dienstwilliger Engländer rief gleich einen Fuhrmann herbei, der mich nach dem Tax um einen <term ref="gfa-keywords-8463">Penny</term> (3 kr.), über die dort sehr breite Themse führen musste, wo ich von dort in sehr kurzer Zeit in die <term ref="gfa-keywords-8969"><persName ref="gfa-actors-7479"><persName ref="gfa-actors-7480"><orgName ref="gfa-actors-7569"><placeName ref="gfa-places-1702" type="itinerar" when="1851-06-24" n="57">Dampfschifffabrike der Herren Robinson &amp; Rüssel</placeName></orgName></persName></persName></term> gelangte. Auf dem Comptoir frug ich nach Herrn <persName ref="gfa-actors-7544">Baird</persName>, der nach seiner früheren Berechnung schon lange von <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName>, wo er <term ref="gfa-keywords-8946">das dortige Dampfboot</term> zusammensezte, in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> hätte zurüksein sollen, was aber nicht der Fall war, und was auch aus einem Brief den ich <date when="1851-06-23">gestern</date> erhielt, dass noch nicht alles dort in Ordnung seye, zu schliessen war. Es fiel mir auf, dass einer der Herren mich gleich frug, ob ich ein Antheilhaber seye, worauf ich ihm antwortete nein, ich seye in einem andern Dampfschiff Miteigenthümer. Nach etwelcher Unterhaltung die mir etwas misstrauisch schien, und die mit dem Ausdruk des Herrn <persName ref="gfa-actors-7544">Baird</persName>, den er in <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName> einmal gegen mich gebrauchte «You are my only friend» — Sie sind mein einziger Freund — nicht ganz harmonirte, empfahl ich mich bald. Und es nahm mich wieder ein Boot am Ufer, und mitten in der immer trüben Themse, das schnellgehende Dampfschiff Najade zur Rükfahrt auf, während die Sybille<note>Die Dampfschiffe Najade und Sybille, die Fischer erwähnt, sind im «Lloyd's Register of British and Foreign Shipping 1850 &amp; 1851» nicht verzeichnet. Dies deutet darauf hin, dass es sich um kleinere, unter 100 Bruttotonnen schwere Themse-Fährdampfer handelte.</note> mich hinunter gebracht hatte. Alle Viertelstunden ist man sicher ein Dampfboot, das bis nach <placeName ref="gfa-places-1640">Gravesand</placeName>
                    <pb n="39" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618526"/> hinunter, das 22 Meilen von der <placeName ref="gfa-places-1638">Londonbrüke</placeName> entfernt ist oder nach London hinaufgeht, zu treffen.</p>
                <p>Abends um 4 Uhr war ich wieder in <placeName ref="gfa-places-1710" type="itinerar" when="1851-06-24" n="58">meinem Logis</placeName>. Dieses ist der grosse Gewinn an Zeit, von dem ich vorher gesprochen habe. Später ging ich in ein demselben nahe gelegenes Speisehaus, <placeName ref="gfa-places-1709" type="itinerar" when="1851-06-24" n="59">Metropolitan Tavern</placeName>. An Eleganz der Tischgeräthe übertraf es die in <placeName ref="gfa-places-1710">meinem Hotel</placeName>, und der Preis von Allem, und eben so gut, war ¼ weniger als in meinem Logis, aber es führte nur den Namen Tavern, und nicht Hôtel.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Fischer und seine Ausstellungsobjekte, 25. Juni 1851</head>
                <p><placeName ref="gfa-places-89"><date when="1851-06-25">Den 25. Juni</date></placeName>. Diesen Morgen früh gieng ich zum dritten mal nach <placeName ref="gfa-places-1697" type="itinerar" when="1851-06-25" n="60">Finsbury Square</placeName> zu unserem <placeName ref="gfa-keywords-134">eidgenössischen</placeName> Commissair Herr <persName ref="gfa-actors-7471" type="met">Colladon</persName> von <placeName ref="gfa-places-1196">Genf</placeName>, und traf ihn zu Hause. Von ihm erfuhr ich, dass Herr Prof. <persName ref="gfa-actors-7470">Bolley</persName>, sein College, nach Hause gereist seye und schwerlich wieder kommen werde. Mir scheint auch in der That, dass ein Commissair vollkommen ausreicht, da Alles so gut geordnet, und über das noch ein Büralist <persName ref="gfa-actors-7481">Steiger</persName> von <placeName ref="gfa-places-10">Basel</placeName> täglich im <placeName ref="gfa-places-1701">Glaspalast</placeName> ist, der alle drei Sprachen, teutsch, englisch und französisch spricht, schon 16 Jahre in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> wohnt und alle Auskunft ertheilen kan<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note>. Man hätte viel Geld in der Schweiz ersparen können, wahrscheinlich ist es aber anderen Regierungen auch so ergangen; in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> ist mit den Ausgaben auf ungefähr hin nicht zu spassen, und zum Bedauerlichsten ist, dass dieselben schwerlich in irgend einer Weise denen die sie
                    <pb n="40" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618527"/> machten, den Regierungen so wie den Particularen, wieder werden zu Gute kommen. Indessen hätte ich keinen Anlass zu diesem Besuch gehabt, wenn ich nicht schon die Bekanntschaft des Herrn <persName ref="gfa-actors-7471">Colladon</persName> <date when="1825">vor 26 Jahren</date> bei der <orgName ref="gfa-actors-8103">schweizerischen naturforschenden Gesellschaft</orgName> in <placeName ref="gfa-places-1271">Solothurn</placeName> gemacht hätte; übrigens ist es hier der Ort zu sagen und als Schweizer war es ihm auch angenehm, dass das Wenige, was ich zu der <term ref="gfa-keywords-8436">Ausstellung</term> geliefert, doch einzig für sich da war. Nemlich mein <term ref="gfa-keywords-8453"><term ref="gfa-keywords-8452">damascirter Meteorstahl</term></term> und daraus verfertigte Gegenstände, als auch der Muster von der, von mir erfundenen Verbindung von <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> und <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> in verschiedenen Verhältnissen, was früher als unthunlich erachtet wurde. Seye nun das Urtheil der Jury seiner Zeit welches es wolle, so kann ich bezeugen, dass ich anfänglich gar nichts auf die <term ref="gfa-keywords-8436">Ausstellung</term> senden wollte, weil ich meine diesfallsigen Leistungen als zu unbedeutend für ein Gericht hielt, das über so zu sagen die Industrie aller vier Welttheile urtheilen solle, und dass es nur geschah, weil mich unsere damaligen ersten Magistraten dafür aufforderten. Sie wünschten etwas für den <placeName ref="gfa-places-77">Kanton</placeName> repräsentirt zu sehen und trauten meiner Bereitwilligkeit, ohne dass ich Hoffnung für etwelchen Erfolg haben kann.</p>
                <p>Von Herrn <persName ref="gfa-actors-7471">Colladon</persName> weg gieng ich zu meinem alten und hochgeschäzten Freund, Herrn Professor <persName ref="gfa-actors-7483" type="met">Brande</persName>, Director des Stempelamtes in der <orgName ref="gfa-actors-7582"><placeName ref="gfa-places-1636" type="itinerar" when="1851-06-25" n="61">Münze</placeName></orgName>. — Die Engländer haben ein gutes Gedächniss für die Freundschaft, dieses habe
                    <pb n="41" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618528"/> ich noch immer gefunden. Wir beide stunden in unserer Unterhaltung über die Natur der Metalle an dem Gränzstein still, den sie für unser Forschen bis anhin uns unerbittlich gesezt hat. Ich behauptete wieder meine alte Idee, dass das Wasser in irgend einer Form das Bindungsmittel der Metallatome seye. Ich sagte, dass ich ihm <date when="1826">vor 25 Jahren</date> das Gleiche vorgebracht, und dass er mich damals als ich den Ausdruk Wasser gebraucht, corrigirt, und bemerkt habe, nicht Wasser, sondern <term ref="gfa-keywords-8741">Hydrogen</term>. Dass ich nun aber doch aus Wahrnehmungen zu glauben Ursache habe, dass wenigstens noch eine dritte Form als nur Wasser, das ein Complicat, und Hydrogen, wie man hingegen glaube ein einfacher Körper seye, vorhanden seyn dürfte. Wie die Engländer es machen, die lieber zu viel schweigen als zu viel reden, was auch das Vernünftigste selbst im Politischen ist, wo hingegen unsere liebe weltverbessernde Jugend (jeunesse), das grosse Wort führt, aber wenn einmal die Krüke und der Lehnsessel, bei manchem wohl vor der Zeit, zum unerlässlichen Hausbedürfniss wird, wohl andere Ansichten bekommen möchte, so widersprach er nicht und billigte nicht.</p>
                <p>Könnte ich nur an diesen Quellen von Kenntnissen, wie <persName ref="gfa-actors-7469">Faraday</persName>, <persName ref="gfa-actors-7483">Brande</persName>, und <persName ref="gfa-actors-5424">Liebig</persName> sie uns spenden, schöpfen! — Die von mir erfundene <term ref="gfa-keywords-8787">Alliage</term>, wovon ich oben schon Erwähnung gemacht, und wovon die ihm vorgelegten Muster aus 8 Theilen altem <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term>, und 3 Theilen <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> bestanden, interessirten ihn als <term ref="gfa-keywords-8917">Che<pb n="42" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618529" break="no"/>miker</term> sehr, und es schien mir fast es mache ihn gegen gewisse in den Büchern enthaltene Theorien ungläubig, weil hier eine unbestrittene Thatsache vorliegt. Er führte mich noch in die Münze hinein, zeigte mir einen fast unglaublichen Bruch an einem Pressgestell von ungemeiner Dike und ganz gesundem Guss, und dann den Wasserthurm, der auf einer Höhe von 70 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term>, in einem eisernen Bassin von 50,000 Cubikfuss, das beste Trinkwasser enthält, welches aus einer angebohrten Quelle durch eine <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> hinaufgehoben wird, und für Genuss und Feuergefahr gleich gute Dienste leistet. Wir gingen auch in das <term ref="gfa-keywords-9245">Walzwerk</term>. Was für lange grosse <term ref="gfa-keywords-9108">Goldbleche</term> da herumliegen und verarbeitet werden, ist fast unglaublich, oder nur darum begreiflich, weil ja dieses kleine <placeName ref="gfa-places-402">Albion</placeName> die Erde mehr beherrscht, als <persName ref="gfa-actors-7451">Napoleon</persName>, oder seine Vorgänger in Eroberungen je zu Wege brachten.</p>
                <p>Wenn ich bedenke, indem ich dieses schreibe, dass es erst der zwölfte Tag ist, seit ich von zu Hause weggieng, so manche Länder durchstrichen, eine so stürmische Seefahrt gehabt, und schon so Vieles und Erstaunendes gesehen habe, und mich in die Zeiten meiner ersten Fussreise nach <placeName ref="gfa-places-10">Basel</placeName>, im <date when="1787">Jahr 1787</date>, zurükdenke, und wie damals noch Alles war, schlechte und schmale Strassen, nur Stege und noch keine Brüken über die zwei, oft so reissenden, Waldwasser der <placeName ref="gfa-places-1642">Wutach</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1643">Steinach</placeName>, so kann ich mich kaum in den Impuls finden, der dem menschlichen Geist seither gegeben worden ist: geht es so fort, wo
                    <pb n="43" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618530"/> kommen wir hin!? Und wer steht dafür, dass nicht noch die Idee auftaucht, falls die <term ref="gfa-keywords-8464">Aetherluft</term> sich noch für Respiration eignen sollte, oder dass man ein Surrogat dafür findet, <term ref="gfa-keywords-6029">mit andern Welten Verbindung anzuknüpfen</term>, die uns übrigens der Schöpfer durch das, was man im Allgemeinen wie ein bitteres Arzneimittel scheut, durch ein einfaches Mittel, den Tod nämlich, ganz leicht macht, «wo (wie <persName ref="gfa-actors-7947">Schiller</persName> so schön sagt) der Geist des Irdischen entkleidet, flammend sich von seiner Hülle scheidet, und des Aethers reine Lüfte trinkt!»<note>Fischer zitiert in abgeänderter Form Friedrich Schillers Gedicht «Das Ideal und das Leben».</note></p>
                <p>Zu schreiben hätte man genug in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> nur von dem Neuen, das täglich sich ereignet; aber es drängt sich so aufeinander, dass es augenbliklich alt und vergessen wird. Wer würde nicht vor einer <term ref="gfa-keywords-9829">Feuersbrunst</term>, die schon zwei Tage dauert, die ich, wie bereits erwähnt, gestern, als ich zur <placeName ref="gfa-places-1638">Londonbrüke</placeName> ging, um mich nach <placeName ref="gfa-places-1639">Greenwich</placeName> einzuschiffen, selbst mit ansah, stillgestanden, oder vielmehr derselben längere Zeit zugeschaut haben, aber dieses war wie gesagt in der That nicht der Fall. Die Leute gingen über die <placeName ref="gfa-places-1638">Londonbrüke</placeName> in ihrer gewohnten Eilfertigkeit hin und her, und ich redete mit meinem Nachbar auf dem Dampfboot nur so lange darüber, als wir in der Nähe derselben waren.</p>
            </div>   
                <div type="day">
                    <head>Fischers Spaziergänge durch London, 26. Juni 1851</head>
                <p><placeName ref="gfa-places-89"><date when="1851-06-26">Den 26. Juni</date></placeName>. Ganz früh mich schon einigen Geschäften widmend, ehe ich auf die <placeName ref="gfa-places-1701" type="itinerar" when="1851-06-26" n="66"><term ref="gfa-keywords-8436">Ausstellung</term></placeName> gehen wollte, könnten dieselben in der Zukunft zu einigen interessanten Bemerkungen
                    <pb n="44" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618531"/> führen, und das bestätigen, dass der geradeste und offenste Weg in selbigen immer am sichersten zum Ziele führt. — Wäre ich ein Romanenschreiber, anstatt dass ich nur mir selbst gerne Rechenschaft über meine verwendete Zeit gebe, und hätte aber auch notabene das Talent dafür, ich könnte ein ziemlich dikes Buch mit Wahrheiten aus meinen Erlebnissen schreiben, die einem Roman ganz gleich sehen würden. So viel in Beziehung auf Eingangs Erwähntes. Ehe ich nach der <term ref="gfa-keywords-8436">Exhibition</term> ging, wollte ich doch auch wissen, da mich mein Weg durch <placeName ref="gfa-places-1644" type="itinerar" when="1851-06-26" n="63">Lombard Street</placeName>, von <placeName ref="gfa-places-1637" type="itinerar" when="1851-06-26" n="62">Billeter Square</placeName> herkommend, führte, was aus meinen beiden Reisegefährten, Herrn Hauptmann <persName ref="gfa-actors-7450">Hug</persName> und Herrn Kantonsrath <persName ref="gfa-actors-7449">Ammann</persName>, die ich nur zufällig einmal im Crystallpalast angetroffen, geworden seye, konnte aber, obschon sie in dieser Strasse wohnten, das <placeName ref="gfa-places-1708">City Hôtel</placeName> nicht finden. Eine alte Frau belehrte mich, ich müsse in St. Georgescourt<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> gehen, und da war nun im hintersten Theil desselben ihr Logis, zum heil. Georg und Lämmergeier benannt, (<placeName ref="gfa-places-1689" type="itinerar" when="1851-06-26" n="64">St. George and Vulture</placeName>), sie waren aber schon wieder abgereist. Das Haus ist so gar übel nicht, und scheint meistens von Teutschen, unter denen wahrscheinlich mehrere Flüchtlinge sind, frequentirt zu werden. Sie machen aber mit ihren <term ref="gfa-keywords-9830">Bärten</term> ihr Glük in London nicht, so wenig als die <term ref="gfa-keywords-9635">Cigarren</term>, und ich berufe mich auf alle die, die in London gewesen sind, ob sie unter tausend Menschen nur einen mit der Cigarre oder der <term ref="gfa-keywords-9243">Pfeiffe</term> im Mund auf der Strasse
                    <pb n="45" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618532"/> angetroffen haben. Die Zeit hat in England für diesen Zeitvertreib einen zu grossen Werth.</p>
                    <p>Der englische Pöbel hat seine Unduldsamkeit gegen fremde Sitte, Kleidung und Coiffure noch nicht ganz abgelegt. Als ich vor siebenundfünfzig Jahren in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> arbeitete, so hatte man bei fremdartiger Kleidung sehr bald, was sie nennen, a mob at ones heels, (den Pöbel hinter sich), und der Ehrennamen, den sie einem solchen Individuum beilegten, war gewöhnlich french Dog (französischer Hund), in so fern in der grossen Allgemeinheit die geographischen Kenntnisse dieses Pöbels sich nur auf French, und Dütch, Bewohner von <placeName ref="gfa-places-48">Frankreich</placeName> und <placeName ref="gfa-places-105">Holland</placeName>, erstrekten; aber an dem heutigen Tage am <date when="1851-06-26">26. Junius 1851</date> lese ich am Frühstük in dem berühmten Zeitungsblatt <term ref="gfa-keywords-8465">Morning Chronicle</term>, einen sehr breit gehaltenen Artikel über die reaktionäre Politik von <placeName ref="gfa-places-113">Oesterreich</placeName>, in welchem die grosse Truppenmenge, die diese <term ref="gfa-keywords-9093">Monarchie</term> bei drükenden Finanzverhältnissen immer noch auf den Beinen habe, getadelt wird, sie aber zum Theil durch das, mit gar keinem schönen Namen belegte politische Benehmen von <placeName ref="gfa-places-1566">Preussen</placeName>, entschuldiget und beifügt, dieselbige (nemlich Truppenmenge) sey wegen den Garnisonen, die <placeName ref="gfa-places-113">Oesterreich</placeName> in seinen grossen Städten, als wie <placeName ref="gfa-places-247">Wien</placeName>, <placeName ref="gfa-places-251">Prag</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1909">Brixen</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1965">Hohenlinden</placeName>, (ich las die Worte zum dritten mal,) halten müsse, nothwendig. Uebrigens ist es bekannt, in so fern es zum Zeitungsartikel wurde, dass der <persName ref="gfa-actors-7503">grosse Pitt</persName><note>Sehr wahrscheinlich <persName ref="gfa-actors-7503">William Pitt der Ältere</persName>. Die Scheldefrage und der Zugang zur Flussmündung für den Handel war eine internationale politische Angelegenheit. Der Zugang zum Fluss war Gegenstand eines kurzen Konflikts während des Kesselkriegs von 1784 und kurz danach während der Französischen Revolution. Im Jahr 1792 wurde der Fluss wieder geöffnet. Es kann aber nicht ausgeschlossen werden, dass sich Fischer auf den Sohn, <persName ref="gfa-actors-7931">Pitt den Jüngeren</persName>, bezieht. Denn auch zu dessen Amtszeit war die Scheldefrage noch immer aktuell.</note>, als es sich unter seiner Staatsverwaltung
                        <pb n="46" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618533"/> um die Eröffnung der <placeName ref="gfa-places-1728">Schelde</placeName> handelte, frug, where is that d. Escaut? — wo ist denn diese verdammte Schelde? Sowie mich im <date when="1814">Jahr 1814</date>, als ich nach England kam, ein <term ref="gfa-keywords-9301">Zollbeamter</term> in <placeName ref="gfa-places-1608">Dover</placeName>, dem ich sagte dass ich aus <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName> in der Schweiz seye, in allem Ernste frug, ob auch Missionaire zu uns kommen. In dem <ref type="cross" target="TB2_p_203">Tagebuch meiner damaligen Reise</ref> zeichnete ich diese Frage und meine Antwort darauf sogleich auf, und ist noch im Druk zu lesen. Der englische Zeitungshunger muss eben alle Tage sein Futter haben und <persName ref="gfa-actors-7504">John Bull</persName> wird in dieser Beziehung für gleiches Geld eben so abwechselnd bedient, als ein Fremder der auf Gerathewohl in London in dieses oder jenes <term ref="gfa-keywords-9234">Speisehaus</term> eintritt. Um noch einmal auf den Gegenstand wegen der allerhand Bärten der Fremden und wie widrig sie, wie es scheint, dem englischen Pöbel sind, zu kommen, las ich <date when="1851-06-26">am gleichen Tag</date> in dem Wizblatt <term ref="gfa-keywords-8466">Punch</term>, das sonst gegen Niemand schonend verfährt, eine Klage über den englischen Pöbel und seine Gassenbuben, deren man übrigens weniger sieht als in <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName>, dass sie die Unverschämtheit gegen Teutsche mit Bärten so weit getrieben, ihnen in der Nähe des Ausstellungsgebäudes nachzulaufen, und zum Spott alte <term ref="gfa-keywords-8659">Rasiermesser</term> zu präsentiren.</p>
                <p>Diese Neigung der Sitte längst vergangener Zeiten in Bärten und altdeutscher schlampiger Kleiderpracht nachzuahmen, die der gute Geschmak von Handen weist, wird indessen schwerlich langen Bestand haben.</p>
                    <p><pb n="47" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618534"/> Schon oft, wenn ich durch <placeName ref="gfa-places-1644">Lombard Street</placeName> gieng, eine enge und nicht gar lange Strasse, in welcher mehrere Banquiers und <term ref="gfa-keywords-9064">Geldwechsler</term> wohnen, stund ich vor dem Wechslerladen <orgName ref="gfa-actors-7581"><placeName ref="gfa-places-1704" type="itinerar" when="1851-06-26" n="65">Spielman &amp; Comp.</placeName></orgName> still, so wie fast Jeder, der die <term ref="gfa-keywords-8436">Ausstellungen</term> an den Fenstern von grossen Schüsseln, meistens mit <term ref="gfa-keywords-9108">Gold</term> und <term ref="gfa-keywords-9107">Silber</term> angefüllt, und dann noch mit <term ref="gfa-keywords-9091">Banknoten</term> und sonstigem Papiergeld überlegt, und nebst diesen Reichthümern in Weiterm die Schichten von Goldbarren von 4-6 <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> und darüber im Gewicht, noch nicht gesehen hat, es thut. Heute aber zog mich eine Schüssel mit <placeName ref="gfa-places-629">kalifornischem</placeName> <term ref="gfa-keywords-9108">Waschgold</term> besonders an, und ich übertreibe es gewiss nicht, wenn ich das Gewicht von Gold, das diese Schüssel in sich fasst, gegen 40 Pfund, und hiemit auf wenigstens 30,000 <term ref="gfa-keywords-8457">Gulden</term> an Werth schäze. Als Gold hatte es kein Interesse für mich, aber ungemein viel in seiner Gestaltung. Der allgemeine Charakter ist der: von flach, meistens länglicht runden, etwa Kartenblattdike und noch dikeren Blättchen bis zur Grösse eines Fingernagels. Das ist aber nicht das Wunderbare, sondern die Conglomeration, dieses Zusammengewachsensein dieser Blättchen ohne sichtbare Gangart (Lode). Sie können mit nichts verglichen werden, das ihnen ähnlicher wäre, als mit den <term ref="gfa-keywords-8775">Bleischuppen</term>, die entstehen, wenn (bei uns wenigstens) junge Frauenzimmer (mitunter auch ledige ältere) am <term ref="gfa-keywords-9746">St. Andreasabend</term>, unter Beobachtung der gehörigen Formalitäten, flüssiges Blei ins Wasser giessen, um aus dessen Gestal<pb n="48" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618535" break="no"/>tungen zu erkennen, ob sie bald einen Mann bekommen.</p>
                <p>Ich habe mich schon so viel mit Beobachtungen der <term ref="gfa-keywords-4347">Metalle</term> hinsichtlich ihrer Entstehung und Zerstörung, ich bediene mich vorsäzlich dieser gar nicht schulgerechten Ausdrüke, abgegeben, dass die heutige Ansicht dieser sonderbaren Gebilde mich ganz irre gemacht hat. Etwas fiel mir noch an diesem <term ref="gfa-keywords-9108">Golde</term> auf, nemlich seine röthliche etwas schmuzige Farbe, im Gegensaz wie sonst das gediegene, in seine Gangart eingewachsene Gold vorkommt, wovon ich ein schönes Exemplar vom <placeName ref="gfa-places-1645">Calandaberg</placeName> in <placeName ref="gfa-places-57">Graubünden</placeName> besize.</p>
                <p>Nach Anleitung der dem Catalog beigegebenen Synopsis widmete ich heute meine Aufmerksamkeit mehr den einzelnen, für mich besonderes Interesse habenden Gegenständen, als mich in den langen Räumen herumzutreiben, alles anzuschauen und nichts zu sehen, und zeichnete auf, was ich späterer Rükerinnerung werth glaubte, erhielt aber ein weit grösseres Inventarium, als ich vermuthete, und werde wohl mit den Bemerkungen, die ich dabei zu machen veranlasst wurde, einige Blätter zu anderer Zeit, als zu dieser späten Stunde (halb 12 Uhr) ausfüllen.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Über den englischen Absatzmarkt, 27. Juni 1851</head>
                <p><placeName ref="gfa-places-89"><date when="1851-06-27">Den 27. Juny</date></placeName>. Der heutige, ein vollständiger Geschäftstag, war für mich ein sehr mühevoller, obschon in seinen Folgen insofern wichtiger Tag, als ich mich veranlasst sehe, wahrscheinlich länger in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> zu bleiben als ich
                    <pb n="49" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618536"/> vorhatte. Er brachte mich zuvörderst zu Herrn <placeName ref="gfa-places-1649" type="itinerar" when="1851-06-27" n="67"><persName ref="gfa-actors-7505" type="met">Cammell</persName></placeName> von <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName>, dem grössten Stahlfabrikanten von England, den ich übrigens schon von früher her kannte, und dessen eigene Worte in der mit ihm gepflogenen Unterredung waren, dass das Geschäft so ausgedehnt worden, dass nun bei ihm wöchentlich an <term ref="gfa-keywords-8516">Cement</term>, <term ref="gfa-keywords-8482">Guss</term> und <term ref="gfa-keywords-8467">Federnstahl</term> 50 <term ref="gfa-keywords-9078">Tonnen</term>, das will sagen über 1000 <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term> gemacht werden. Dann ging ich nach <placeName ref="gfa-places-1637" type="itinerar" when="1851-06-27" n="68">Billeter Square</placeName> nahe bei <placeName ref="gfa-places-1646">Fenchurch Street</placeName>, und von dort in die <placeName ref="gfa-places-1647" type="itinerar" when="1851-06-27" n="69">Phoenix Giesserei</placeName> in <placeName ref="gfa-places-1648">Southwark</placeName>, weit jenseits der <placeName ref="gfa-places-1641">Themse</placeName>, wo ich dem Giessen der <term ref="gfa-keywords-8468">Bearings</term>, (eine Art Büchsen für die Achsen der <term ref="gfa-keywords-2522">Lokomotive</term>,) aus einer patentirten weissen aber weichen Composition, die ich kenne, bestehend, zusah, und einige sinnreiche Einrichtungen dafür bemerkte. Ueber die Eigenschaft dieser Bearings sagte mir Herr <persName ref="gfa-actors-7506">Dewrance</persName>, der <term ref="gfa-keywords-9026">Erfinder</term> und <term ref="gfa-keywords-239">Patentbesizer</term>, dass sie auf nicht gar zu lange Distanzen ganz gute Dienste leisten, hingegen in eine Art Zersezung (Decomposition) von schwarzem Mulm übergingen, wenn die Reibung bei grossen Entfernungen, als wie z. B. von London nach <placeName ref="gfa-places-1937">Edinburhg</placeName> zu lange anhalte.</p>
                <p>Eine nochmalige Unterredung mit Herrn <persName ref="gfa-actors-7505" type="met">Cammell</persName> auf seinem Bureau in <placeName ref="gfa-places-1649" type="itinerar" when="1851-06-27" n="70">Barge Yard</placeName>, nahe bei dem <placeName ref="gfa-places-1650">Mansion House</placeName>, machte den Schluss meiner Geschäfte aus, wobei ich nur bemerke, dass einzig der ungeheure Absaz der Engländer für ihre Manufakturwaaren, da sie die ganze Welt zum Markte haben, es ihnen möglich macht, Alles so wohlfeil zu geben, und dadurch andere Fabri<pb n="50" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618537" break="no"/>kanten zu erdrüken, wenn nicht ihnen in andern Ländern <term ref="gfa-keywords-9444">Schuzzölle</term> entgegengesezt werden; denn man muss wissen, dass z. B. in Anwendung auf die <term ref="gfa-keywords-9502">Stahlproduktion</term>, Hr. <persName ref="gfa-actors-7505">Cammell</persName> seinen gewalzten <term ref="gfa-keywords-9512">Federnstahl</term> um 2½ <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term>, oder 7½ <term ref="gfa-keywords-8444">Kreuzer</term> unseres Geldes verkauft. Nimmt man nun an, dass er an jedem <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> nur einen halben Kreuzer reinen Gewinn nach Abzug aller Unkosten hat, (<date when="1826">vor 25 Jahren</date> rechneten die Stahlfabrikanten in England noch auf 3 Kreuzer per <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> Benefice, wie mir Herr <persName ref="gfa-actors-7507">Tailor</persName>, damaliger Direktor der <term ref="gfa-keywords-2707"><term ref="gfa-keywords-9005"><orgName ref="gfa-actors-7508">Eisen- und Stahlwerke zun sieben Eichen</orgName></term></term> [at the seven Oaks] sagte,) so bleiben doch noch bei der grossen Produktion wöchentlich netto Gewinn <term ref="gfa-keywords-8457">fl.</term> 833, oder für das ganze Jahr 40,000 <term ref="gfa-keywords-8457">Gulden</term>. Der Fabrikant auf dem festen Land kann nicht nachahmen, weil unter keinen Umständen, (ich rede hier von der <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahlfabrikation</term>,) ein Absaz möglich ist, der nur an den fünfzigsten Theil gränzt. Uebrigens kann das hier Gesagte beinahe auf alle Arten von Fabrikaten angewendet werden. Soviel für heute. Später, vielleicht erst nach meiner Rükkehr, werde ich wieder auf diesen Gegenstand zurükkommen.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Ausflug in die Badeanstalt, 28. Juni 1851</head>
                <p>Den <placeName ref="gfa-places-89"><date when="1851-06-28" type="travelday">28. Juny</date></placeName>. Man nimmt sich öfter am Morgen etwas vor, und am Abend ist doch nichts daraus geworden. Da man in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> am Samstag Nachmittag und am Sonntag gewissermassen ganz auf sich beschränkt ist, so bleibt einem die Wahl, bloss auf sich zu denken, ziemlich frei gestellt, und ich hatte demnach für diese beiden Tage und den Montag im Sinn, nach
                    <pb n="51" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618538"/> <placeName ref="gfa-places-1608">Dover</placeName>, oder wenigstens nach <placeName ref="gfa-places-1651">Brighton</placeName> zu gehen, wohin die dortigen <placeName ref="gfa-places-2029"><term ref="gfa-keywords-9449">Seebäder</term></placeName> bei der seitherigen Hize einladend genug sind. Allein meine Geschäfte am Vormittag, und das Schreiben eines Briefes nach <persName ref="gfa-keywords-1237">Hause</persName> Nachmittags verspäteten mich für die Abfahrt um noch zu rechter Zeit an einen dieser beiden Orte zu gelangen, und entschloss mich dessnahen nach <placeName ref="gfa-places-1652" type="itinerar" when="1851-06-28" n="71">Leicester Square</placeName> zu gehen, wo man mir sagte, dass eine Badeanstalt seye. Von Aussen sieht dieselbe so passabel aus, und es sind vier Thüren; die erste und zweite für Damen erster, und für Damen zweiter Klasse. Eine ähnliche Abtheilung war für die Herren. Ich ging zum Bureau erster Klasse und bekam zwei Servietten nebst einer Medaille, erste Klasse bezeichnet, allein ich verlor gleich alle Lust, als ich nicht mehr als six <term ref="gfa-keywords-8463">pence</term> (18 <term ref="gfa-keywords-8444">Kr.</term>) bezahlen musste. Nun wurde ich in eine schmale Galerie gewiesen, die eben so schmale Bäder hatte, und wo etwa 30 Personen in der Anwartschaft auf Bänken an der Mauer sassen, und in der Ordnung wie sie gekommen, für ein Bad angewiesen wurden sobald eines vakant war. Nach meiner Rechnung hätte ich wohl noch 1½ Stunden warten müssen, und so gab ich Medaille und Servietten wieder ab, und erhielt, gegen Erwarten, mein Geld wieder zurük. Ich war von dem vielen Gehen auch gar zu sehr erhizt, und trat desswegen in einen <term ref="gfa-keywords-8920">Chemistenladen</term> ein, um ein Krüglein natürliches <term ref="gfa-keywords-8446">Selterwasser</term> zu trinken, welchem, da er mir davon sagte, ich noch eine Portion Künstliches nach<pb n="52" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618539" break="no"/>folgen liess, an dem ich mich sehr erlabte wegen der vielen <term ref="gfa-keywords-9226">Kohlensäure</term>. Dem sogenannten <term ref="gfa-keywords-9194">Gingerbeer</term> (Ingwerbier), von dem ich wegen seinem äusserst angenehmen Geschmak am Morgen schon getrunken, und das im Sommer sehr häufig genossen wird, wollte der Chemist kein grosses Lob beilegen, und hielt es für ungesund.</p>
                <p>Bei dem Zuhausegehen traf ich zwei Strassenkehrmaschinen in voller Funktion, jede durch ein Pferd gezogen, an, und auch in diesen, die Arbeit für 20 Mägde verrichtenden Werkzeugen zeigt sich der Geist der Engländer. Auf einem zweirädrigen Fuhrwerk ist ein hölzerner ablanger, oben offener Kasten befestiget, an dessen Hintertheil in gehörigem Abstand eine eiserne Achse durch einen cylindrischen Kehrbesen, von beiläufig 4 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> Länge und 2½ à 3 Fuss Durchmesser geht, und hat selbige zwei <term ref="gfa-keywords-9477">Stirnräder</term>, die in die an den innern Theil der an den beiden Naben sich befindlichen, und auf selbiger befestigte, Nabe gleich grossen Stirnräder eingriffen, so dass wenn das Pferd vorwärts geht, der Besen, der so viel Spielraum hat, dass er immer auf der Strasse aufliegt, sich auch in der Richtung von hinten gegen vorn zu herum dreht, durch dieses die Strasse kehrt, und das Zusammengekehrte immer vor sich herschiebt. Ist eine Parthie Strassenkoth beisammen, so hält der Fuhrmann still, schöpft ihn in den Kasten und fährt weiter.</p>
                <p>Als Anhang zu meinen Bemerkungen, meistens sich auf <term ref="gfa-keywords-97">metallurgische</term> Gegenstände beziehend,
                    <pb n="53" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618540"/> die zum Schluss vom <date when="1851-06-26">26. Juny</date> gehören, wovon mich Müdigkeit, und die späte Stunde, die ich ihnen noch hätte widmen müssen, abhielten, erwähne ich zuerst einer Collection von <placeName ref="gfa-places-1938"><term ref="gfa-keywords-613">ostindischem Stahl</term></placeName>, <term ref="gfa-keywords-8469">Wootz</term> genannt, von <placeName ref="gfa-places-397">Bombay</placeName>, und dann der unförmlichen <term ref="gfa-keywords-9497">Stahlluppen</term> von <placeName ref="gfa-places-1729">Golconda</placeName>, deren <persName ref="gfa-actors-7609">Tavernier</persName> schon in seiner <term ref="gfa-keywords-8470">Reisebeschreibung</term> erwähnt. Dieser Wootz besteht in kleinen sich fast immer gleich schweren Klümpchen oder <term ref="gfa-keywords-9249">Reguli</term>, die man im <term ref="gfa-keywords-8532">Tiegel</term> erkalten liess. Ich besize selbst noch den vierten Theil eines solchen Klümpchens, das mir Herr <persName ref="gfa-actors-7509">Bréant</persName>, Inspecteur des <placeName ref="gfa-places-1934">Essais</placeName> in <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName>, <date when="1826">1826</date> schenkte. Ein solches ganzes Klümpchen wiegt gewöhnlich ⅞ <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term>. Dieser Stahl ist hart, sehr schwer zu <term ref="gfa-keywords-2759">schmieden</term>, er damascirt, gibt aber doch, wenigstens in <placeName ref="gfa-places-42">Europa</placeName>, keine den Schnitt lange haltende Instrumente. Die neueste Meinung über diesen Stahl, aber wohl irrig, ist, dass er aus <term ref="gfa-keywords-8672">magnetischem Eisen</term> (magnetic Jron) gemacht seye. Die richtige dürfte wohl seyn Magneteisenstein. Die Luppen von Golconda sind dünn und breit, öfter sehr löchericht, und gibt eine solche Luppe, die gewöhnlich in vier Theile eingeschrotet ist, vier <term ref="gfa-keywords-9412">Säbelklingen</term> von schönem <term ref="gfa-keywords-8452">Damast</term>, aber mit häufigen was die Engländer Flaws (Langrisse) nennen, bedekt; übrigens ist dieser Stahl sehr zähe und vortrefflicher Qualität. Unter den Steinhauerwerkzeugen sah ich für die Hämmer, die wir Zweispize nennen, eine sinnreiche Einrichtung, nemlich die Stahlspizen, die oben und unten gespizt sind, und dop<pb n="54" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618541" break="no"/>pelt dienen; sie werden in den eisernen Hammer, der ein vierekiges konisches Loch hat, nur eingestekt. Hat ein Mann ein Duzend solcher Spizen, so kann er Tage lang arbeiten ohne wieder zum Schmied laufen zu müssen, und hiemit genug für heute.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Weitere Highlights der Ausstellung, 29. Juni 1851</head>
                <p><placeName ref="gfa-places-89"><date when="1851-06-29">Sonntag den 29. Juny</date></placeName>. In meinen täglichen Anzeichnungen, zu denen ich oft, obschon im höchsten Sommer, noch Stunden der Nacht benuzen musste, berührte ich aus diesem Grunde Manches nur kurz oder gar nicht, in Hoffnung desselben bei gelegener Zeit zu erwähnen. Für dieses ist der Sonntag in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> ganz geeignet wenn man nicht reist, dessnahen Folgendes nachträglich.</p>
                <p>Ich habe schon in meinen früheren Notizen bemerkt, dass nichts leichter wäre, als alle Tage etwas Neues, oder nie Gesehenes, zu berichten; wie aber der vielfältige Charlatanismus, der im Grund dem ernsthaften und prüfenden Charakter der Engländer so entgegenstreitet, und doch anderseits die bezwekte Wirkung nicht zu verfehlen scheint, und neben dem wirklich Neuen, Guten und Interessanten noch so wuchern kann, ist fast unbegreiflich, und muss doch seinen Grund in der erstaunend einseitigen Bildung des Volks haben. So sahe ich alle Tage, wenn ich nach der <term ref="gfa-keywords-8436">Ausstellung</term> ging, in den Hauptstrassen <placeName ref="gfa-places-89">Londons</placeName>, namentlich aber in <placeName ref="gfa-places-1630">Piccadilly</placeName>, eine der schönsten und breitesten Strassen von London, die nach <placeName ref="gfa-places-1698">Hydepark</placeName> führen, auf dem Trottoir (Flags) sechs lumpichte Kerls in Prozession einer
                    <pb n="55" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618542"/> hinter dem andern den ganzen Tag hin und her gehen, wo jeder eine, an einer flachen Stange befestigte, grosse hölzerne Rahme trug, auf deren papiernem Ueberzug mit grossen rothen Buchstaben angekündigt war, wo eine Ansicht des heiligen Landes (Holy land) und dann eine getreue Abbildung der Stadt <placeName ref="gfa-places-1768">Jerusalem</placeName> zur Zeit unseres Heilandes um 18 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term> (six <term ref="gfa-keywords-8463">pence</term>) zu sehen seye. Wer die Geschichte der furchtbaren Zerstörung dieser Stadt 70 Jahre nach Christo (auf dass das Wort erfüllet werde), so wie sie uns <persName ref="gfa-actors-7510">Flavius Josephus</persName> überliefert hat, kennt, der wird ob einer solchen Täuschung des Publikums erstaunen. In dem <placeName ref="gfa-places-1653">Kloster <placeName ref="gfa-places-491">Rheinau</placeName></placeName> befindet sich zwar auch eine uralte <term ref="gfa-keywords-9776">Abbildung</term> dieser <placeName ref="gfa-places-1768">Stadt</placeName>, wenn sie nicht, wie ein anderes kostbares Bilderbuch, die Trachten (wenn ich nicht irre) vom 13. und 14. Jahrhundert darstellend, zur Zeit, wo die wahren Eigenthümer keine Gewalt über ihre Bibliothek hatten, daraus gestohlen worden ist; aber es ist mehr ein Situationsplan aus späteren Zeiten, als eine Abbildung wie obige, und trägt jedenfalls diese anmassende Inschrift nicht.</p>
                <p>Als vor circa 2000 Jahren der berühmte <term ref="gfa-keywords-9626">Mathematiker</term> <persName ref="gfa-actors-7511">Archimedes</persName> (dessen bereits von Unkraut überwuchertes Grabmal in <placeName ref="gfa-places-1730">Syrakus</placeName> der eben so berühmte <persName ref="gfa-actors-7576">Cicero</persName>, als er Proconsul in <placeName ref="gfa-places-434">Sicilien</placeName> war, wieder säubern und herstellen liess); nachdem er im Bad die grosse Entdekung der <term ref="gfa-keywords-9116">spezifischen Schwere</term> der Körper gemacht, und dadurch den Betrug des <term ref="gfa-keywords-8720">Goldschmieds</term>, der zur
                    <pb n="56" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618543"/> Königskrone statt dem reinen <term ref="gfa-keywords-9108">Golde</term>, welches ihm der <persName ref="gfa-actors-8276">König</persName> dazu gegeben, legirtes genommen, dargethan hatte, so würde er schwerlich, als er voller Freude darüber sein <emph rend="italic">ἐνρηκα!</emph><note>Korrekte Schreibweise: ηὕρηκα.</note> (ich habe es gefunden!) wiederholt ausrief, sich haben vorstellen können, dass nach obbenanntem Zeitraum, in dem weit nach Norden, in der Nachbarschaft von <placeName ref="gfa-places-1706">Thule</placeName> gelegenen, <term ref="gfa-keywords-8706">Zinnlande</term>, (dem heutigen England,) auch ein Schneider diesen Ausruf in Bezug auf die Herrenhemder, die er verfertiget, in Anwendung bringen werde, um durch dieses geheimnissvolle Wort dem leichtgläubigen, und in der That in der <placeName ref="gfa-places-821">griechischen</placeName> Sprache nicht sehr bewanderten Londoner Publikum, zu beweisen, dass nur er den wahren Schnitt für obbesagtes Kleidungsstük erfunden habe. — Und doch ist es so — und in mehreren von den <term ref="gfa-keywords-9698">Omnibus</term>, die täglich nach der <term ref="gfa-keywords-8436">Ausstellung</term> fahren, kann man diesen griechischen Schneiderausdruk auf grossem Ankündigungszettel lesen. Ich habe es schon wiederholt gesagt, und wiederhole es wieder, die Charlatanerie in England ist unglaublich, und es scheint man liebe sie, weil sie so vielfältig auftritt.</p>
                <p>Auch ist es in der That erstaunend, wie man in dieser Weltstadt auf das Unglaubliche denkt, um etwas zu verdienen oder zu erwerben, und doch sind die Leute niedrigerer Stände, troz aller Arten von Betriebsamkeit, kein Haar besser daran als bei uns, ja nicht einmal so gut wie bei uns. Es wachst ihnen nichts. Wälder, Aeker und Wiesen, von Weinbergen gar nicht zu reden,
                    <pb n="57" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618544"/> bleiben vielen, die, wie man behauptet, ihr ganzes Leben nie aus London kommen, unbekannt. Herr <persName ref="gfa-actors-7505">Cammell</persName>, der dorten so wie in <placeName ref="gfa-places-497">Hamburg</placeName> und <placeName ref="gfa-places-389">New-York</placeName> Niederlagen hat, rief im Unmuth aus, als ich ihm eine kolorirte Abbildung <placeName ref="gfa-places-1967"><placeName ref="gfa-places-97">meiner Stahlwerke im Mühlenthal</placeName></placeName> präsentirte: «da möchte ich wohnen! in London bleibe ich nicht! — «the bustle is too great, and nothing but wear and tear.» («Das Treiben ist zu gross und der Verbrauch (wörtlich Abnuzung,) vom Leben zu schnell»). Die Zeitung von voriger Woche gab 870 Verstorbene an, und die in dieser Woche gerade 100 mehr, nemlich 970.</p>
                <p>So war ebenfalls in einem der <term ref="gfa-keywords-9698">Omnibus</term>, die täglich nach der <placeName ref="gfa-places-1701"><term ref="gfa-keywords-8436">Ausstellung</term></placeName> fahren, an der Vorderseite inwendig ein ziemlich grosses lithographirtes und colorirtes Blatt, auf welchem ein junges schönes Frauenzimmer und ein ältlicher Herr abgebildet war. Die Haare des jungen Frauenzimmer waren zur Hälfte in ihrer natürlichen Farbe, nemlich furchtbar brandroth, während die andere Hälfte sich als glänzend rabenschwarz präsentirte, und bei dem Herrn, dessen einte Hälfte der Haupthaare, nebst dem Spiz- und Knebelbart, sich mehr weiss als nur grau erzeigte, war die andere Hälfte in eine schöne, was die Engländer (auburn) nussbraune Kopfzierde vermöge der Geschiklichkeit des Haarkünstlers, dessen Adresse in <placeName ref="gfa-places-1630">Picadilly</placeName>, wo er wohnt, der <term ref="gfa-keywords-2840">Lithographie</term> beigefügt war, umgewandelt.</p>
                <p>Die Wanderungen an mehreren Tagen nach
                    <pb n="58" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618545"/> der <term ref="gfa-keywords-8436">Exhibition</term> belehrten mich nur, dass man, wenn ihre Beschauung für jemand, der einen bestimmten Zwek dabei im Auge hat, einen Nuzen gewähren soll, ausser den hervorstechendsten und allgemein bewunderten Gegenständen sich von dem Uebermaas des Vorhandenen ganz abwenden, und nur auf das beschränken müsse, was möglichst zu Erreichung dieses Zwekes dienen könne, und darum bemerke ich nur noch in diesen Mussestunden und später, was mich besonders anzog, weil ich zuvörderst nur für mich schreibe und die <persName ref="gfa-actors-1237">Meinigen</persName> und einige Freunde gerne vorlieb nehmen werden, was mir selbst genügte. Diese Blätter sind nach Gewohnheit nur eine Rechenschaft, die ich mir selbst ertheile, und für Rükerinnerung.</p>
                <p>Den <term ref="gfa-keywords-289">mineralischen</term>, und, in Verbindung mit denselbigen, <term ref="gfa-keywords-97">metallurgischen</term> Gegenständen und ihren Verarbeitungen, so wie den für selbige vorhandenen Maschinen und Werkzeuge, wendete ich fast ausschliesslich für die, im Verhältniss meiner beschränkten Zeit beschränkten Musse, meine Hauptaufmerksamkeit zu, und so wurden meine Notizen, die ich an Ort und Stelle aufnahm, die Synopsis in der Hand, fast leider zu kurz und catalogartig, als dass sie für Jemand ausser mir selbst durch Rükerinnerung, lehrreich oder anziehend werden dürften.</p>
                <p>Specimina<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> von <term ref="gfa-keywords-8471">Plumbago</term> von der <placeName ref="gfa-places-1654">Borrowdalegrube</placeName> in <placeName ref="gfa-places-1655">Cumberland</placeName>, diesem merkwürdigen Mineral, welches in der grossen Hize unserer <term ref="gfa-keywords-2908">Schmelz<pb n="59" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618546" break="no"/>öfen</term>, wenn es pulverisirt derselben ausgesezt wird, nicht einmal agglutinirt, sind die reichsten an <term ref="gfa-keywords-9227">Kohlenstoff</term>, indem die Analyse 90 Theil in 100 ergibt, und nur die 10 restirenden Theile aus <term ref="gfa-keywords-9212">Kiesel</term> und <term ref="gfa-keywords-8654">Eisenoxyd</term> bestehen, interessirten mich als <term ref="gfa-keywords-8532">Tiegelmaterial</term>, sowie verschiedene Specimina <term ref="gfa-keywords-8472">hydraulischen Kalks</term> oder <term ref="gfa-keywords-8473"><placeName ref="gfa-places-608">römischen Cements</placeName></term>, wovon die Grundbestandteile im Allgemeinen immer Kiesel, <term ref="gfa-keywords-8785">Alaun</term>, <term ref="gfa-keywords-9198">Kalk</term>, <term ref="gfa-keywords-8832">Bittererde</term>, <term ref="gfa-keywords-9002">Eisenkalk</term> und <term ref="gfa-keywords-9460">Soda</term> sind. Bei den <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlenmustern</term> aller Art und Grösse ging ich nur mit Bedauern vorbei, da die verschiedenen und schwachen Adern, (den Ausdruk Kohlenfeld dürfen wir gar nicht gebrauchen,) in <placeName ref="gfa-places-77">unserem Kanton</placeName>, ja selbst bis anhin in der ganzen, wie es scheint dafür zu hoch gelegenen, Schweiz nur tantalisirend erscheinen, obschon selbige auch in England unweit <placeName ref="gfa-places-1656">Ashford</placeName> in einem Tunnel 300 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> über dem Meer Vorkommen. In regulaire Stüke gesägte Steinkohlen von <placeName ref="gfa-places-1657">Stavely</placeName> sollen den doppelten Nuzen als Brennmaterial, und als Schiffsballast gewähren, da dieselben keine leeren Zwischenräume bei der Verladung lassen.</p>
                <p>Muster von künstlichem Brennmaterial, das will sagen feste Stüke durch starken Druk und in Vermischung mit <term ref="gfa-keywords-9561">Theer</term> aus Kohlenabgang und drgl. hervorgebracht, können mit dem <placeName ref="gfa-places-127">russischen</placeName> sogenannten <term ref="gfa-keywords-8475">Carbolein</term> auf eine Linie gestellt, und unter gewissen Umständen als eine lohnende Fabrikation betrachtet werden. Ob <term ref="gfa-keywords-2570">Kohlen</term> aus <term ref="gfa-keywords-8476">Lohkäsen</term> bereitet, Aufmerksamkeit verdienen, kann nur durch Gebrauch und Verglei<pb n="60" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618547" break="no"/>chung ihrer Wirkung mit anderem Brennmaterial ermittelt werden, eben so wenig als über die verschiedenen Arten von<term ref="gfa-keywords-316"> Eisenerzen</term> viel zu sagen ist, wovon der grösste Theil den <term ref="gfa-keywords-8653">Thoneisensteinen</term> und den <term ref="gfa-keywords-8654">Hematiten</term> angehören, welch leztere den ersteren als ärmer an Gehalt, für besseres Ausbringen beigemischt werden. Stahlmuster in direkter <term ref="gfa-keywords-8696">Schmelzung</term> aus <term ref="gfa-keywords-316">Eisenerz</term>, (rothem Blutstein,) von den <term ref="gfa-keywords-9005">Eisenwerken</term> in <placeName ref="gfa-places-1658">Ulverstone</placeName>, und <term ref="gfa-keywords-9305">Messerschmiedarbeit</term> von diesem <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term> gemacht, der im Bruch sehr fein ist, was nicht ganz empfiehlt, interessirte mich vorzüglich. Muster von diesem Erz fein gemahlen sind auch dabei, in welchem sie in England das <term ref="gfa-keywords-8590">Gusseisen</term> <term ref="gfa-keywords-8757">cementiren</term>. Neu ist die Sache nicht, aber das Produkt blieb bis dahin immer unzuverlässig, wenn solches in offenem Feuer, welcher Art es auch seye, erzeugt wird. Im <term ref="gfa-keywords-8532">Tiegel</term> ist der einzige zuverlässige Weg für diese Prozedur, wenn sie mit Vortheil soll in Anwendung gebracht werden; aber für dieses sind nur sehr reiche Eisenerze, die 60 bis 70 pCt.<note>Abkürzung für Prozent (%).</note> ergeben, anwendbar. In der <placeName ref="gfa-places-134">Schweiz</placeName>, in <placeName ref="gfa-places-1659">Bella Luna</placeName> haben wir solche, aber meines Wissens kommen in England dieselben in dieser Art nicht vor. Das Modell eines <term ref="gfa-keywords-288">Hochofens</term>, dessen <term ref="gfa-keywords-8797">Gicht</term> nach jedem Saz mit einem ventilartigen Dekel geschlossen, und der <term ref="gfa-keywords-8780">Flamme</term> durch einen Seitenofen zur Benuzung für besondere Zweke Ausgang verschafft wird, war mir auch nicht unwichtig zu betrachten. Von den aber damit er<pb n="61" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618548" break="no"/>haltenen Resultaten konnte ich nichts in Erfahrung bringen.</p>
                <p>Merkwürdig durch seine Grösse und die Art wie derselbige dargestellt wurde, ist der grosse, nach dem <persName ref="gfa-actors-7577"><term ref="gfa-keywords-8478">Verfahren des Herrn Pattinson</term></persName> erhaltene <term ref="gfa-keywords-8479">Silberkuchen</term>, am Gewicht etwas über 7½ <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term> und am Werth <term ref="gfa-keywords-8457">fl.</term> 40,000. Mittelst eines <term ref="gfa-keywords-8477">Seigerungsprozesses</term>, oder vielmehr Abschöpfung des noch flüssigen <term ref="gfa-keywords-8775">Bleies</term> mit durchlöcherter Schaufel von dem im Schmelzkessel bereits erstarrten <term ref="gfa-keywords-9107">Silber</term>, wird dasselbe in einem <term ref="gfa-keywords-8480">Reverberirofen</term> nochmals geschmolzen und das noch dabei befindliche Blei oxidirt (eine Art von Abtreibeprozess), wo dann das Silber in grosser Reinheit zurükbleibt.</p>
                <p>Eine Zeit lang verweilte ich bei den verschiedenen <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen-</term> und <term ref="gfa-keywords-8787">Alliagemustern</term> von <persName ref="gfa-actors-7512">Stirling und Morris</persName>. Ich müsste erst den Erfolg bei ihrer Verwendung kennen lernen, ehe ich über deren Vorzüge oder Nachtheile absprechen möchte.</p>
                <p>Ihr sogenanntes <term ref="gfa-keywords-8481">Patenttoughened Iron</term><note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> besteht aus <term ref="gfa-keywords-8508">Puddeleisen</term>, in welches, wenn noch im Ofen flüssig, Broken von <term ref="gfa-keywords-9012">Schmiedeisen</term> hineingeworfen werden. Ein Produkt, das wegen der unvollständigen Verbindung, da diese leztere Stüke nicht in Fluss übergehen, nur von einem patentsüchtigen Engländer als vorzüglich angepriesen werden konnte.</p>
                <p>Hämmerbares Glokenmetall ist lächerlich. Wenn die <term ref="gfa-keywords-9133">Gloken</term> gegossen sind, werden sie nicht erst geschmiedet. Das härteste Glokenme<pb n="62" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618549" break="no"/>tall hat bekanntlich immer den schönsten Ton. Ihr Unionmetall scheint das von <persName ref="gfa-actors-7513">Rinnmann</persName> wenn nicht erfundene, doch von ihm in seiner Geschichte des <term ref="gfa-keywords-8672">Eisens</term> zuerst beschriebene Gemisch von sechs Theil <term ref="gfa-keywords-8590">Gusseisen</term> und einem Theil <term ref="gfa-keywords-8706">Zinn</term> zu sein, und in den Mustern von <term ref="gfa-keywords-8787">Kupfer-Eisenverbindung</term> zeigt sich freies Eisen, das sich von dem <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> ausgeschieden hat, was sehr leicht geschieht, wenn nicht die erforderlichen Handgriffe genau beobachtet werden.</p>
                <p>Nach dem Mittagessen an diesem mir Musse gewährenden Sonntag, ging ich aus meinem <placeName ref="gfa-places-1710" type="itinerar" when="1851-06-29" n="73">Logis</placeName>, da ich doch nicht immer schreiben mochte, von <placeName ref="gfa-places-1612" type="itinerar_London1851" when="1851-06-29" n="74">Ludgate Hill</placeName> theils um abzukürzen, theils vorzugsweise aber auch aus Kuriosität, durch die engen krummen Seitengässchen nach <placeName ref="gfa-places-1661" type="itinerar" when="1851-06-29" n="75">Black friars Bridge</placeName>, um das Leben und Treiben auf der <placeName ref="gfa-places-1641">Themse</placeName> anzusehen. Aber, mein Gott! dachte ich, wer dazu verurtheilt ist, sein Leben in diesen schmuzigen schwarzen Häusern, so zu sagen mitten in der Stadt gelegen, mit den wenigen staubigen Fenstern, und den dunkeln freudlosen Zimmern zuzubringen, muss schon von Jugend auf daran gewöhnt sein, und nur die Bequemlichkeit, die man auch in dem Geringsten derselben findet, ist etwelcher Ersaz. Man bringt einem das Brod, das Fleisch, das <term ref="gfa-keywords-8829">Bier</term>, die Milch, die <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> in das Haus, und Wasser ist in der Küche, und Licht im Zimmer zu haben, denn sowie man einen Hahn dreht, strömt für lezteres das Gas aus dem Rohr und entzündet sich mittelst eines brennenden Stükchens Papier,
                    <pb n="63" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618550"/> das man dagegen hält mit einem kleinen Knall, und man braucht keinen <term ref="gfa-keywords-8867">Leuchter</term> und <term ref="gfa-keywords-8593">Lichtpuze</term>, aber schwärzen thut diese Gasflamme doch, und Alles ist in diesen Wohnungen so dunkel und düster, dass man froh ist, wenn man nur wieder den freien Himmel sieht, und an der freien Luft sich befindet.</p>
                <p>Auf <placeName ref="gfa-places-1661">Black friars Bridge</placeName> angekommen, konnte ich nicht ohne wiederholtes Erstaunen, obschon ich es früher auch, doch nicht in solchem Grade sah, die Menge der alle Augenblike herauffahrenden oder hinuntergehenden <term ref="gfa-keywords-8801">Personendampfschiffe</term> betrachten, die die eigentlichen <term ref="gfa-keywords-9698">Omnibus</term> zu Wasser sind. Es war ein Augenblik, wo ich nur zwischen der <placeName ref="gfa-places-1661">Black friars</placeName> und der weiter unten gelegenen <placeName ref="gfa-places-1638">Londonbrüke</placeName> 12, und im Ganzen, herauf und hinunterfahrend, 30 zählte, während etwas weniger als einer Stunde; auffallend, und es ist wohl die neueste Bauart, waren mir die niedrigen und engen Kamine ohne Rauch bei einigen wenigen, während noch die andern dike schwarze Wolken davon ausstiessen. Auch waren diese neuen Boote nicht aussergewöhnlich lang, aber schmal, und vorne über die Massen schneidend und ganz eng zusammengebogen gebaut. Die Schnelligkeit der Räder, und hiemit des Schiffs, war sehr gross, was aber mit <term ref="gfa-keywords-8673">Hochdrukdampfmaschinen</term> leichter, als mit <term ref="gfa-keywords-8955">atmosphärischen</term><note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note>, zu erreichen ist. Man wird ganz irre, nur an der Möglichkeit, wie die unermesslichen Capitalien für Alles, was man sieht, herbeigeschafft werden konnten, aber es ist nur
                    <pb n="64" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618551"/> mehr die Circulation, als die Summe von Geld, die hier repräsentirt wird. Jede neue Generation beerbt die vorhergehende mit ihren Schulden und ihrem Gelde, entwikelt dann, nach der gemeinen Rechnung, 30 Jahre hindurch ihre Thätigkeit, und tritt nachher von dem Schauplaz wieder ab, um einer neuen Plaz zu machen.</p>
                <p>Wie es vor beinahe 2000 Jahren, als <persName ref="gfa-actors-7514">Julius Cäsar</persName> seinen Zug nach Britannien unternahm, und unweit dieser Stelle seine Pfahlbrüke über die <placeName ref="gfa-places-1641">Themse</placeName> schlug (einige dieser Pfähle wurden vor circa 50 Jahren herausgezogen, und in dem <placeName ref="gfa-places-1662">Leverian Museum</placeName> aufbewahrt, wo ich sie betrachtete, sie sind von <term ref="gfa-keywords-8983">Eichenholz</term>, aber durch und durch schwarz wie <term ref="gfa-keywords-8981">Ebenholz</term>, und eben so hart,), mag ausgesehen haben, kann man sich höchstens eine, wiewohl nicht zu verbürgende Vorstellung machen, wenn man die Hütten der Bewohner unserer ganz nördlichen Länder gesehen hat.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Fischer über den Besuch der Matrosen, 30. Juni 1851</head>
                <p><placeName ref="gfa-places-89"><date when="1851-06-30">Montags den 30. Juni</date></placeName>. Die <persName ref="gfa-actors-7455">Königin</persName> hatte in voriger Woche auf ihre Kosten ihre eigenen <orgName ref="gfa-actors-7578">Matrosen</orgName>, nemlich die, welche sich ausschliesslich für ihren Dienst auf den zwei königl. Yachten befinden, auf einem Specialtrain auf der <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahn</term> von <placeName ref="gfa-places-1663">Spithead</placeName>, wo, wenn ich nicht irre, diese Schiffe liegen, nach der <placeName ref="gfa-place-1701"><term ref="gfa-keywords-8436">Exhibition</term></placeName> bringen lassen. Sie waren alle in ihren blauen Jaken, weissen Pantalons (Trousers) und niedern Wachstuchhüten mit breitem Rand erschienen, wirklich sehr gut aussehend, Viele noch mit Wohlverhaltungs-Schnüren geziert; dieses scheint mir eine vortreffliche Idee, um Emula<pb n="65" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618552" break="no"/>tion zu erregen. Korporale, Wachtmeister und Feldweibel muss man bei jeder Compagnie haben, wenn auch unter allen nicht ein ausgezeichneter Mann ist, und sie haben ihre Distinctionszeichen, was ganz in der Ordnung ist. Auch <term ref="gfa-keywords-9303">Medaillen</term> werden, namentlich im Krieg, für besondere Leistungen ausgetheilt, allein es ist nicht immer Krieg, und sie scheint für gute Aufführung auch im Frieden an ihrem Plaz zu seyn. Diese Idee der <persName ref="gfa-actors-7455">Königin</persName>, ihren <orgName ref="gfa-actors-7578">Matrosen</orgName> die Ausstellung zugänglich zu machen, findet seither auch Anwendung auf andere Personen, die wegen Dienstverhältnissen, oder der grossen Entfernung von <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> und Mangel an Geldmitteln die Exhibition nicht besichtigen könnten. Waisenkinder, und Knaben aus Seminarien haben auch ihren Zutritt bekommen, und heute zogen, während ich beim Frühstük sass, zweimal, fünf <term ref="gfa-keywords-9277">Wagen</term>, die einten nur zum Stehen für die Leute, in sogenannten Vans, und die andern zum Sizen eingerichtet, mit Baumzweigen gedekt und mit Fahnen geziert, und jeder Wagen von vier Pferden gezogen, und alle fünf weit über 300 Personen fassend, bei meinen Fenstern vorbei; es waren die Arbeiter aus zwei Fabriken. Dieses Beispiel wird nun, wohl oder übel, von manch andern müssen nachgeahmt werden, was die Einnahmen für die Ausstellung bedeutend vermehrt. <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> findet am Ende immer den grössten Theil seiner Hülfsquellen in sich selbst wieder, denn wenn man die Kosten dieses Unternehmens betrachtet, die 
                    <pb n="66" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618553"/> schon ergangen sind, und noch darüber ergehen werden, so erscheint das, was der Fremde dazu beiträgt, der für 4 <term ref="gfa-keywords-8443">Shilling</term> oder 2 <term ref="gfa-keywords-8457">fl.</term> 24 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term> vier Tage in der Woche von Morgen um 10 Uhr bis Abends um 7 Uhr sich an den Sachen satt sehen kann, in der That als ein Nichts.</p>
                <p>Ehe ich an diesem Nebelmorgen mitten im Sommer nach der <placeName ref="gfa-places-1701" type="itinerar" when="1851-06-30" n="78">Exhibition</placeName> ging, besuchte ich den Herrn <persName ref="gfa-actors-7463" type="met">Mind</persName> in <placeName ref="gfa-places-1717" type="itinerar" when="1851-06-30" n="76">Oxford Street</placeName>, der mich gastfreundlich empfieng, und auch seiner Gemahlin und älteren Tochter, als sein und seiner jüngern Tochter Reisegefährte von <placeName ref="gfa-places-1608">Dover</placeName> nach London vorstellte, und von ihm weg den Kaiserl. <placeName ref="gfa-places-113">Oestr.</placeName> Commissair, Herr <persName ref="gfa-actors-7472" type="met">v. Buschek</persName>, auf seinem Bureau, 43, <placeName ref="gfa-places-1731" type="itinerar" when="1851-06-30" n="77">Clarges Street</placeName>, <placeName ref="gfa-places-1630">Picadilly</placeName>, um das Nöthige wegen dem Versehen im Catalog, <orgName ref="gfa-actors-6330">Ausstellungsgegenstände von meinem Sohn</orgName> betr., Herrn <persName ref="gfa-actors-148">Georg Fischer</persName> in <placeName ref="gfa-places-59">Hainfeld</placeName>, zu besprechen.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Fischers siebter Ausstellungsbesuch, 1. Juli 1851</head>
                <p>Den <date when="1851-07-01" type="travelday">1. July</date>. In der Voraussicht <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> bald zu verlassen, um noch vor meiner <placeName ref="gfa-places-131">Heimreise</placeName> nach dem Norden von <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> zu gehen, brachte ich den ganzen Tag in dem <placeName ref="gfa-places-1701" type="itinerar" when="1851-07-01" n="79">Ausstellungsgebäude</placeName> zu, wo man nach Bedarf sich erfrischen kann, ohne es verlassen zu müssen.</p>
                <p>Für mich sowohl, als für diejenigen, die etwa später diese kleine Schrift in die Hand bekommen möchten, nehme ich noch in selbige auf was ich heute mit Bleistift, mit den Andeutungen in der Synopsis vergleichend, für mich zum Anziehendsten betrachtete, und höre dann auf; man wird ja nicht fertig.</p>
                <p><term ref="gfa-keywords-8656">Feilen</term>, <term ref="gfa-keywords-9458">Sicheln</term> und <term ref="gfa-keywords-9457">Sensen</term>, bei welchen der
                    <pb n="67" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618554"/> Rüken meistens aufgenietet<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> ist, sind von <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> in grösster Menge vorhanden, so wie <term ref="gfa-keywords-9499">Stahlmuster</term> aller Art, von denen ich jedoch eine <term ref="gfa-keywords-9510">gegossene Stange</term> (Ingot) bemerkte, von welcher, wie gewöhnlich, der obere Theil kalt abgeschlagen war, der aber auch die in den englischen Eingüssen so häufig vorkommenden Blasen, (Löcher inwendig von dem nicht ausgetriebenen, oder vermittelst Zusäzen absorbirten Gas,) was sie Piping nennen, zeigte.</p>
                <p>Auch <term ref="gfa-keywords-9330">Stempel</term> für <term ref="gfa-keywords-9303">Medaillen</term> befinden sich hier, die in gewöhnlicher Weise <term ref="gfa-keywords-8756">gravirt</term> sind, wovon aber der untere Theil entweder aufgeschweisstes <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> hat, oder der ganze Cylinder oder abgestumpfte <term ref="gfa-keywords-8887">Conus</term> in einem Ring von aufgeschweisstem <term ref="gfa-keywords-8509">Stabeisen</term> sich befindet, und den Beweis leistet, wie gerne der englische <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> wegen seiner geringeren Widerstandsfähigkeit gegen die Contraction beim Ablöschen und Erkältung im Wasser, im Vergleich gegen mehrere Gussstahlsorten vom festen Land, beim <term ref="gfa-keywords-8561">Härten</term> springt, wovon auch der kostbare für Idee und Zeichnung wie man vorgab, so ausgezeichnete <term ref="gfa-keywords-8342">Mutterstempel</term> unserer <term ref="gfa-keywords-9773">Schweizer V-Frankenstüke</term> aus <term ref="gfa-keywords-9473">englischem Stahl</term> den traurigen Beweis leistete.</p>
                <p>Die Schönheit der <placeName ref="gfa-places-16"><term ref="gfa-keywords-8498">Berliner Eisengusswaaren</term></placeName>, die aber nach meinem Erachten zum vorzüglichsten in <placeName ref="gfa-places-247">Wien</placeName> gemacht werden, erregten auch hier Bewunderung, die aber durch das vollendete Meisterwerk des <term ref="gfa-keywords-8499"><placeName ref="gfa-places-1210">bayerischen Löwen</placeName></term> in <term ref="gfa-keywords-8642">Bronze</term> noch weit höher gesteigert wurde, und diejenigen die das kolossale <term ref="gfa-keywords-8500">Bild der Bavaria</term>
                    <pb n="68" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618555"/> für die Schönheit der Form und der Kunst des Gusses nicht den grossen Genuss der Selbstbesichtigung haben konnten, ahnen lässt, welch herrliches Monument von Geschmak und Kunst der Jeztzeit der <persName type="actor" ref="gfa-actors-7515">König Ludwig</persName> muss gestiftet haben.</p>
                <p>Um noch einmal auf den Berliner Eisenguss zurükzukommen, bemerke ich aus eigenen Erfahrungen, dass ein kleiner Zusaz von englischem <term ref="gfa-keywords-8706">Zinn</term> zum Gusseisen, demselben eine ähnliche Disposition, beim Guss die feinsten Abdrüke der Form anzunehmen, ertheilt, wie das <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> aus phosphorhaltigem <term ref="gfa-keywords-8483">Sumpferz</term> sie zeigt, welches, wie man glaubt, in <placeName ref="gfa-places-16">Berlin</placeName> zu obigem Zwek vorzugsweise verwendet wird.</p>
                <p>Weil es gewissermassen auch noch zur <term ref="gfa-keywords-97">Metallurgie</term> gehört, insofern diese Naturkörper für <term ref="gfa-keywords-18">Photographie</term> verwendet werden, so ist für selbige wieder eine neue Verbesserung eingetreten, dass dem sogenannten negativen Papier, (dem Papier, welches in der <term ref="gfa-keywords-8913">Camera</term> [die Engländer sagen nie Camera obscura] den ersten oder umgekehrten Eindruk der chemischen Lichtstrahlen empfängt,) nun <term ref="gfa-keywords-8879">mattgeschliffene</term> Glastafeln substituirt werden, die aber natürlicher Weise, was verschwiegen wird, mit einem ähnlichen für die Lichtstrahlen empfänglichen oder empfindlichen Ueberzug müssen bedekt werden, wie das sogenannte energiatype oder photographische Papier. </p>
                <p>Auch eine wirkliche <term ref="gfa-keywords-9107">Versilberung</term> von Glas, anstatt dem sogenannten Belegen desselben mit <term ref="gfa-keywords-8781">Queksilber</term> und einer <term ref="gfa-keywords-8706">Zinnfolie</term> ist sehr interessant.</p>
                <p>
                    <pb n="69" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618556"/> Zwischen dem engen Raum von zwei Glastafeln, deren Ränder durch aufgelegte Wachsstreifen von einander gehalten werden, wird eine neutrale Silberauflösung hineingegossen, und etwas <term ref="gfa-keywords-9578">Traubenzuker</term> hinzugefügt, oder auch <term ref="gfa-keywords-8484">Schiessbaumvolle</term> in <term ref="gfa-keywords-8786">Alkali</term> aufgelöst, wo dann das Silber metallisch glänzend sich auf die Glastafel niederschlägt. Wenn dieses vollständig geschehen ist, wird der flüssige Theil der Solution abgeschüttet, die Bedekung mit reinem Wasser abgewaschen, getroknet und durch gänzliche Verkittung ringsherum, gegen die Einwirkung der Luft geschüzt.</p>
                <p>Als Gegenstand von <term ref="gfa-keywords-4347">Metall</term> muss ich auch der <term ref="gfa-keywords-8501">grossen Orgel</term> erwähnen, da ich zu selbiger hingieng als gerade darauf gespielt wurde, was öfter geschah. Sie ist 38 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> hoch, 26 Fuss breit und 23 Fuss tief, und hat 5000 Pfeiffen, wovon die grösste 32 Fuss, und die kleinste nicht gar ½ <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> lang ist, und 80 Tasten hat, übrigens troz ihrer Grösse in diesen ungeheuren Räumen keinen grossen Plaz ausfüllt, auch ihre Töne, so stark sie sind, in denselbigen bald zu verhallen scheinen.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Fischers achter Ausstellungsbesuch, 2. Juli 1851</head>
                <p><placeName ref="gfa-places-89"><date when="1851-07-02">Den 2. July</date></placeName>. ln das Fach, dem ich mich eben aus Vorliebe, und zum Theil als eigenen Beruf dazu aufgefordert, widme, gehört auch womit ich mich heute beschäftigte, nachdem ich vorher bei Herrn <placeName ref="gfa-places-1649" type="itinerar" when="1851-07-02" n="80"><persName type="actor" ref="gfa-actors-7505">Cammel</persName></placeName> einsprach, obschon ich finde, dass ich weiter gehe als ich mir vornahm, die nahe beim östlichen Eingang von dem Transept oder Schiff des Gebäudes, wenn man
                    <pb n="70" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618557"/> es so nennen kann, in dem Haupteingang liegende Stufe von <term ref="gfa-keywords-9636">Zinkerz</term>, fast granitähnlich im Aussehen, 164 <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term> schwer, die in <placeName ref="gfa-places-1664">New-Yersey</placeName> in den <placeName ref="gfa-places-150">Vereinigten Staaten Nordamerika’s</placeName>, nahe an der Oberfläche der Erde gefunden wurde.</p>
                <p>Wenn man in der That das Gewicht aller der Gegenstände, die in- und ausserhalb dem Gebäude sich befinden, und dann das Gewicht des Gebäudes an <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term>, Glas, und Holz dazu, zusammenrechnet, man sollte denken, man könnte die ganze Welt damit aufwiegen, und doch war <date when="1849-05-01">vor zwei Jahren am 1. May</date> noch nichts von den Millionen Centnern vorhanden, zu welchen selbst unsere Gegenfüssler<note>Umgangssprachlich für Antipode: Person mit völlig gegengesetzter Einstellung und Geisteshaltung.</note> beigetragen haben. Um auf die <term ref="gfa-keywords-4347">Metalle</term> zurükzukommen, tritt <placeName ref="gfa-places-113">Oesterreich</placeName>, wie zu erwarten war, unter den auswärtigen Sendern, in die erste Linie ein, sowohl durch die Zahl seiner Gegenstände und ihrer Vielartigkeit in Eisen, <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term>, <term ref="gfa-keywords-9457">Sensen</term>, <term ref="gfa-keywords-9458">Sicheln</term>, allerlei Werkzeugen, sowie Productionen, die durch die Fabrikate meines Sohnes <persName ref="gfa-actors-148">Georg</persName> in <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> und vielerlei <term ref="gfa-keywords-8656">Feilen</term> von Gussstahl, und dann derjenigen von <term ref="gfa-keywords-55">Weicheisengiesserei</term> (malleable Castiron) und <term ref="gfa-keywords-9465">Spindeln</term> von meinem jüngsten Sohn <persName ref="gfa-actors-1203">Berthold</persName> repräsentirt sind, wobei ich noch der ganz ausgezeichnet schönen Artikel der <term ref="gfa-keywords-9125">Glasmacherkunst</term> aus <placeName ref="gfa-places-1906">Böhmen</placeName>, bei welcher, wie bei den Metallen, die <term ref="gfa-keywords-8901">Pyrotechnik</term> die Hauptrolle spielt, und bei welchen ich mit Verwunderung stehen blieb, erwähnen muss. Eisen- und Stahlproductionen, unverarbeitet und verarbeitet, aus meinem lieben Vaterland der <placeName ref="gfa-places-134">Schweiz</placeName> sind unbedeutend;
                    <pb n="71" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618558"/> aber von hoher Bedeutung sind die anderweitigen Fabrikate, nämlich die der Baumwollgespinnste, <term ref="gfa-keywords-8817">Bänder</term> und <term ref="gfa-keywords-9452">Seidenstoffe</term>, der <term ref="gfa-keywords-9614">Weberei</term> und <term ref="gfa-keywords-9543">Stikerei</term>, der <term ref="gfa-keywords-8773">Thonarbeiten</term> höherer Art, (terra cotta) von Hrn. <persName type="actor" ref="gfa-actors-7516">Ziegler-Pellis</persName>, und dann der <term ref="gfa-keywords-9593">Uhrenmacherei</term>, Strohgeflechte und Holzschnizarbeiten etc. Leider war aus der <persName type="actor" ref="gfa-actors-1081">Escherschen Fabrik</persName>, die so grosse Ansprüche auf Beachtung ihrer Leistungen hätte machen können, und vor deren Produktion wohl auch Rivalen aus <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> hätten zurüktreten müssen, nichts vorhanden. Die <term ref="gfa-keywords-9753">elektrische</term> <term ref="gfa-keywords-9590">Uhr</term>, die im Mittelpunkt des Transepts aufgestellt ist, mahnte mich zu baldigem Zuhausegehen, aber umsonst. Von ihrer eigentlichen inneren Einrichtung ist mir nichts anderes als das bekannt, dass ihr Gang durch abwechselnde anziehende und abstossende Kraft von <term ref="gfa-keywords-2766">Magneten</term> bewirkt wird und wozu vielleicht die schwache <term ref="gfa-keywords-8485">Zambonische Säule</term> die erste Idee dazu hergegeben hat. Auch sie ist eine laute Stimme über die Fortschritte der <term ref="gfa-keywords-3048">Physik</term>, in Verbindung mit <term ref="gfa-keywords-604">Chemie</term> und <term ref="gfa-keywords-9302">Mechanik</term>, in unseren gegenwärtigen Tagen.</p>
                <p>Noch betrachtete ich die <term ref="gfa-keywords-9257">Kupfererze</term> von <placeName ref="gfa-places-1665">Burra-Burra</placeName> in <placeName ref="gfa-places-8">Süd-Australien</placeName>, die bis 70 pCt.<note>Abkürzung für Prozent (%).</note> reines <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> liefern, und ebenfalls die aus <placeName ref="gfa-places-67">Indien</placeName>, über welche Länder England gleichmässig seine Polypenarme schlingt. Sein Reichthum ist unermesslich, und doch hat es auch so viel arme und elende Menschen dort, von <placeName ref="gfa-places-70">Irland</placeName>, wo das Verhungern practisch geworden ist, nicht zu reden. Alle Augenblike will ich fortgehen und komme wie aus einem bezauberten Schloss nicht
                    <pb n="72" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618559"/> heraus. Ich besichtige auch noch die <placeName ref="gfa-places-76"><term ref="gfa-keywords-2757">Feuersprize aus Canada</term></placeName> — ein <term ref="gfa-keywords-2757">Werkzeug</term>, wovon ich so viele in meinem Leben gemacht und reparirt habe; deren Wirkung eine ungeheure, bisher nicht bekannte sein soll. Da ich die innere Einrichtung nicht sehen konnte, auch nicht angezeigt ist, wie viel Mann dabei angestellt werden können*), so ist die Berechnung darüber, ob die Angabe von dem Effekt richtig sey, unmöglich. Uebrigens bleibt der Grundsaz ewig wahr, dass eine Maschine, in der grossen Hauptwirkung, nur die angewendete Kraft annähernd zeigt, und darüber hinaus nichts erkünstelt werden kann. Eine andere Bewandtniss hat es mit verständiger Vertheilung der disponiblen Kraft, wenn sie in ein und derselben Maschine für verschiedene Zweke wirken muss, worunter ich unter denen, die in der <term ref="gfa-keywords-8436">Ausstellung</term> wirklich arbeiteten, als eine der merkwürdigsten rechne, wo die rohe <term ref="gfa-keywords-8822">Baumwolle</term> denselben an dem einen Ort übergeben und sogleich durch die künstliche Combination der arbeitenden Theile, zu feinem Garn wird. Dieses Garn zieht sich auf die <term ref="gfa-keywords-3009">Webemaschine</term> (powerloom) und kommt durch das <term ref="gfa-keywords-8486">fliegende Schifflein</term> (flying Shuttle), (navette volante) gekreuzt, durchschossen und wieder durchschossen, an dem entgegengesezten Ende der Maschine, als fertiges Stük Baumwollzeug heraus. 
                    <note n="*" type="original" place="bottom">Seitdem ich dieses geschrieben, vernahm ich, es seyen 40 Mann dazu erforderlich. Wie alle das ihnen zukommende Moment von Kraft in Anwendung bringen können, ist mir unbegreiflich.</note></p>
                <p>
                    <pb n="73" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618560"/> Noch warf ich zum zweitenmal einen Blik auf die grosse <term ref="gfa-keywords-9380">hydraulische Presse</term>, dieser schönen <term ref="gfa-keywords-8630">Erfindung</term> von dem Schlossermeister <persName type="actor" ref="gfa-actors-7517">Bramah</persName>, der zu der Zeit lebte, wo ich <ref type="cross" target="reisetagebuch-1.xml"  ><date when="1794">Anno 1794</date></ref> in London arbeitete. Sie wurde gebraucht, um die Stüke der ungeheuren Röhren, deren Gewicht sich auf 42,000 <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term> jede belauft, und den <placeName ref="gfa-places-2157">Weg für die <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahn</term></placeName> zwischen dem festen Land und der <placeName ref="gfa-places-1881">Insel Anglesia</placeName> bilden, um selbige auf ihre thurmgleichen an die 109 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> hohen gemauerten Lager, hinaufzuheben.</p>
            </div> 
            <div type="day">
                <head>London–Birmingham, 3. Juli 1851</head>
                <p>Den <date when="1851-07-03" type="travelday">3. July</date>. Endlich bin ich, Gottlob! dem langweiligen ermüdenden <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> entronnen; nachdem ich dem Herrn <placeName ref="gfa-places-1649" type="itinerar" when="1851-07-03" n="81"><persName type="actor" ref="gfa-actors-7505">Cammel</persName></placeName>, der mir gestern eine kolorirte <term ref="gfa-keywords-2840">lithographische Zeichnung</term> von seinem ausserordentlich <term ref="gfa-keywords-2707"><placeName ref="gfa-places-1720">grossen Stahlwerk in Sheffield</placeName></term> gegeben, und eine ähnliche von meiner bescheidenen <placeName ref="gfa-places-1967">Stahlgiesserei</placeName> im <placeName ref="gfa-places-97">Mühlenthal</placeName> bei <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName>, zugesendet hatte, und um 11 Uhr Vormittags nach dem nahe an 4 <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> von <placeName ref="gfa-places-1710">meinem Logis</placeName> entlegenen Bahnhof (Terminus) von <placeName ref="gfa-places-1666" type="itinerar" when="1851-07-03" n="82">Euston</placeName> fuhr, um von dort auf der <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahn</term> nach <placeName ref="gfa-places-20" type="itinerar" when="1851-07-03" n="83">Birmingham</placeName>, das 112 <term ref="gfa-keywords-8445">englische Meilen</term> von London entfernt ist, zu gehen. Ein Viertel nach 12 Uhr fuhr der Train ab. Das Fahrgeld zweiter Klasse beträgt 15 <term ref="gfa-keywords-8443">Shilling</term> oder 9 <term ref="gfa-keywords-8457">fl.</term> Wohl gefiel mir die Einrichtung, dass dem Reisenden Koffer und Nachtsak, wenn Ersterer nicht gar zu gross ist, in die Abtheilung wo er ist, mitgegeben und unter die Bank geschoben werden, die Raum genug dafür hat. Man ist dann aller Sorgen, die man sonst dafür haben
                    <pb n="74" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618561"/> muss, enthoben: denn in England werden keine Nummern an die Gegenstände angeklebt wie in <placeName ref="gfa-places-35">Teutschland</placeName>, weil nichts gewogen, aber auch nichts dafür bezahlt wird. Präzis um 5 Uhr langte ich in Birmingham an, nahm meine Einkehr im <placeName ref="gfa-places-1705" type="itinerar" when="1851-07-03" n="84">Stork Hôtel</placeName>, das ein sehr guter <term ref="gfa-keywords-9234">Gasthof</term> zu sein scheint, und machte nach vollbrachtem Mittagessen und Zeitungslesen, noch eine Tour durch die Strassen. Ich stund zuerst bei einem <placeName ref="gfa-places-1739" cert="0" type="itinerar" when="1851-07-03" n="85"><term ref="gfa-keywords-9204">Carricaturladen</term></placeName> still, wo der <term ref="gfa-keywords-9206">katholische</term> Erzbischof <persName type="actor" ref="gfa-actors-7518">Wisemann</persName>, und Lord <persName type="actor" ref="gfa-actors-7519">Brougham</persName>, der einigermassen zu seinen Gunsten im Oberhaus gesprochen hatte, auf unbarmherzige Weise mitgenommen werden.</p>
                <p>Der mindest zu weit gehende Schritt von <persName type="actor" ref="gfa-actors-7518">Wisemann</persName> würde den jezt noch scheinbar schlafenden brittischen Löwen aufweken, und seine Krallen haben etwas zu sagen. — Ich war erstaunt als ich auf dem <placeName ref="gfa-places-2002">Patent-office</placeName>, als ich den Herrn <persName type="actor" ref="gfa-actors-7520">Poole</persName> besuchte, den ich schon von früher her gekannt, und ihm einen Gruss von Herrn <persName ref="gfa-actors-7606">Kreeft</persName> brachte, von seinem Mitbeamten gefragt wurde, ob ich und Herr Kreeft <term ref="gfa-keywords-9385">Protestanten</term> oder <term ref="gfa-keywords-9206">Katholiken</term> seyen? Sage man nur nicht, dass die Toleranz im Allgemeinen in England zu Hause sey, denn mein Geschäft hatte mit irgend einem Glaubensbekenntniss so wenig zu thun, als mit dem Mann im Mond. Es ist merkwürdig wie lange politischer und religiöser Parteigeist schlafen kann, und dann unvermuthet sich wieder von dem geringsten Funken entzündet. ln diesem Carricaturladen lagen auch <placeName ref="gfa-places-48">französi<pb n="75" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618562" break="no"/>sche</placeName> Kartenspiele am Fenster von ungemein kleinem Format haufenweise. Aus Neugierde frug ich nach dem Preis, und der war a <term ref="gfa-keywords-8463">half-penny</term> oder 1½ <term ref="gfa-keywords-8444">Kreuzer</term> nach unserem Gelde. Ich kaufte eines um mich zu überzeugen, dass ich recht gehört habe. Nebenan war ein <placeName ref="gfa-places-1738" cert="0" type="itinerar" when="1851-07-03" n="86">Buchbinderladen</placeName>, wo am Fenster niedlich in schwarzen <term ref="gfa-keywords-9413">Saffian</term> gebundene <term ref="gfa-keywords-8828">Bibeln</term> stunden, mit vergoldetem Schnitt. Da brauchte ich nicht um den Preis zu fragen, es lagen Zettel dabei (wie dieses in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> häufig der Fall bei allerhand Waaren ist, da sie Feind von allen vielen Fragen und Antworten sind,) zu 1 <term ref="gfa-keywords-8443">Shilling</term> and two <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term>, oder 42 <term ref="gfa-keywords-8444">Kreuzer</term> unseres Geldes. Diese zwei Sachen, Kartenspiel und Bibel gehörten in der That nicht zusammen, und wer mich kennt, wird wohl glauben, dass hier kein Spott zum Grunde liegt, aber diese schöne Edition kaufte ich sogleich, nur mangelt in derselben, was ich mit Verwunderung auch in ältern englischen Bibeln so gefunden, unter den apocryphischen Büchern, nach meinem Urtheil, gerade das Beste, nemlich der <term ref="gfa-keywords-8421">Jesus Sirach</term>, und weder des <persName type="actor" ref="gfa-actors-7592"><persName ref="gfa-actors-7795"><term ref="gfa-keywords-8505">Lords Chesterfields Briefe an seinen Sohn</term></persName></persName>, noch das <persName ref="gfa-actors-7610"><term ref="gfa-keywords-8487">Buch von Knigge über den Umgang mit Menschen</term></persName>, noch <persName ref="gfa-actors-7611"><term ref="gfa-keywords-8488">Kampes Theophron</term></persName> reichen, weder an tiefer Menschenkenntniss, noch praktischer Lebensweisheit, noch hoher Frömmigkeit an dieses vortreffliche Werk hinauf, während das hohe <term ref="gfa-keywords-8489">Lied Salomonis</term> — in England Song benannt — Aufnahme gefunden hat, und von den Theologen in eine Unterhaltung zwischen Christo und der
                    <pb n="76" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618563"/> Kirche hinein gezwängt worden ist. Da ich einmal mit einer unverheirateten Engländerin, die eine <term ref="gfa-keywords-9365">Pietistin</term> war, über diesen Gegenstand sprach, so war auch sie für das hohe Lied sehr eingenommen, wusste aber über den Jesus Sirach nichts zu sagen, da sie sein Buch nicht kannte. Es ist mir seither schon mehreremal zu Sinn gekommen, ob nicht etwa der erste Herausgeber der Bibel in englischer Sprache, eine böse Frau gehabt habe, der er eben durch Aufnahme dieser Schrift in oberwähnte Bücher, keinen angenehmen Spiegel würde vorgehalten haben.</p>
                <p>Nur drei Schritte von diesem Buchbinderladen war ein Eisenhändler, oder vielmehr, halb und halb, <placeName ref="gfa-places-1737" cert="0" type="itinerar" when="1851-07-03" n="87"><term ref="gfa-keywords-9102">Quincaillerieladen</term></placeName>, und an dem Fenster <term ref="gfa-keywords-9303">Medaillen</term> von hübschem weissem Metall, mit der Abbildung des <placeName ref="gfa-places-1701">Cristallpalastes</placeName>. Was kostet eine solche Medaille, (in der Grösse wie ein Vereinsgulden), frug ich den Herrn im Laden, und siehe da der Preis, der fast unglaubliche, war 1½ <term ref="gfa-keywords-8444">Kreuzer</term> oder a half <term ref="gfa-keywords-8463">penny</term>. Ich nahm mehrere davon. Ferner hiengen am Fenster künstliche <term ref="gfa-keywords-2766">Magnete</term>. Ich kaufte auch einen von nicht unbedeutender Kraft von fünf <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Länge sammt dem Anker, und was musste ich für diesen bezahlen? Antwort: 18 Kreuzer (six pence). Er ist sehr nett gearbeitet, und was sehr verständig ist, bis gegen den Anker hinunter mit rothem <term ref="gfa-keywords-8490">Firniss</term> überzogen. Nur in <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> ist es möglich, gewisse Metalwaaren um einen solchen Spottpreis zu kaufen.</p>
                <p>Ich blieb bei diesem sehr unterrichteten
                    <pb n="77" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618564"/> Manne, der vielen Zuspruch hat, bis es dunkel wurde, und sagte beim Abschiednehmen, ich werde den folgenden Tag wiederkommen.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Birmingham, 4. Juli 1851</head>
                <p><placeName ref="gfa-places-20"><date when="1851-07-04">Den 4. Juli</date></placeName>. Wie ich versprochen, so gieng ich auch zuerst wieder <placeName ref="gfa-places-1737" cert="0" type="itinerar" when="1851-07-04" n="88">zu ihm</placeName> hin, und brachte ihm zugleich ein Muster <term ref="gfa-keywords-8522"><term ref="gfa-keywords-8787">meiner Kupfer-Eisenverbindung</term></term> mit. Er war sowohl über die rothe Farbe als darüber, dass der <term ref="gfa-keywords-2766">Magnet</term> dieses Metallgemisch so willig zog, sehr verwundert, und indem er vor mir her ging winkte er mir, ihm zu folgen. Nach dem Ansteigen von einer langen schmalen Treppe kamen wir in zwei seiner Magazine, die ordentlich ausstaffirt waren, und dann führte er mich noch in eine Dachstube (Garret), wo er mir wirklich etwas zeigte, das ich in der Art noch nie gesehen; nemlich ein <term ref="gfa-keywords-9245">Walzwerk</term> mit 2½ <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> langen über einander liegenden <term ref="gfa-keywords-8767">Walzen</term>, an deren einem Ende eine Kurbel, und an den Achsen bei den <term ref="gfa-keywords-8957">Zapfenlagern</term> zwei <term ref="gfa-keywords-9477">Stirnräder</term> gleicher Grösse waren, die ineinander griffen, und dann noch eine dritte parallel laufende Walze, die aber durch Stellschrauben höher oder niederer, als die eine oder andere Axis der auf einander liegenden Walzen, und auch näher oder entfernter von denselben gestellt werden konnte. Wurde nun ein <term ref="gfa-keywords-8639">Blech</term> zwischen das erstere Walzenpaar gebracht, so stiess es sich bei dem Vorrüken, durch Umdrehen der zwei Walzen an der dritten Walze an, und rundete sich in diesem Verhältniss zu einem beinahe zusammengehenden Cylinder, wenn das Blech in seiner ganzen Länge
                    <pb n="78" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618565"/> durchgegangen war, so dass es, wenn von <term ref="gfa-keywords-8638">Weissblech</term>, nur gar von Hand übereinandergestossen, und zusammengelöthet werden konnte, und wenn von <term ref="gfa-keywords-8993">Eisenblech</term>, bloss gefalzt zu werden brauchte. Die Rohre waren vollkommen rund und glatt, und mit ungemeiner Zeitersparnis angefertiget. Nach etwelcher weitern Unterhaltung zog er auf einmal seinen schwarzen Frak an, und sagte, ich solle mit ihm zu einem seiner Freunde gehen, der <term ref="gfa-keywords-9328">Münzpressen</term> und Fallwerke habe, und gerne mit mir wegen Stempeln reden würde. Dieses geschah, und Herr <persName ref="gfa-actors-7522" type="met">Ralph Heaton</persName>, nachdem wir uns über seine Fabrikation besprochen, klagte sehr über die <term ref="gfa-keywords-9330">Münzstempel</term>, die er bedürfe, und sagte, in <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> bekomme er gar keinen Stahl, der gut seye für dieses, er müsse ihn von <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> kommen lassen, und zeigte mir Stüke die theils im <term ref="gfa-keywords-8561">Härten</term> zersprungen, theils mit Löchern und ungleich harten Stellen, die sich beim Abdrehen gezeigt, behaftet waren. Nachdem ich selbige angesehen, so frug ich ihn, ob er denn Geld mache; da führte er mich eine Treppe hinunter in eine Art Keller, wo in sehr engem Raum, unter zwei grossen Pressen, bei deren jeder ein junger Knabe war, mit grosser Schnelligkeit durch die sechs Pferde starke <term ref="gfa-keywords-8673">Hochdrukdampfmaschine</term>, ganz nach <term ref="gfa-keywords-8587">der Art</term>, wie Herr <persName ref="gfa-actors-7523">Watt</persName> in <placeName ref="gfa-places-1693">Soho</placeName> sie in der <placeName ref="gfa-places-1636">Münze</placeName> in London eingerichtet hatte, Geld geprägt wurde. Ich glaubte zuerst, es seien <term ref="gfa-keywords-9303">Medaillen</term>, allein er sagte : Nein, es ist Geld, das ich für die <placeName ref="gfa-places-206">Republik Chilé</placeName> in <placeName ref="gfa-places-145">Südamerika</placeName> präge, und kein Mensch
                    <pb n="79" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618566"/> legt ihm etwas in den Weg. Es ist wirklich sehr schönes <term ref="gfa-keywords-9258">Kupfergeld</term>, hat 1<formula rend="inline" notation="tex">\frac{3}{16}</formula> <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> englisch Mass Durchmesser, und nicht gar <formula rend="inline" notation="text">\frac{1}{12}</formula> Zoll scheinbare Dike, ich sage scheinbare, weil der Rand auf beiden Seiten vorsteht. — Der Werth davon ist genau auf ½ <term ref="gfa-keywords-8463">Penny</term> englisch Geld gestellt, was also 1½ <term ref="gfa-keywords-8444">Kreuzer</term> Reichsgeld ausmacht. So wie ich Gelegenheit habe, werde ich untersuchen, wie viele von den, das <placeName ref="gfa-places-134">Schweizerland</placeName> so beglükenden Cents auf ein solches Stük gehen, vor welchen, wegen <term ref="gfa-keywords-9035">Fälschung</term>, vergebens von Leuten, die sich etwelche Kenntnisse und Erfahrungen im <term ref="gfa-keywords-97">metallurgischen</term> Fach erworben haben, gegen die Einbildung von denen, die da glauben, mit Geschwäz und hohlen Phrasen sei alles ausgerichtet, gewarnt wurde, abgesehen davon, dass wir für die Fabrikation derselben das Geld noch in das Ausland schikten, während unsere vorhandenen <term ref="gfa-keywords-9329">Münzstätten</term> in der Schweiz, ja ich behaupte die in <placeName ref="gfa-places-17">Bern</placeName> allein, ausgereicht hätten für den Bedarf; denn man muss wissen, dass jede dieser beiden Pressen 30,000, sage dreissigtausend Stük per Tag lieferte.</p>
                <p>Dieses wirklich schöne Geld hatte, wie Figura zeigt, auf dem Avers einen fünfekigten
                <figure xml:id="fig1">
                    <graphic url="images/JCF1851_1_Muenze.jpg"/>
                </figure>
                    <pb n="80" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618567"/> Stern und die Umschrift: <placeName ref="gfa-places-206">Republica de Chilé</placeName>, <date>1851</date>, und auf dem Revers einen Lorbeerkranz, in Mitte dessen die Worte: un Centavo, und ausserhalb des Kranzes der Wahlspruch : Economia Es Riqueza, sich befinden. Nicht genug, dass mir dieser Mann, den ich in meinem Leben nie gesehen, alle seine Einrichtungen zeigte, worunter auch 4 Fallwerke, unter denen man die schönen dünnen <term ref="gfa-keywords-9306">Messingsachen</term> stanzt, die man nachher mit <term ref="gfa-keywords-9137">Goldfirniss</term> überzieht, sondern er verehrte mir noch sechs Stük von diesem neuen Gelde. Seine Stempel härtete er, wie er mir zeigte, alle unter dem Strom, was für den harten Stahl nothwendig ist. Er sagte, wenn er sie glühend ins Wasser werfen würde, so würden sie ihm alle springen. — Als ich von ihm wegging, sagte ich zu mir selbst: «Es ist doch kein Winkel der Erde, der nicht an den Gewerb und Kunstfleiss der Engländer Anspruch macht. Chilé schikt seine edlen Metalle nach <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName>, dass man ihm <term ref="gfa-keywords-9258">Kupfergeld</term> dafür übersende.» — Mit einem der Herren <persName type="actor" ref="gfa-actors-7524">Gebrüder Weiss</persName>, an die ich von meinem Freund, Herrn <persName type="actor" ref="gfa-actors-7525">Escher</persName> in <placeName ref="gfa-places-154">Zürich</placeName>, eine Empfehlung hatte, ging ich in ein <term ref="gfa-keywords-9234">Haus</term> zum Mittagessen, wo sich eine Table d’Hôte von etwa 20 täglichen Kunden befindet.</p>
                <p>— Ich wäre sehr gerne in das ehemals so berühmte <placeName ref="gfa-places-1693">Soho</placeName> hingegangen, wo mir <ref type="cross" target="reisetagebuch-2.xml"><date from="1814-01-01" to="1814-12-31">1814</date> Herr Walt</ref><note>Gemeint ist vermutlich Herr Watt, d. h. <persName type="actor" ref="gfa-actors-7572">James Watt der Jüngere</persName>.</note>, der damalige Eigenthümer <orgName ref="gfa-actors-7571">dieser Fabrike</orgName>, so viele Freundschaft erwiesen. Ich nahm desshalb ein <term ref="gfa-keywords-8909">Cab</term>, und Herr <persName ref="gfa-actors-7524" type="met">Weiss</persName> war so gut, mich zu begleiten. Er sagte mir zum Voraus,
                    <pb n="81" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618568"/> diese grosse Maschinenfabrik seye seit dem Tod des Herrn <persName type="actor" ref="gfa-actors-7572">Watt</persName>, und dem seines Associé Herrn. <persName type="actor" ref="gfa-actors-7573">Boulton</persName>, den ich auch sehr gut kannte, ganz herunter gekommen. Als wir anlangten, war kein Mensch auf dem <placeName ref="gfa-places-1694" type="itinerar" when="1851-07-04" n="91">Comptoir</placeName>. Alles in den vielen Werkstätten leer und öde; vieles schon zerfallend. Welcher Unterschied! wo ich dieses Etablissement in seinem höchsten Glanz sah, und die Eigenthümer ein Einkommen genossen, wie nicht jeder Fürst ein solches hat. Eine solche schnelle Aenderung hätte ich mir nie vorgestellt, wenn ich sie nicht mit Augen gesehen hätte. Hier mehr als an manchem andern Ort würde die Inschrift «Sic transit gloria mundi»<note>Lat. für «So vergeht der Ruhm der Welt».</note> anzubringen seyn.</p>
                <p>Zurük von <placeName ref="gfa-places-1693">Soho</placeName>, und von meinen beiden Landsleuten (die Herren <persName type="actor" ref="gfa-actors-7524">Weiss</persName> sind von <placeName ref="gfa-places-181">Winterthur</placeName>) mich beurlaubend, kaufte ich noch eine sehr gute Federwage mit welcher bis auf 45 <term ref="gfa-keywords-8511">Pf.</term> gewogen werden kann, für 1 <term ref="gfa-keywords-8443">Shilling</term> oder 36 <term ref="gfa-keywords-8444">Kr.</term> und ging dann in mein <placeName ref="gfa-places-1705" type="itinerar" when="1851-07-04" n="92">Logis</placeName>, um die Ergebnisse dieses Tages aufzuzeichnen.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Birmingham–Manchester, 5. Juli 1851</head>
                <p>Sonnabends den <date when="1851-07-05" type="travelday">5. July</date>. Um 10 Uhr verreiste ich von <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-471" type="itinerar" when="1851-07-05" n="93">Manchester</placeName>. Die Fahrt hätte für die 80 <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> in 3½ Stunden zurükgelegt werden sollen, allein aus unbekannten Ursachen blieb der Train bei <placeName ref="gfa-places-1667">Stockport</placeName> eine ganze Stunde, und dann noch an einem anderen Ort eine halbe Stunde liegen, so dass wir erst nach 3 Uhr in Manchester ankamen.</p>
                <p>Wie dieser Ort seit <date when="1827">1827</date>, <ref type="cross" target="reisetagebuch-4.xml">als ich dort war</ref>, an Umfang zugenommen hat, kann man sich,
                    <pb n="82" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618569"/> ohne ihn zu sehen, nicht wohl einen Begriff machen. Meilenlange gerade und breite Strassen bilden jezt diese gewerbsame Stadt, die der <term ref="gfa-keywords-8517">Erfindung</term> eines armen Barbierers <persName type="actor" ref="gfa-actors-7535">Arkwright</persName> ihre gegenwärtige Grösse und ihren hohen Wohlstand zu danken hat; denn er war es, der die erste Idee hatte, <term ref="gfa-keywords-8822">Baumwolle</term> mittelst <term ref="gfa-keywords-9467">Maschinen</term> zu spinnen, und die Ausführung davon übernahm sein Schwager, ein Tischler, und liess was von <term ref="gfa-keywords-4347">Metall</term> war, bei <term ref="gfa-keywords-9117">Giessern</term> und Schlossern machen. Die ersten Cylinder waren nur von <term ref="gfa-keywords-9306">Messing</term> und für jeden Faden ein einziges Stük von circa ein <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> lang. Als ich <ref type="cross" target="reisetagebuch-1.xml"><date when="1794">1794</date></ref> bei Herrn <persName ref="gfa-actors-7395">Rhé</persName>, Mechanikus in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, arbeitete, machten wir noch dergleichen. Sein für seine Erfindung erworbenes <term ref="gfa-keywords-239">Patent</term>, deren sich der praktische Geist der Engländer sogleich bemächtigte, verkaufte er, wie mir Herr <persName type="actor" ref="gfa-actors-7572">Watt</persName> <date when="1813">vor 38 Jahren</date> erzählte, um so hohe Summen, dass er es auf ein jährliches Einkommen von 10,000 <term ref="gfa-keywords-8410">Pfund Sterling</term>, oder <term ref="gfa-keywords-8457">fl.</term> 120,000 brachte.</p>
                <p>Auch <placeName ref="gfa-places-471">Manchester</placeName> ist, wie <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName>, in eine beständige Rauchwolke eingehüllt, nur mit dem Unterschied, dass wenn in lezterer Stadt nur hohe Kamine, von Zeit zu Zeit Flammen emittirend, daraus hervorragen, in ersterer, noch nebst denselben, sich die 6 bis 7 Stokwerk hohen <term ref="gfa-keywords-9466">Spinnereien</term>, mit ihrer unendlichen Fensterzahl, die sonst in den englischen Privathäusern so spärlich ist, von Zeit zu Zeit kund geben, so dass in vielen ihrer Myrmidonenwohnungen, sich per Etage, deren selten dreie sind, nur ein Kreuz<pb n="83" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618570" break="no"/>stok mit einem Sashwindow (Schubfenster), von drei Schuh Breite, zu sehen ist. Man wird fragen, wie kann aber Helle in diesen Häusern seyn? Da geniren sie sich aber gar nicht, und lassen dieselbe, wie <persName type="actor" ref="gfa-actors-7459">Paxton</persName> in seinem <placeName ref="gfa-places-1701">Glaspalast</placeName>, oben zum Dach hinein, eine Vorkehrung, die wie ich glaube fast in keinem Hause mangelt. Ueberhaupt ist die Bauart der Engländer in dieser Beziehung unheimlich und geschmaklos. Vergleiche man nur ein solches Haus, das wie ein grosser theils rother theils schwarzbrauner <term ref="gfa-keywords-9634">Ziegelstein</term> aussieht, mit unseren freundlichen Bauernhäusern in verschiedenen Kantonen der <placeName ref="gfa-places-134">Schweiz</placeName>, und namentlich im <placeName ref="gfa-places-79">Kanton Zürich</placeName>, und fälle dann ein Urtheil.</p>
                <p>Nach einem kurzen Mittagessen wollte ich noch meinen alten Bekannten, den Herrn <persName type="actor" ref="gfa-actors-6319">Fairbairn</persName>, der ein grosses <orgName ref="gfa-actors-7612">Etablissement</orgName> für <term ref="gfa-keywords-8801">Dampfboote</term> und <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschinen</term> hat, besuchen, traf ihn aber nicht mehr in der <placeName ref="gfa-places-1718" type="itinerar" when="1851-07-05" n="94">Fabrike</placeName>. Ich gieng nach seinem beinahe drei <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> davon entfernten <placeName ref="gfa-places-2080" cert="0" type="itinerar" when="1851-07-05" n="95">Wohnhaus</placeName>, wohin eine ganz neue, sehr breite Strasse führte. Hier ist nun der, ich möchte sagen absurde, <term ref="gfa-keywords-9407">Rococogeschmak</term>, der alle edlen Formen verdrängt, und alles was in demselbigen vorhanden ist, zu ewigen Staubwinkeln und Spinnewebenbehältern macht, an den Giebeln der Häuser, die nun, wie hin und wieder in den alten Reichsstädten, unter einem sehr spizigen Winkel gegen die Strasse gekehrt, und an den vorstehenden Balkenhöpfen, und Bügen oder Stre<pb n="84" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618571" break="no"/>ben, in allerlei Schnörkel verarbeitet sind, in langer Reihe zu sehen.</p>
                <p>Viele Leute wissen eben öfter aus Uebermuth oder langer Weile nicht was sie wollen. Was die Franzosen zu viel schwazen, reden die Engländer zu wenig, und daher kommen öfter ihre excentrischen Gedanken: doch würde ich mich am Ende immer noch lieber auf die Seite der Engländer halten, als zu leerem Geschwäz und Wetterfahnengesinnung.</p>
                <p>Herr <persName type="actor" ref="gfa-actors-6319">Fairbairn</persName> selbst traf ich nicht, er ist gegenwärtig bei der <placeName ref="gfa-places-1732"><term ref="gfa-keywords-8497">wissenschaftlichen Versammlung in Ipswich</term></placeName>, wird aber am Dienstag wieder in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> seyn. Sein Sohn<note>Fairbairn hatte vier Söhne: Thomas, George, Peter und John. Vermutlich handelt es sich hier um <persName ref="gfa-actors-7594">Thomas Fairbairn (1823–1891)</persName>, der als langjähriger Partner des <persName ref="gfa-actors-6319">Vaters</persName> bekannt war.</note>, mit dem ich mich sehr angenehm unterhielt, gab mir seine Adresse, so dass mir bei der Rükkehr von <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> noch wohl das Vergnügen zu Theil werden kann, diesen alten Freund, dessen Name ruhmvoll in England bekannt ist, dort zu sehen.</p>
                <p>Noch muss ich wegen <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> nachtragen, wie ungemein wohl ich daselbst im Wirthshaus <placeName ref="gfa-places-1705">Stork Hôtel</placeName> zufrieden war. Alles, ohne Ausnahme, besser und schöner als in <placeName ref="gfa-places-1710">meinem Logis</placeName> in London, und wenigstens um ein Dritttheil wohlfeiler. Auf dem Lande in England ist einem herrlich wohl, aber in London nicht.</p>
                </div> 
            <div type="day">
                <head>Manchester–Sheffield, 6. Juli 1851</head>
                <p><placeName ref="gfa-places-471"><date when="1851-07-06">Sonntag den 6. July</date></placeName>. Nach dem Frühstük (halb 10 Uhr) durchging und ordnete ich noch meine Schriften, schrieb Instructionen für zwei meiner in <placeName ref="gfa-places-113">Oesterreich</placeName> etablirten Söhne<note>Gemeint sind <persName ref="gfa-actors-7384">Wilhelm Fischer (1803—1882)</persName> und <persName ref="gfa-actors-148">Georg Fischer (1804—1888)</persName>.</note>, die <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> auch besuchen wollen, und pakte zusammen, da der <term ref="gfa-keywords-169">Train</term> nach <placeName ref="gfa-places-1265" type="itinerar" when="1851-07-06" n="96">Sheffield</placeName> um 3 Uhr
                    <pb n="85" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618572"/> abging, und ich vorher noch zu Mittag speisen wollte. Die Fahrt, die für die 40 <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term> 9 <term ref="gfa-keywords-8443">Sh.</term> und 6 <term ref="gfa-keywords-8463">pence</term>, oder 3 <term ref="gfa-keywords-8457">fl.</term> 18 <term ref="gfa-keywords-8444">kr.</term> unseres Geldes, in zweiter Klasse kostet, war eine langweilige, wegen öfterem Aufenthalt, aber eine interessante wegen dem erstaunend abwechselnden Hügelland, dem um <placeName ref="gfa-places-1311">Lüttich</placeName> herum ähnlich, wo man dann, wenn man durch einen langen, und dicht finstern Tunnel gefahren ist, plözlich über einen Viaduct (auf Pfeilern und Bogen gebauten Schienenweg), der öfter viel höher ist, als die zunächst dabei stehenden Häuser, dahin rollt. Eine Fahrt mit solchen Abwechslungen im Bau der <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahnen</term>, könnte für uns Schweizer sehr einladend erscheinen, weil wir in unserem lieben <placeName ref="gfa-places-134">Vaterland</placeName> im Physischgeographischen (wie im Politischen) genugsam mit Berg auf und Bergunter bescheert sind; aber bewahre uns der Himmel von Zuhandennahme, wenigstens für jezt noch, bei einem <orgName ref="gfa-actors-598">projectirten Eisenbahnnez</orgName> auf Staatskosten: es würde uns den zehnfachen Segen bringen von der <term ref="gfa-keywords-9773">neuen Münze</term>. — Man muss viele hundert Meilen, und in verschiedenen Ländern, Eisenbahnen bereist haben, um zu einer etwelchen klaren Ansicht des Für und Wider zu kommen. Wir sind keine der <term ref="gfa-keywords-9093">monarchischen</term> Staaten. Dort sind wegen der Grösse in kommerzieller Hinsicht, und dann wegen den Nachbarn, und wie die neuesten Zeiten nachgewiesen haben, wegen möglichen politischen Vorfallenheiten im Innern, dieselben in diese Nothwendigkeit versezt. Am allerwenigsten muss
                    <pb n="86" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618573"/> man aber wegen der Eisenbahnen England zum Muster und Vorwand nehmen, denn selbst in diesem, so gewerb- und volkreichen, und mit den Mitteln, Eisenbahnen wohlfeil zu bauen, besser als in keinem Land von Europa ausgerüsteten <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> sind schon wieder welche eingegangen, die sich gar nicht in der Art rentirten, wie man glaubte, wo man doch sonst in diesem Lande ziemlich sicher rechnet. Eine Wahrheit steht fest, erstlich dass bei den meisten unserer projectirten Eisenbahnen noch keine absolute Nothwendigkeit vorhanden ist, und der einstweilige Verschub weit weniger Schaden bringt und bringen kann, als die Uebereilung, wovon man in <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName> und anderwärts in allerhand Vorfallenheiten schon deutliche Fingerzeige, namentlich auch in politischen Beziehungen bekommen hat; und zweitens steht noch eine Wahrheit fest, dass bei den ungemeinen Fortschritten dieser Zeit, in der <term ref="gfa-keywords-3048">Physik</term>, <term ref="gfa-keywords-604">Chemie</term> und <term ref="gfa-keywords-9302">Mechanik</term>, und der durch diese Wissenschaften gehobenen und unterstüzten Technik, es nicht nur wahrscheinlich, sondern man darf sagen gewiss ist, dass auch den Transportmitteln, in dieser oder jener Art, und vielleicht innert sehr kurzer Zeit, grosser Vorschub geleistet werden wird. Als man noch, um ferntreffende <term ref="gfa-keywords-3945">Waffen</term> zu haben, mit Pfeil und Bogen zu Felde zog, hatte Niemand die Idee von der Wirkung einer <term ref="gfa-keywords-8821">Batterie</term> von Vierundzwanzigpfündern, und als man noch bei uns und anderwärts die armen Hexlein verbrannte, wenn sie angeklagt wurden, auf einem unschul<pb n="87" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618574" break="no"/>digen Besenstiel zu ihrem Vergnügen in der Walpurgisnacht durch die Lüfte auf den <placeName ref="gfa-places-1688">Bloksberg</placeName> gefahren zu seyn, so schweben nun hingegen heutigen Tages die <term ref="gfa-keywords-9791">Aeronauten</term>, unmolestirt, über Lander und Meere, der Eile der <term ref="gfa-keywords-2522">Locomotive</term> und der Blizesschnelle der <term ref="gfa-keywords-9562">elektrischen Telegraphen</term> zu geschweigen. Hätte einer, von <persName ref="gfa-actors-7552">Athenens</persName> Geist beseelt, in jener Zeit diese Erscheinungen in ihrem gegenwärtigen Vorhandenseyn vorausgesagt, er wäre weiss der Himmel wo! hingekommen. Doch genug von diesem.</p>   
            </div>
            <div type="day">
                <head>Fischers Geschäftsgänge in Sheffield, 7. Juli 1851</head>
                <p>Den <date when="1851-07-07" type="travelday">7. July</date>. Diesen Morgen war mein erster Ausgang in <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> zu den Herren <orgName ref="gfa-actors-7536"><placeName ref="gfa-places-1719" type="itinerar" when="1851-07-07" n="97">Rodgers und Sons</placeName></orgName>, den berühmtesten Fabrikanten nicht nur von dieser Stadt, sondern man kann wohl sagen von England, für <term ref="gfa-keywords-9305">Messerschmied</term>- und <term ref="gfa-keywords-9103">plattirte</term> Waaren, und gab ihnen einige <term ref="gfa-keywords-8659">Rasiermesser</term> von dem von mir erfundenen <term ref="gfa-keywords-8453">Meteorstahl</term>, um ihre Meinung über die Qualität dieses Stahls zu vernehmen, mit dem Wunsch, sie morgen wieder abholen zu können, was sie mir versprachen. Von ihnen weg besuchte ich die <orgName ref="gfa-actors-7537"><placeName ref="gfa-places-1720" type="itinerar" when="1851-07-07" n="98">Gussstahlfabrike von den Herrn Johnson, Cammel und Comp.</placeName></orgName>, in welcher, nach der Angabe von Herrn <persName type="actor" ref="gfa-actors-7505">Cammel</persName>, wöchentlich, wie schon erwähnt, 1000 <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term> an <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> und <term ref="gfa-keywords-8516">Cementstahl</term> dargestellt werden, was auch begreiflich ist, wenn man den Umfang der Werkstätten, die nun durch einen neuen grossen Bau noch vermehrt werden, sieht, sowie die immense Anzahl von Locomotiv-, Train- und andern Arten von Wagenfedern, die ihnen, wie mir Herr <persName ref="gfa-actors-7606">Kreeft</persName>
                    <pb n="88" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618575"/> sagte, von den grossen <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahngesellschaften</term> beständig bestellt sind. Ueberhaupt suchen sie ihren Vortheil in der Menge der Production, was aber in Beziehung auf ihr Fabrikat in solcher Weise möglich ist, indem sie, wie ich berichtet worden bin, das <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> von solchem <term ref="gfa-keywords-8467">Federstahl</term> um 2½ <term ref="gfa-keywords-8463">pence</term>, oder 7 <term ref="gfa-keywords-8444">Kreuzer</term> unseres Geldes verkaufen. Sie kaufen die alten oder sonst gebrochenen <term ref="gfa-keywords-9074">Federn</term> wieder um weit geringern Preis auf, machen theils Gusstahl, und theils auch wieder neue Federn daraus, und da bei dem abermaligen so bedeutenden Abschlag von <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> und <term ref="gfa-keywords-8551">Coke</term>, der nahe an 30 pCt.<note>Abkürzung für Prozent (%).</note> gegen das, was sie vor 4 Jahren, als ich in England, und auch bei ihnen war, beträgt, und der Brennstoff namentlich in ihren so vortheilhaften <term ref="gfa-keywords-8557">Schweissheerden</term> (Schweissöfen) darum so wenig kostet, so ist dieser niedrige Preis möglich.</p>
                <p>So gute Arbeit aber wie bei den Herren <orgName type="actor" ref="gfa-actors-7542">Turton &amp; Sons</orgName>, die auch <term ref="gfa-keywords-8516">Cementstahl</term>, <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> und <term ref="gfa-keywords-8508">Schweissstahl</term>, und aus diesem leztern Federn machen, scheint mir hier nicht angefertigt zu werden. Herr <persName type="actor" ref="gfa-actors-7593">Johnson</persName><note>Es ist unklar, ob es sich um Thomas oder Henry Johnson handelt.</note> liess eine neue Feder in meiner Gegenwart probiren, aber weit früher als sie das Maximum ihrer Ausdehnung durch Geradedrüken erreicht hatte, brach sie. Ueberhaupt da die drei Herren, die diese Gesellschaft bilden, der dritte ist ein Teutscher, Gosse, Schwager von Herr <persName ref="gfa-actors-7505">Cammell</persName>, mehr in der Schreibstube als in den Werkstätten sind, und für jedes ihrer Industriefächer einen Werkführer (Foreman) haben müssen, so kömmt auf die Eigen<pb n="89" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618576" break="no"/>schaft eines solchen erstaunend viel an. Herr <persName type="actor" ref="gfa-actors-7593">Johnson</persName> liess den Schmelzer holen, und so gingen wir in eines der <term ref="gfa-keywords-88">Schmelzhäuser</term>, wo 24 <term ref="gfa-keywords-2908">Oefen</term> nur in diesem in beständiger Thätigkeit waren, und alle Augenblike gegossen wurde, weil täglich in jedem Ofen dreimal geschmolzen wird. Auch hier wurde ich, wie es schon anderwärts geschehen, zuerst von dem Herrn <persName type="actor" ref="gfa-actors-7593">Johnson</persName> und dann nachher noch von dem <term ref="gfa-keywords-8696">Schmelzmeister</term> ins Besondere gefragt, wie auch das Piping (das will sagen die Gasentwiklung, wenn der Stahl gegossen wird, und wo das zurükbleibende, adherirende, oder erst noch im Augenblik des Giessens sich entwikelnde Gas dann Löcher von verschiedener Grösse inwendig im <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term> bildet, während an der gegossenen Stange oder überhaupt dem gegossenen Gegenstand von Aussen keine Spur davon bemerkbar ist) verhütet werde, worauf ich angemessen fand, ihm blos zu sagen, «dieses hange von der Führung des Schmelzprozesses ab.» Er that auch noch eine, dem Anschein nach sehr einfältige Frage an mich, die mich aber mit einemmal durchbliken liess, er wolle durch dieses Manoeuvre nur ausforschen, (pump me out) wie weit meine Erfahrungen gehen. Zu diesem Catechisiren hatte ich aber keine Lust, und empfahl mich bald nachher diesen Herren, da es Zeit war zum Mittagessen zu gehen.</p>
                <p>Nachmittags ging ich zuerst in Herrn <placeName ref="gfa-places-1687" type="itinerar" when="1851-07-07" n="99">Huntsmans Hammerschmiede</placeName>, in welcher ich durch den Hrn. <persName type="actor" ref="gfa-actors-7540">Huntsmann</persName> selbst den <term ref="gfa-keywords-9165">Hammerschmieden</term> wohl bekannt war, und beaugenscheinigte nochmals
                    <pb n="90" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618577"/> die dortigen Einrichtungen für Wärmfeuer und Schweissheerd. Der kleinere Ofen wird mit <term ref="gfa-keywords-8551">Coke</term>, und der grössere mit <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> geheizt, und <term ref="gfa-keywords-9731">Gebläse</term> wird angewendet. Diese Feuer sind unsern Essfeuern mit <term ref="gfa-keywords-8697">Holzkohlen</term> weit vorzuziehen. Herr <persName type="actor" ref="gfa-actors-7540">Huntsman</persName> selbst war leider wieder nicht in der Stadt, und so ging ich den weitern Weg vom <placeName ref="gfa-places-1668">Donfluss</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1677" type="itinerar" when="1851-07-07" n="100">West Street</placeName> zu meinem alten Freund Herrn <persName type="actor" ref="gfa-actors-7538">Charles Sanderson</persName>, in <term ref="gfa-keywords-121"><orgName ref="gfa-actors-7587"><placeName ref="gfa-places-2096" type="itinerar" when="1851-07-07" n="101">seine Stahlgiesserei</placeName></orgName></term>, wo ich mit Bedauern vernahm, dass er an podagrischen<note>Die Podagra (Gicht im Fuss, besonders im grossen Zeh) betreffend.</note> und chiragrischen<note>Die Chiragra (Gicht in den Hand- und Fingergelenken) betreffend.</note> Schmerzen leide, was auch vor vier Jahren schon der Fall gewesen, indessen doch nicht bettlägerig seye. Ich hatte nun fast noch eine <term ref="gfa-keywords-8445">Meile</term> weit nach seiner Wohnung zu gehen, was mich aber nicht abhielt, ihn zu besuchen. Mit vieler Freundschaft empfieng er mich in seinem <placeName ref="gfa-places-2158" cert="0" type="itinerar" when="1851-07-07" n="102">eigenen Hause</placeName>, wo seine <persName type="actor" ref="gfa-actors-7588">Gemahlin</persName> mich gleich zum <term ref="gfa-keywords-9558">Thee</term> einlud, was ich wegen brennendem Durst und Unwohlseyn mit grösstem Vergnügen annahm. Unsere allgemeine Unterhaltung, da sie eine sehr verständige und angenehme Frau ist, drehte sich lange um die <term ref="gfa-keywords-8436">Exhibition</term>. Sie ist gegenwärtig das Lieblingsthema der Engländer, und die Morgen- und Abendunterhaltung mit Fremden, und sie sind in der That über dieses Wunder, welches sich so plözlich vor den Bewohnern unseres Erdballs entfaltete, nicht zu verdenken.</p>
                <p>Eine grosse Freude gewährte mir Herr <persName type="actor" ref="gfa-actors-7538">Sanderson</persName> durch das Versprechen, da er darin sehr grosse Erfahrungen hat, mir, sobald seine Hand
                    <pb n="91" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618578"/> wieder brauchbar seye, eine genaue Mittheilung, wornach ich schon lange gestrebt, über das Minimum von <term ref="gfa-keywords-8551">Coke</term>, zu machen, um aus unseren <term ref="gfa-keywords-8851">Bohnerzen</term>, die er als <term ref="gfa-keywords-289">Mineralog</term> sehr wohl kennt, das graue überkohlte, für <term ref="gfa-keywords-238">Cuppoloöfen</term> taugliche <term ref="gfa-keywords-9011">Roheisen</term> zu erschmelzen, und noch eine eigenhändige Zeichnung für einen <term ref="gfa-keywords-288">Hochofen</term> in solchen kleinen Dimensionen, als es nur auch die Natur der Sache erlaube, beizufügen.</p>
                <p>Wir sprachen auch von einem Hochofen, dessen Modell auf der <term ref="gfa-keywords-8436">Ausstellung</term> sich befindet, der oben durch ein Ventil geschlossen ist, welches nur für Füllung der <term ref="gfa-keywords-8797">Gicht</term> für <term ref="gfa-keywords-2570">Kohlen</term> und <term ref="gfa-keywords-9027">Erze</term> etc. geöffnet und dann gleich wieder geschlossen wird, wo dann Flamme und die Gase seitwärts durch geschlossene Röhren geleitet und zu andern Zweken verbraucht werden. Dieser Ofen hat drei <term ref="gfa-keywords-9715">Düsen</term> (Formen), wie die <term ref="gfa-keywords-8491">Wilkinson’schen Oefen</term>, was gewiss das Beste ist, was man haben kann. Herr <persName type="actor" ref="gfa-actors-7538">Sanderson</persName> hatte ihn aber wegen Unpässlichkeit noch nicht gesehen. Ich erwähnte auch noch eines anderen weit grösseren Modells von einem Hochofen auf der Exhibition, mit sechs Düsen, was wohl zu viel ist, weil es Futter und Mantel zu sehr schwächt. Schon vor mehr als 50 Jahren richtete der Berghauptmann <persName type="actor" ref="gfa-actors-7541">von Reden</persName> einen solchen am <placeName ref="gfa-places-1962">Harz</placeName>, mit 6 Düsen vor, ohne grösseren Vortheil als durch dreie erhalten wird.</p>
                <p>Nach beinahe zweistündiger Unterhaltung verliess ich diese Familie, die sich immer so freundschaftlich gegen mich beweist, mit dem
                    <pb n="92" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618579"/> Wunsch, sie möchten mich auch bald in der <placeName ref="gfa-places-134">Schweiz</placeName> besuchen, und endete diesen langen Tag mit Schreiben.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Weitere Geschäftsgänge in Sheffield, 8. Juli 1851</head>
                <p>Den <placeName ref="gfa-places-1265"><date when="1851-07-08" type="travelday">8. July</date></placeName> ging ich zu den Gussstahlfabrikanten, Herren <orgName ref="gfa-actors-7542"><placeName ref="gfa-places-1721">Turton und Sons</placeName></orgName>, mit denen ich ebenfalls in freundschaftlichen Verhältnissen stehe, und die nebst einer sehr grossen Menge <term ref="gfa-keywords-8656">Feilen</term>, auch viele <term ref="gfa-keywords-9074">Federn</term> für <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahnwägen</term> machen. Man glaubt gar nicht, was für ein Consum in diesem Artikel ist! Ihre Federn schienen mir besser als die <orgName ref="gfa-actors-7537">Cammel’schen</orgName>. Diese Herren sind selbst bei der Arbeit, und die mir vorprobirt wurden, hielten die starke Probe vollkommen aus. Das Auge des Herrn macht das Pferd fett! Sprichwort.</p>
                <p>Herr <persName type="actor" ref="gfa-actors-7543">Turton</persName> war nicht in der <term ref="gfa-keywords-55">Giesserei</term> in <placeName ref="gfa-places-1721"><placeName ref="gfa-places-1714" type="itinerar" when="1851-07-08" n="103">Bow Spring</placeName></placeName>, sondern da, wo sie die <term ref="gfa-keywords-9245">Walzwerke</term> und Hämmer haben, in den sogenannten Sheaf works nicht weit von dem <placeName ref="gfa-places-1668">Donfluss</placeName>, der dem <persName type="actor" ref="gfa-actors-7540">Huntsmann</persName> sein <placeName ref="gfa-places-1687"><term ref="gfa-keywords-9166">Hammerwerk</term></placeName> treibt. Ich hätte nicht gedacht, ein so ausgedehntes Werk zu finden. Die Zahl der Werkstätten, worunter Schleifen, <term ref="gfa-keywords-9166">Hammerwerke</term>, <term ref="gfa-keywords-8892">Feilenhauereien</term>, <term ref="gfa-keywords-9632">Zeugschmieden</term> etc. sich befinden, beläuft sich nach den an der Thüre angeschriebenen Nummern auf 73. Mehrere Comptoirs sind mit Beamten besezt.</p>
                <p>Herr <persName type="actor" ref="gfa-actors-7543">Turton</persName> wollte gerade abreisen, um seinen sehr kranken Bruder in London zu besuchen, und da sagte er im Vorbeigehen dem Thürsteher (Porter), und ohne einen solchen ist kein rechtes Werk in England, so wie dieser Herr kommt, auf mich zeigend, so möge er un<pb n="93" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618580" break="no"/>gehindert alle Werkstätten besuchen. Er begleitete mich noch zu <placeName type="itinerar" when="1851-07-08" n="105">meinem Logis</placeName>, wo ich zum Mittagessen und er zum Terminus (Bahnhof) für die Fahrt nach <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> ging. Nachmittag machte ich nun wirklich Gebrauch von seiner Erlaubniss, und ging zuerst in die <term ref="gfa-keywords-9165">Hammerschmiede</term>. Der Hub der Hämmer ist klein aber sehr geschwind, was sehr verständig ist, weil unter einem schnellen Hammerschlag durch Erhizung vom Streich der Stahl immer länger warm bleibt, als unter einem langsamen, wenn der Hammer schon schwerer, und der Hub höher ist. Hämmer und <term ref="gfa-keywords-8658">Ambose</term> haben eingeschobene Kreuze oder <term ref="gfa-keywords-9821">Bahnen</term> von abgeschrektem (chilld) <term ref="gfa-keywords-8590">Gusseisen</term>. Ihre Strekfeuer schienen mir nicht so gut wie die von <placeName ref="gfa-places-1687">Huntsmann</placeName>, insofern die eingeschobenen <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> oder <term ref="gfa-keywords-8551">Coke</term> nicht den hohen Grad von <term ref="gfa-keywords-9191">Ignition</term> erreichten, als wie dort. Ich wollte noch nach den <placeName ref="gfa-places-1680">Potterworks</placeName>, nachdem ich noch eine Tour durch das Walzwerk gemacht hatte, allein zu müde und zu spät für diesen weiten Gang, begnügte ich mich die Notizen von heute noch einzutragen.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Sheffield–Dover, 9. Juli 1851</head>
                <p><placeName ref="gfa-places-1265"><date when="1851-07-09">Den 9. Juli</date></placeName>. Meine Geschäfte beendiget, die durch Unwohlseyn ohnedies mich nicht zu längerem Verweilen hätten veranlassen können, ging ich diesen Morgen noch zu den Messer- und plattirten Waaren-Fabrikanten <orgName type="actor" ref="gfa-actors-7536"><placeName ref="gfa-places-1719" type="itinerar" when="1851-07-09" n="106">Rodgers &amp; Sons</placeName></orgName>, um meine <term ref="gfa-keywords-8659">Rasiermesser</term> abzuholen. Dieselben gaben Stoff zu einer interessanten Unterhaltung mit einem von diesen Herren über die Natur des <term ref="gfa-keywords-8672">Eisens</term> für sich, als auch als Grund<pb n="94" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618581" break="no"/>lage des <term ref="gfa-keywords-613">Stahls</term>, und ich sezte einen Werth darauf, dass wir beide in der Ansicht übereinstimmten, dass eigentlich das Eisen nur darum gut seye, wenn es rein seye, und dass jedes gereinigte Eisen den mehrfachen (nach meinen Erfahrungen viererlei) Stoffen, die damit im Fluss oder bei starker und lange anhaltender <term ref="gfa-keywords-3040">Glühhize</term> verbunden werden, sein Stahlwerden zu verdanken habe. Ueber meine Rasiermesser sprach er sich sehr vorteilhaft aus, so wie über den natürlichen <term ref="gfa-keywords-8452">Damast</term>, Folge verschobener Crystallisation<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> des im Fluss gestandenen Stahls. Die Zeit drängte. Um 10 Uhr musste ich im Bahnhof seyn, von wo ich, nach zurükgelegten 165 <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term>, Abends um 3 Uhr in <placeName ref="gfa-places-89" type="itinerar" when="1851-07-09" n="107">London</placeName> anlangte. Dort angekommen, ging ich noch zu Hrn. <placeName ref="gfa-places-1637" type="itinerar" when="1851-07-09" n="108"><persName ref="gfa-actors-7606" type="met">Kreeft</persName></placeName>, um verschiedene Angelegenheiten mit ihm zu besprechen. In dieser Zwischenzeit besuchte mich Herr <persName ref="gfa-actors-7544" type="met">Baird</persName>, der von <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName> zurükgekehrt war, wo er das von Hrn. <persName ref="gfa-actors-7480">Robinson</persName> gelieferte <term ref="gfa-keywords-9429">Schiff</term> zusammengesezt hatte, und Abends um 6 Uhr verreiste ich nach <placeName ref="gfa-places-1608" type="itinerar" when="1851-07-09" n="109">Dover</placeName>, wo ich nach 9 Uhr anlangte, und um 11 Uhr Nachts mit dem <term ref="gfa-keywords-8801">Postdampfschiff</term> nach <placeName ref="gfa-places-1625">Ostende</placeName> abgieng. Wenn ich die Ueberfahrt von Ostende nach Dover einer Sterbeanstalt verglich, so hätte ich, als es gegen den Morgen gieng, den Salon, wegen äusserst stürmischer Witterung, und der davon unter allen Passagieren, mit Ausnahme von einem Einzigen, der wahrscheinlich schon weite Reisen zur See gemacht hatte, ausgebrochenen <term ref="gfa-keywords-9450">Seekrankheit</term>, für ein Schlachtfeld ansehen kön<pb n="95" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618582" break="no"/>nen. Gleich bei der Abfahrt von Dover war derselbe so gedrängt voll, dass ich, was sich ereignen werde, voraussehend, mich ungeachtet von Sturm und Regen auf das Verdek begab, von einem Matrosen um 6 <term ref="gfa-keywords-8463">pence</term> eine alte blaue Jake entlehnte, selbige über meinen Ueberrok noch anzog, ein altes Stük Segeltuch zur Deke, und ein spiralförmig zusammengerolltes Stük Tau zu meinem Kopfkissen machte, und so in der Nachbarschaft der <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> auf dem blossen Verdek mein Nachtlager einnahm, was freilich bei oberwähnter Witterung kein angenehmer Aufenthalt war, aber mich vor der Seekrankheit schüzte.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Ostende–Mannheim, 10./11. Juli 1851</head>
                <p>Den <date when="1851-07-10" type="travelday">10. Juli</date>. Als der Tag anbrach, erblikten wir ganz am Horizont den <placeName ref="gfa-places-1681">Kirchthurm</placeName> von <placeName ref="gfa-places-1625" type="itinerar" when="1851-07-10" n="110">Ostende</placeName>, und ich hoffte, dass wir nach dem gedrukten Fahrtenzettel um 8 Uhr dort anlangen würden, um versprochener Massen mit dem auf uns wartenden Bahnzug nach <placeName ref="gfa-places-82">Cöln</placeName> abgehen zu können, und ging deshalb in den Salon hinunter, um vorläufig meinen dort zurükgelassenen Nachtsak und Regenschirm auf das Verdek zu holen. Aber was war dieses für ein Spektakel? Auf dem Boden und den Bänken herumliegende Passagiere, mit dieser ekelhaften <term ref="gfa-keywords-9450">Krankheit</term> belastet und erschöpft, umgestürzte Leuchter auf den Tischen wegen dem Schwanken des <term ref="gfa-keywords-8801">Schiffes</term>, zerbrochene Schüsseln am Boden, beschmuzte Kleider etc. Es war wie gesagt alles gedrängt voll, und ich musste, um meine Geräthschaften zu holen, mehreren auf die Füsse treten; sie zo<pb n="96" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618583" break="no"/>gen sie nur mechanisch zurük, sagten aber kein Wort. Erst Vormittags um 10 Uhr konnte das Schiff in Ostende einlaufen, und so hatten wir statt im günstigen Fall nur vier, eilf Stunden gebraucht. Keinem Menschen, der nach <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> geht, oder von dort nach dem festen Lande reist, würde ich diese Ueberfahrt mehr anrathen. Wer nach England gehen will, der nehme den Weg, wenn <placeName ref="gfa-places-82">Cöln</placeName> der Endpunkt einer Rheinreise ist, über <placeName ref="gfa-places-1311">Lüttich</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1607">Calais</placeName>, und wenn er von England kommt, falls er nicht vorzieht, über <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> und <placeName ref="gfa-places-470">Strassburg</placeName> zu gehen, von Calais wieder nach Lüttich und Cöln. Der Morgenzug nach Cöln wartete nicht auf unser Schiff, und so konnte ich erst Nachmittags um 1 Uhr von <placeName ref="gfa-places-1625">Ostende</placeName> weg, und dann mit einem Nachtzug von <placeName ref="gfa-places-1" type="itinerar" when="1851-07-10" n="111">Aachen</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-82" type="itinerar" when="1851-07-11" n="112">Cöln</placeName>, wo ich den <date when="1851-07-11" type="travelday">11. Juli</date> früh Morgens eintraf, und gleich wieder auf der Eisenbahn nach <placeName ref="gfa-places-1098" type="itinerar" when="1851-07-11" n="113">Mannheim</placeName> verreiste und dort übernachtete.</p> 
            </div>
            <div type="day">
                <head>Mannheim–Freiburg–Schaffhausen, 12.–14. Juli 1851</head>
                <p>Den <date when="1851-07-12" type="travelday">12. Juli</date> langte ich gegen Mittag in <placeName ref="gfa-places-1123" type="itinerar" when="1851-07-12" n="114">Karlsruhe</placeName> an, besuchte Hrn. <persName ref="gfa-actors-7547" type="met">Kessler</persName> in der <placeName ref="gfa-places-1722" type="itinerar" when="1851-07-12" n="115"><term ref="gfa-keywords-74">Maschinenfabrike</term></placeName>, und Herrn Münzrath <persName ref="gfa-actors-7453">Kachel</persName> in der <placeName ref="gfa-places-1682" type="itinerar" when="1851-07-12" n="116">Münze</placeName>, und nahm etwelche Bestellungen auf. Nachmittag um 3 Uhr verliess ich Karlsruhe wieder, und konnte nun wieder eine Nacht in <placeName ref="gfa-places-1122" type="itinerar" when="1851-07-12" n="117">Freiburg</placeName> im Bette zubringen, da ich vier Nächte hintereinander eines solchen entbehren und unter denselben eine Nacht unter freiem Himmel und bei schlechter Witterung zubringen musste.</p>
                <p>Den <date when="1851-07-13" type="travelday">13.</date> Abends um 9 Uhr verreiste ich von
                    <pb n="97" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618584"/> <placeName ref="gfa-places-1122">Freiburg</placeName>, und langte den <date when="1851-07-14" type="travelday">14.</date> Vormittags um 10 Uhr, unerachtet der Strapazen, die diese Reise mit sich brachte, gottlob gesund und vergnügt wiederum <persName ref="gfa-actors-1237"><placeName ref="gfa-places-131" type="itinerar" when="1851-07-14" n="118">zu Hause</placeName></persName> an.</p>
            </div>
            <div type="postscript">
                <head>Gedanken zum Freihandel als Nachwort</head>
                <p>Nachschrift zu meinen Reisenotizen.</p>
                <p>Wenn etwa ausser den <persName ref="gfa-actors-1237">Meinigen</persName>, und meinen Freunden, Jemand dieses Büchlein in die Hände bekommen und dann fragen sollte, warum diese, dem etwaigen Interesse daran, durch Verspätung nachtheilige Herausgabe erst jezt stattgehabt habe, so diene ganz kurz zur Antwort, dass wegen vielerlei Amts- und eigenen Geschäften, es mir erst im <date when="1852-11">November dieses Jahres</date> möglich geworden, die Copia von dem, meistens mit Bleistift geschriebenen Original zu vollenden, und dass, weil ich es nur für mich geschrieben, ich es auch nur als ein Gemälde von jenem Zeitabschnitt aus meinem Leben betrachte; und aber, gerade um dessentwillen, wie es der Fall mit historischen Gemälden auf Leinwand seyn kann, eint und andere Bilder, so lange als das Büchlein dauert, etwelches Interesse behalten dürften. — Und nun noch zum Schluss folgende Bemerkungen: während dem Mittagessen in <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName>, weil in dem Gasthof, wo ich wohnte, an den Wochenmarkttagen eine Art Table d’hôte eingeführt ist, drehte sich die Hauptunterhaltung mit meinen Nachbarn um die einzuführende <term ref="gfa-keywords-9052">Handelsfreiheit</term>, die von allen, mit denen ich sprach, ohne Aus<pb n="98" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618585" break="no"/>nahme in Schuz genommen wurde. Beim Nachdenken über ihre Aeusserungen, und denen, die ich noch particulariter bei verschiedenen Fabrikanten vernahm, wurde es mir klar, dass eben nur das eigene Interesse derselben, von weitaus der grösten Mehrheit, eine solche Massnahme dringend wünschbar mache, wovon ich mich dann noch mehr überzeugte, als ich ihre ungeheuren Produktionen, und die Wohlfeilheit derselbigen ins Auge fasste, und den Schluss zog, welche Wirkung diese Handelsfreiheit, bei einer solchen Ueberlegenheit an technischen und pecuniairen Mitteln, und der Wohlfeilheit ihrer bewegenden Kräfte, zunächst auf <placeName ref="gfa-places-134">mein Vaterland</placeName>, und dann auch auf andere Nationen des festen Landes, haben möchte.</p>
                <p>Auf meiner Rükreise verfolgte ich diesen Gegenstand noch weiter, brachte aber meine Ansichten darüber, erst geraume Zeit nachher, ausführlicher durch einen Zeitungsartikel, der im entgegengesezten Sinn abgefasst war, dazu veranlasst, zu Papier und übergab sie der Presse.<note>Der Artikel erschien in zwei Teilen im «Tage-Blatt für den Kanton Schaffhausen», Nr. 88 und 89, am 15. und 16. April 1852.</note> Ich füge dieselben nun darum diesen Notizen ebenfalls bei, da sie zu meinen interessanteren<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> Bemerkungen in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> gehören, von denen ich auf einigen Blättern derselben, vorläufig nur schwache Andeutungen machte.</p>
                <p>Denn wenn man über den <term ref="gfa-keywords-9052">Freihandel</term> urtheilen will, so ist zuvörderst zu erwägen, was die Pflicht der Selbsterhaltung von uns verlangt, die höher steht und uns näher ligt, als alle Spreutheorien von Freiheit, Gleichheit und Einheitlichkeit (man hat lezteres Wort erfunden, weil
                    <pb n="99" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618586"/> man sich doch schämen musste, von der Schweizereinigkeit zu reden), die so abgedroschen sind, dass nicht ein Korn mehr herauszubringen ist, und nach dieser Feststellung der Pflichten gegen sich selbst, hat man nur ganz einfach zu fragen, was ist der Freihandel und worin besteht er? und die Antwort ist, dass ein jeder die Ergebnisse seiner Arbeit, oder seines Verkehrs oder Zwischenhandels, dahinbringen und absezen kann wo er will, ohne durch irgend eine Restriction zu Gunsten der Arbeitenden oder Verkehrenden, in dem Lande, wo er seine Waare hinbringt, gebunden zu seyn. Ehe nun auf die Folgen von dieser Freiheit eingetreten werden kann, muss man fragen, stehen denn alle Völker auf der gleichen Stufe von <term ref="gfa-keywords-3246">Industrie</term>, durch die natürlichen Erzeugnisse ihres Bodens auf der Oberfläche, und in der Tiefe ihrer Erde, wo der Freihandel sollte eingeführt werden? oder hat die Natur, oder haben die gesellschaftlichen Verhältnisse und die darauf beruhende Geisteskultur, oder in näherer Bestimmung, technische Geschiklichkeit, keinen Unterschied begründet, und die Antwort, die sich aus den bestehenden und unwidersprechlichen Thatsachen ergibt, ist Nein!</p>
                <p>Wenn also zwei Nationen, oder um die Sache auf den beschränktesten Punkt zurükzuführen, zwei Fabrikanten das Gleiche hervorbringen, der Eine aber durch grösseres Geschik, unterstüzt durch Lokalvortheile, die Gegenstände der Bedürfnisse, das will sagen alle Waaren, von gleicher Güte, ja in den meisten Fällen noch besser, hervorbringen kann, als der Andere und
                    <pb n="100" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618587"/> aber um wohlfeileren Preis, so muss man von der Wirklichkeit nichts kennen, um zu glauben, dass die Käufer nicht durchaus bei dem Ersten zusprechen, und sich um den Andern nichts bekümmern werden, wo denn der Leztere nach und nach zu Grunde geht, seye es nun dass er, weil er die <term ref="gfa-keywords-161">Concurrenz</term>, so wie die Sachen liegen, nicht bekämpfen kann, und desswegen aufhören muss zu produziren, oder dass er, wenn er aus Ehrgefühl oder Eigensinn dennoch in seiner Beschäftigung fortfährt, eben so sicher verarmt. Man muss aber nicht glauben, dass dieser Ruin nur allein auf ihn einwirkt, nein! in vielen tausend Verzweigungen des menschlichen Verkehrs, und den Quellen der Circulation des Geldes, welche, troz aller Bemühungen, so unerforschlich sind wie die Gedanken der Menschen, wird dadurch wieder eine Ader abgeschnitten oder verstopft, die dann auch wieder Andern ihre Alimentation, wenigstens zum Theil entzieht und es geschieht gerade das, wie wenn man einen Stein in ein Wasser wirft, die Ringe werden nach weiterhin scheinbar schwächer, aber erhalten grössern Umfang.</p>
                <p>Die Hauptfrage ist nun aber hauptsächlich die, die einerseits zur Weltfrage wird, aber hier nur speciell in Bezug auf <placeName ref="gfa-places-134">unser Vaterland</placeName> zu berüksichtigen ist. Welche Gründe kann <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> haben, dem Freihandelssystem nun so das Wort zu reden, und alle Hebel, bekannte und unbekannte, das heisst die der Presse, und die von ihm schon lange mit Erfolg gebrauchten Einwirkungen auf Individuen, die es für sein
                    <pb n="101" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618588"/> Interesse gewinnen möchte, in Bewegung zu sezen, um das Ziel, dem es zusteuert, zu erreichen? Die Antwort ist ganz kurz, sein und nur sein eigenes Interesse; — und man täuscht sich sehr, wenn man glaubt, dass, wenn schon einzelne Individuen dieser Nation durch wahre Liberalität und Magnanimität sich auszeichnen, nicht ein eben so ausgebildeter und starrer Egoismus seine <term ref="gfa-keywords-9169">Handelspolitik</term> leitet, als nur bei irgend einer andern Nation. Die Geschichte kann genugsam Blätter dafür aufweisen, wenn der <placeName ref="gfa-places-191"><term ref="gfa-keywords-9774">Schwefelhandel mit Neapel</term></placeName>, und der <term ref="gfa-keywords-9347">Opiumstreit</term> mit <placeName ref="gfa-places-29">China</placeName> keine Belege dazu lieferten.</p>
                <p>Wer mit seinen eigenen leiblichen Augen, und nicht etwa durch die Brille des Theoretikers von einem Dachstübchen auf dem Kontinent herunter dieses gross gedachte, und für die kurze Spanne der Zeit, in welcher es ausgeführt werden musste, menschliche Kräfte fast übersteigende Werk der <term ref="gfa-keywords-8436">Weltindustrieausstellung in London</term> gesehen hat, der musste durchaus zugeben, dass die englischen Produktionen in der grossen Allgemeinheit, sich neben jeden andern ähnlichen messen durften, und wer veranlasst war Eint und Anderes, namentlich in den Fabrikorten, selbst zu kaufen, der konnte sich überzeugen, dass die Engländer mit Ausnahme der Produkte, die die Natur ihrem <term ref="gfa-keywords-9216">Klima</term> versagt, und mit Ausnahme von sehr wenigen, als Artikel vom <term ref="gfa-keywords-4336">Welthandel</term> unbedeutenden Gegenständen, Alles genügend, und meistens in noch grösserer Vollkommenheit hervorbringen, als was von andern Ländern einzuführen wäre, abgesehen davon,
                    <pb n="102" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618589"/> dass das im Allgemeinen bei ihnen vorherrschende und nicht ganz unbegründete, Vorurtheil zu Gunsten ihrer eigenen Fabrikate sie für den Einkauf von fremden abgeneigt macht, wenn nicht etwa ganz besondere Verhältnisse, als ungemeine Wohlfeilheit, bewirkt durch die Wohlfeilheit der Urstoffe an Ort und Stelle der fremden Produzenten, oder unerreichbare Vollkommenheit, wo die Natur, namentlich bei gefärbten Stoffen in Folge der Beschaffenheit des Wassers oder der Atmosphäre, andere Länder mehr begünstiget, und sie zu Anschaffung dieser, im Verhältniss aber zu ihrem Export ganz unbedeutenden Gegenständen veranlasst.</p></div>
                <div type="postscript">
                    <head>Die Wichtigkeit des Freihandels für England</head>
                <p>Und wenn man nun in Fernerm betrachtet, dass die Engländer hingegen nicht nur so zu sagen Alles im Lande produziren, was menschliche Kunst und menschliches Genie hervorbringen kann, sondern dass sie, begünstiget durch den Geist der Beharrlichkeit, des Fleisses und der Arbeitsamkeit, der diese Nation durchdringt, durch die Masse der Erfahrungen, oder wenn man will, durch die Masse geschikter Leute, durch die grossen Capitalien, die ihnen zu Gebote stehen, und die ungeheuer bewegende Kraft, die ihnen die <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> aus dem Schooss der Erde bieten, in einem gegebenen Zeitraum eine Menge hervorbringen, die der halben Welt genügt, und unter denen sie bald, troz aller Vortheile, die hier angeführt sind, in kurzer Zeit erstiken müssten, wenn sie keinen Absaz nach Aussen hätten: so liegt hier klar vor Augen, warum sie nun die <term ref="gfa-keywords-9052">Handelsfreiheit</term> so dringend wünschen und durch keine <term ref="gfa-keywords-9444">Zölle</term> die Einfuhr
                    <pb n="103" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618590"/> ihrer Fabrikate beschränken möchten. — Bleiben die Zölle, so können sie nicht mehr die Fabriken des Continents, welche das <term ref="gfa-keywords-8583"><persName ref="gfa-actors-7486">Dekret von Napoleon</persName></term> hervorrief, und dessen Genius die wahre Grundursache des Unterschiedes der gewerblichen Zustände von dem Continent im Vergleich zu <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> so richtig erkannte, ausrotten, oder wenigstens so paralysiren, dass ihr Handels- und Gewerbsegoismus die Früchte seiner Meditationen auf Unkosten der nach und nach verarmenden und ausgesogenen Nationen fort und fort geniesst. — Das was England jezt schon so schwer, wenn auch zum Theil noch verheimlicht, drükt, das sind ihre <term ref="gfa-keywords-9443">Arbeiter-Associationen</term>. Man muss in den Fabrikstädten von England gewesen sein und diese Klasse der Gesellschaft in ihren niedrigen dunkeln Wohnungen besucht haben, und dann den ungeheuern Abstand, den der Luxus eines verhältnissmässig kleinen Theils der Nation dem Auge vorführt, dagegen vergleichen, um zu der Ansicht zu gelangen, dass nichts in der Welt ist, das nicht seinen Grund hat, und dass obige Erscheinungen in der Zeit, die möglicher Weise noch greller hervortreten oder jedenfalls noch eine Zeitlang fortdauern können, nur die aufkeimenden Wirkungen von tiefliegenden und schon lange vorhandenen Ursachen sind.</p>
                <p>Mit einem Wort, England produzirt in Folge Eingangs erwähnter und in Anwendung gebrachter Mittel zu viel. Kann es sich nicht in dieser oder jener Weise auf Unkosten anderer Völker Absaz verschaffen, so ist die unmittelbare Folge davon, dass gerade ein Theil seiner ärmsten Be<pb n="104" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618591" break="no"/>wohner, das heisst die Fabrikarbeiter, die Hände in den Schooss legen müssen und dann dem Land so sehr zur Last fallen. Bis dahin, scheint es, sind die Regierungen des Festlandes noch sehr auf ihrer Hut, der freundlichen Einladung der Engländer für den Freihandel so schnell und geneigt Gehör zu geben, als dieselben nach der Sachlage wünschen möchten. Was man in der <placeName ref="gfa-places-134">Schweiz</placeName> thun wird, steht dahin; was man aber thun soll, ist bei ruhiger und uninteressirter Prüfung bald entschieden, und als Schluss möge denen, die ihr Geld so gerne an Fremde geben, Nachfolgendes, was der so geistreiche und die Regentenpflichten tief erkennende, verstorbene <persName type="actor" ref="gfa-actors-7549">König Friedrich von Würtemberg</persName> gegen mich äusserte, als ich im <date from="1814-06-01" to="1814-08-07">Sommer 1814</date> während meines Aufenthalts in <placeName ref="gfa-places-143">Stuttgart</placeName> zu ihm auf sein <placeName ref="gfa-places-1683">Lustschloss «Mon Repos»</placeName> bei <placeName ref="gfa-places-1180">Ludwigsburg</placeName> berufen wurde, in einem über mancherlei Gegenstände bei zwei Stunden dauernden Gespräch, bezüglich auf die Fabrikation und den Verbrauch verschiedener Artikel im eigenen Lande, oder deren wohlfeileren Bezug aus der Fremde. Er sagte nemlich (und es ist wörtlich, ich zeichnete es sogleich in mein Tagebuch auf), als die Rede von <term ref="gfa-keywords-8907">Gewehren</term> war: «Man taxirt mich, dass ich in meiner <placeName ref="gfa-places-1684">Fabrik</placeName> in <placeName ref="gfa-places-1685">Oberndorf</placeName> Gewehre für mein Militär machen lasse, wovon mich das Stük auf 6 neue <term ref="gfa-keywords-8409">Thaler</term> zu stehen kommt, während ich dieselben von <placeName ref="gfa-places-1311">Lüttich</placeName> oder <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> um einen <term ref="gfa-keywords-8411">Louis d’or</term> bekommen könnte; allein ein Monarch oder eine Regierung kann nicht rechnen wie ein Partikular. Es ist zwar auch für selbige gut, wenn etwas erspart werden kann;
                    <pb n="105" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618592"/> wenn ich aber einen Louis d’or nach England bezahle, so ist er auf ewig verloren. Gebe ich aber 6 Thaler für ein Gewehr, das im eigenen Lande verfertigt wird, so kommen wieder 3 in meinen Beutel,» wobei er mit der Hand auf die Westentasche klopfte.</p>
                    <p>Es wäre noch manches übrig zu sagen, das sich mehr auf Partikularitäten bezieht, allein auch dieses Wenige mag hier als die Kehrseite von demjenigen gelten, was die Freunde der <term ref="gfa-keywords-9052">Handelsfreiheit</term> dem Publikum zur Schau vorführen, und darauf antragen, was in der Schweiz geschehen sollte. Aber ich glaube, dass wir als einer der kleinsten und jüngsten Staaten, denn erst durch den Bund sind wir, nach der neuen einheitlichen Theorie, einer geworden<note>Mit der Annahme der neuen Bundesverfassung von 1848 wurde die Schweiz vom Staatenbund zum Bundesstaat geeint.</note>, warten sollten, was grosse festgestellte Regierungen in den besprochenen Beziehungen thun werden, und uns lieber mit unsern nächsten Nachbarn in besseres Einverständniss sezen, von denen wir jedenfalls vortheilhaftere Erwiederungen zu erwarten hätten, weil das Bedürfniss von Verkehr gegenseitig ist, als von einem entfernten Land dessen <term ref="gfa-keywords-9169">Handelspolitik</term> am Ende nur von sich und seinem Vortheil ausgeht, und auch wiederum dahin sich concentrirt.</p>
                    <p>Der zweite Gegenstand, über den ich noch etwas zu sagen habe, betrifft das diesen Notizen <ref type="cross" target="TB7_p_107">beigefügte lithographische Blatt</ref>. Ich betrachtete es nämlich als ein überflüssiges Geschäft, die Dimensionen des <placeName ref="gfa-places-1701">Glaspalastes</placeName>, wenn schon derselbige Hauptveranlassung meiner Reise war, zu beschreiben, nicht nur weil solches viel früher in einer Menge Zeitungen etc. geschehen,
                        <pb n="106" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618593"/> sondern weil ich überzeugt war, dass nur eine blosse Angabe von Länge und Breite dieses Wundergebäudes, in <term ref="gfa-keywords-8449">Fussen</term> oder <term ref="gfa-keywords-8493">Klaftern</term>, schwerlich jemand eine bestimmte Idee von dessen Umfang oder Grösse geben könne, wenn nicht eine Art von Versinnlichung damit zu verbinden seyn möchte, und so kam ich auf den Gedanken, der mir gleich bei seinem Entstehen viel Vergnügen machte, wenn anstatt dieser Angabe, wie durch einen Zauber, der Cristallpalast über <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName> hergestellt würde, ich den Grundriss dessselben, auf den gleichen Masstab reduzirt, auf den Plan der Stadt hinlegte, damit man sehe, wie viele Strassen und öffentliche Pläze er in Länge und Breite überdeken würde, es zwekdienlich seyn möchte, um Besagtes einigermassen<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> zu erreichen. Durch die Güte von Herrn <persName type="actor" ref="gfa-actors-7550">Strasseninspector Peyer</persName> erhielt ich den verkleinerten Plan von <placeName ref="gfa-places-131">unserer Stadt</placeName>, den sein verdienstvoller und hochachtungswerther seliger Hr. <persName type="actor" ref="gfa-actors-1127">Vater</persName> mit so vielem Fleiss aufgenommen hatte.</p>
                <p>Diesem Plan passte ich, wie gesagt, den Grundriss des Ausstellungsgebäudes an, und bemerke nur noch für diejenigen, die etwa keine Beschreibung dieses Gebäudes gelesen haben, dass er in seine Länge, die 1851 <term ref="gfa-keywords-8449">englische Fuss</term> beträgt, gerade vom <placeName ref="gfa-places-1686">Schwabenthor</placeName> bis an den <placeName ref="gfa-places-272">Rhein</placeName> hinunter reichen, und es in seiner<note>Errata aus <ref target="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618594">Erstdruck</ref>.</note> Breite von 408 Fuss mehrere unserer Hauptstrassen, Pläze und Kirchen überdeken würde. Möge die Ausführung dieser Idee, wenn auch unvollkommen, wohl aufgenommen werden.</p>
                <p><persName ref="gfa-actors-35">Der Verfasser</persName>.
                    <lb/>
                <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName>, den <date when="1852-12-21">21. Christmonat 1852</date>.</p>
            </div>
            <div type="annex" xml:id="TB7_p_107">
                <pb n="107" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618595"/>
                <head>Anhang: Grundrisse des Crystal Palace und der Stadt Schaffhausen</head>
                <figure xml:id="fig2">
                    <graphic url="images/JCF1851_2_Palastskizze.jpg"/>
                </figure>
                <pb n="108" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618596"/><lb/>
                <figure xml:id="fig3">
                    <graphic url="images/JCF1851_3_Stadtplan1.jpg"/>
                </figure>
                <pb n="109" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16618597"/><lb/>
                <figure xml:id="fig4">
                    <graphic url="images/JCF1851_4_Stadtplan2.jpg"/>
                </figure>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>