<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Fischer Reisetagebuch 1845</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <pb facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379620"/>
                <docTitle>
                    <titlePart>Notizen auf der Reise über Paris nach London, Leeds, Low-Moor, Sheffield, und zurück; im Sommer 1845.</titlePart>
                    <titlePart>Von JOHANN CONRAD FISCHER, Obristlieutenant der Artillerie.</titlePart>
                </docTitle>
                <docImprint>SCHAFFHAUSEN. Druck der J. J. Biegler'schen Buchdruckerei. 1846</docImprint>
            </titlePage>
            <pb n="III" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379622"/>
            <div type="preface">
                <head>Vorwort.</head>
                <p>Als ich vor 52 Jahren England das erste Mal besuchte und durch den Umstand, bei einem Mechaniker in London,  M. Rhe  in Shoe Lane Fleet Street, Arbeit und dadurch einigermassen Anlass zu Vergleichungspunkten zu erhalten im Fall war, wieweit, und namentlich in welcher Vervollkommnung dieser Zweig des Gewerbfleisses gegen das, was das feste Land aufzuweisen habe, sich herausgebildet, so muss ich gestehen, fiel das Urtheil ganz zu Gunsten Englands aus, und fast kein Gegenstand von Industrie in diesen und andern Fächern hatte eine Rivalität von Aussen zu fürchten, wozu das dort schon so frühe eingeführte Patentsystem durch seine aufmunternde und schüzende Eigenschaft vieles mag beigetragen und bewirkt haben, den Fabrikaten einen so hohen Grad von Vollkommenheit, fast durchgehends noch mit Solidität und Zweckmässigkeit verbunden, zu ertheilen.</p>
                <pb n="IV" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379623"/>
                <p>Besonderes Neues war aber damals, so viel mir, mit Ausnahme der Dampfmaschinen, von denen man auf dem Continent fast noch nichts wusste, bekannt wurde, nicht anzutreffen; das Gleiche fand man anderwärts auch, nur nicht so gut.</p>
                <p>Zwanzig Jahre später, als ich diese merkwürdige Insel unmittelbar nach Zernichtung der Continentalsperre wieder besuchte, fand ich grosse neue Erscheinungen in obgenanntem Felde. Die Spinnereien, die Eisengiessereien, die Töpfereien, unter welchen Wedgewood als Primus inter Pares, oder vielmehr als Princeps erschien; die Stahl- und Feilenfabriken, die plattirten Arbeiten von Birmingham und Sheffield, die Gespunste und Maschinenwebereien von Manchester und die Tuchmanufacturen von Leeds hatten einen Charakter von Grösse und Vervollkommnung angenommen, wovon man sich ohne Autopsie keinen Begriff machen konnte.</p>
                <p>Zwölf oder dreizehn Jahre später, wo mich meine Neigung und meine Interessen wieder nach diesem Lande drängten, hatte der Massstab von Allem, und namentlich die Ausdehnung von London, noch mehr Zuwachs erhalten, so dass ein Mitglied des Parlements, als dieser Gegenstand im Herbstmonat desselbigen Jahres zur Sprache kam, veranlasst wurde, zu <pb n="V" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379624"/> sagen: „bis Ende voriger Woche sind in diesem Jahr 26,000 neue Häuser gebaut worden, wie viel aber wieder bis künftigen Samstag fertig werden, kann ich noch nicht sagen.“</p>
                <p>Die schon so ausgedehnte Dampfschifffahrt, die allgemein eingeführte Gasbeleuchtung, die Dampfgeschütze von Perkins,  und der riesenhafte unmöglich scheinende und doch möglich gemachte Bau des Tunnels von Brunel,  nebst manch Anderem höchst Interessanten mehr, wovon die Tagebücher meiner Reisen in jenen Jahren kurze Notitzen enthalten, bleiben für mich in ihrer Zusammenstellung und durch lebhafte Rückerinnerung immer ein höchst anziehendes Gemälde. — Ich habe die schwachen und unvollständigen Umrisse davon, wie bereits erwähnt, in meine frühem Tagebücher, deren Führung durch lange Gewohnheit mir ein Bedürfniss geworden ist, niedergelegt, und das Publikum hat dieselben, bei aller Mangelhaftigkeit dennoch gütig aufgenommen, und nachsichtig beurtheilt; und zwar vielleicht gerade um dessentwillen, weil ich mir nicht anmassen wollte, absichtlich für dasselbige zu schreiben. Die nachstehenden wenigen Blätter aber, die das Ergebniss meiner so kurzdauernden Reise von vorigem Jahre enthalten, sind an Inhalt zu geringfügig, um fremde Aufmerksamkeit darauf zu leiten; sie kommen desshalb auch <pb n="VI" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379625"/> nicht in den Buchhandel; und dass sie, und zwar erst nach Verlauf von beinahe einem Jahr, im Druck erscheinen, geschah nur, weil es mir nicht der Mühe werth schien, sie demselben zu übergeben. Um meiner Familie und meiner Freunde willen, die sich denn doch wunderten, dass ich gar nichts Bemerkenswerthes mehr wahrgenommen, oder das Wahrgenommene nicht einer Erwähnung werth geachtet habe, reiht sich nun doch dieses Wenige seinen Vorgängern an. Möge es von denselbigen, oder wem irgend es durch Zufall in die Hände gerathen möchte, so aufgenommen werden, als ich es wünsche, nämlich als eine schlichte Erzählung an die Seinigen von einer Reise nach fremden Landen, und für mich ein Bild mehr in oberwähntem Gemälde.
                
                Schaffhausen, den 21. Juni 1846.
                JOHANN CONRAD FISCHER, Oberstlieutenant.
                </p>
            </div>
        </front>
        <pb n="7" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379626"/>
        <body>
            <div type="day">
                <head>Reise von Schaffhausen nach Basel</head>
                <p>Am 14. Juli verreiste ich mit dem Eilwagen nach Basel und erhielt in Jestetten eine englische Familie, ein Herr, zwei Frauenzimmer und ein junger Knabe, zu Gefährten. Es war ihnen, wie es mir schien, angenehm, Jemand zu treffen, mit dem sie sich in ihrer Muttersprache unterhalten konnten, wozu eine englische Karte über die Eisenbahnen- und Dampfschiffcourse in Europa, die Herr Watson hervorzog, den Anlass gab. Nachdem wir über Verschiedenes darauf Bezügliches gesprochen, stellte mir seine Frau, mit der Bemerkung, weil sie wahrnehme, dass ich englisch verstehe, eine Druckschrift zu, mit der Einladung, selbige zu lesen. Es war ein Fragment sogenannter Tractätlein, von der Tract-Society  in London herausgegeben; zwei Erzählungen von Bekehrten (in der Nummer waren es die 867ste und 868ste) enthaltend, die eine der Railway-passenger (der Eisenbahnreisende) und die andere, the futhers Prayer (des Vaters Gebet) betitelt. Aus Achtung für die gute Absicht, und aus Achtung für die Leute, da es mir schien, es sey ihnen Ernst bei der Sache, las ich beide ganz, obschon sie mir zu fad und zu frömmelnd vorkamen, und zwar um so mehr, da sie eher das Gepräge einer gutgemeinten Fiction, als wahrer Geschichten an sich trugen. Nach Durchlesung wollte ich die Blätter <pb n="8" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379627"/> zurückgeben, aber ich musste sie behalten. Dieses Ereigniss brachte mir ein früheres zu Sinn, wo eine Madame Consentius aus Königsberg, eine grosse Verehrerin der Frau von Krüdener, mich besuchte und dann beim Abschied mir zwei solche Tractätlein gab, von denen das gemeine Volk damals glaubte, selbige haben einen besondern Geruch, und wenn man sie annehme, so müsse man ein Anhänger dieser, damals so berühmt gewesenen, Frau werden. Bald darauf zog Herr Watson ein mit Silber beschlagenes neues Testament aus einem Futteral heraus und las laut ein Kapitel aus dem Evangelium Johannes, worauf dann die Unterhaltung wieder auf allgemeine Gegenstände überging.</p>
                <p>In Lauchringen  kam zu meinem Vergnügen Herr Pfarrer Merian von Oberhailau  in den Wagen, dem ich, da er auch in England gewesen und englisch versteht, die obgenannten Erzählungen ebenfalls zuin Lesen übergab.</p>
                <p>Am Berg bei Lauffenburg  bettelte ein Handwerksbursche, der dann auch, und gleich darauf eine Schwarzwälderin, die zu uns in den Wagen stieg, um in Säckingen das Bad zu gebrauchen, ebenfalls ein solches Tractätlein erhielt. Sie behielt es geraume Zeit, aber verkehrt, in der Hand und wollte es dann in höflicher Weise zurückgeben, die Engländerin aber rief ihr zu: Keep it, keep it! was ich dann dem Bauernmädchen verdollmetschte, sie solle es behalten.</p>
                <p>Ich frug mich über das Vorgegangene ganz im Ernst und seither wiederholt schon, ist Zeit <pb n="9" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379628"/> und Ort für diese, allerdings löblichen Bestrebungen, wenn sie aus reinem Herzen fliessen, unter allen Umständen gleichgültig? konnte es mir aber nie beantworten; lege hingegen für mich persönlich einen grossen Werth, weil ein tiefer Sinn darin liegt, auf den Ausspruch des Apostels: „Wenn du beten willst, so gehe in dein Kämmerlein und schliesse die Thüre hinter dir zu.“</p>
                <p>Am Abend, als ich in Basel anlangte, war mein lieber alter Freund Wibert schon auf der Post, um mich dort zu begrüssen und unter sein gastfreundliches Dach zu führen.</p>
                <p>Wie leid that es mir, dass er nicht, wie vor fünfzig Jahren, wieder mein Reisegefährte nach England werden konnte!</p>
                <p>Den 15. Juli. — Verschiedene Besuche und zwei Briefe, die ich nach Hause schrieb, nahmen den grössten Theil dieses Tages in Anspruch. Ich gieng zuerst zu Herrn Wölflin, der kürzlich aus Mexico zurückgekommen und gerade am Auspacken von 5 Kisten mit Natur- und Kunstgegenständen aus diesem Lande der alten Ynkas beschäftigt war. Alles zog mich an, vorzüglich aber einige chinesiche Gegenstände, die er zufällig bekommen. Erstens ein niedliches Taschenbuch, der Einband aus Schildkrotenschaalen mit Schriftzeichen in Colonnen untereinander stehend, wie es zuweilen bei den (ägyptischen Hieroglyphen der Fall ist, bedeckt und die inwendigen Blätter, 12 an der Zahl, (es scheint, sie haben das Dutzendsystem auch), lauter Trachten und sonstige Attributen der verschiedenen Stände dieses merkwür<pb n="10" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379629" break="no"/>digen Volkes darstellend, die Gesichter der Frauenspersonen niedlich, auf ganz dünnen abgerundeten Elfenbeinscheiben, in der Grösse wie ein Nagel des kleinen Fingers, ausgemalt, das Uebrige flach.</p>
                <p>Von den vier grossen Tableaux, eine Zuckersiederei, nebst einer dazu gehörenden Mühle, durch Ochsen getrieben, eine Hafnerwerkstätte, eine Landschaft und chinesische Gaukler, mit Affen und Hunden im Gefolg, waren mir sehr interessant, besonders das Letztere, was mir in Europa noch nie vorgekommen. In Salzburg sah ich zwar wohl eine Hunde- und Affencomödie, in welcher die Sache weit gebracht war, aber trotz dem, dass diese Thiere in Herren und Frauenzimmer verkleidet waren, schauten denn doch immer die Hunde- und Affengesichter unter den Hüten und Hauben der Herren und Frauenzimmer, die sie repräsentiren sollten, hervor; die Chinesen trieben aber die Täuschung weiter; alle hatten Masken, je nach der Rolle, die sie zu spielen hatten, und zum Ueberfluss brachte noch ein Hund in einem Wägelein, auf dem der Affe als Fuhrmann sass und die Peitsche kräftig führte, einen Korb voll Masken herbei.</p>
                <p>Nach einem Besuch bei der Familie meines Freundes hatte ich noch zwei Unterredungen mit Herrn E. P., grösstentheils die Schweizer-Eisenbahnen betreffend, und in Specie die von Waldshut über Schaffhausen nach Konstanz. Er setzte einem sehr gut geschriebenen Memorial von einem vorzüglich erfahrnen und geschickten Mitgliede unsers Handelsstandes einige, <pb n="11" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379630"/> dem Anscheine nach, wichtige Bemerkungen, namentlich den bisherigen Mangel an Personenfrequenz über Ulm nach Augsburg und weiter östlich betreffend, entgegen, die ich aber durch die Erwiederung glaubte entkräften zu müssen, dass, wenn einmal die Bahn von Augsburg nach Lindau fertig seye, sich dann Alles anders gestalten werde. Ueber das Geld für oberwähnte Bahn, obschon er selbst in dieser Beziehung, so wie noch viele andere Basler Häuser, einen Anstoss geben könnte, wurde nichts Positives erörtert, sondern nur der Punkt festgestellt, dass man zuerst, da Baden, so viel man höre, nicht selber bauen wolle, der erforderlichen Concessionen ab seiner Seite sicher seyn müsse, und dass dann für einen solchen Fall in Wien wahrscheinlich grosse Summen erhältlich wären.</p>
                <p>Noch kam ich auf meine Erfindung mit ihm zu sprechen, das Stabeisen, oder überhaupt alles geschmiedete Eisen, mit Beibehaltung seiner Weichheit und Hämmerbarkeit, zu schmelzen und in Formen jeder Art zu giessen, und zeigte ihm einige Stücke, die ich als Muster mitgenommen. Als er dieselbigen gesehen und mit der Feile und dem Hammer untersucht, rief er aus : „das sollten die Franzosen haben!“ worauf ich ihm bloss bemerkte, ich wolle zuerst abwarten, was man in England dazu sage. Noch konnte ich mich des Gedankens beim Zuhausegeben nicht erwehren, als ich die vielen schönen, soliden, von Innen und Aussen so äusserst reinlich gehaltenen öffentlichen Gebäude und Pri<pb n="12" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379631" break="no"/>vathäuser betrachtete, dass denn doch eben diese Reinlichkeit, eben diese Ordnungsliebe, Töchtern einer stillen, fortwirkenden Thätigkeit, die, geschichtlich als in Basel schon lange zu Hause, in ihrem Gefolge den, nicht als Flitterstaat und Irrwischschein, sondern gewissermassen unwillkürlich sich hervordrängenden, festbegründeten Reichthum mit sich gebracht haben. Wo das Haus in Ordnung ist, ist man gerne darin. England, Holland, Deutschland und die Schweiz zeigen sich in dieser Beziehung in einem weit vortheilhaftern Lichte, als der Nachbar derselbigen, der einst glaubte, unter den Völkern der Erde N. 1 zu seyn.</p>
                </div>
            <div type="day">
                <head>Von Basel nach Paris</head>
                <p>Den 16. Juni.—Früh um 7 Uhr verliess ich, von meinem Freund noch bis zur Post begleitet, Basel, um nach Paris  zu gehen, wofür ich für einen Platz in der Innenseite des Wagens, das Cabriolet war schon besetzt, 56 Francs bezahlen musste. Derselbe gehörte dem Bureau der Diligences Royales an und war viel schöner und besser eingerichtet als früher. — An der Douane zu St. Louis  war man nicht sehr scrupulös, und ich entrichtete gerne, da ich sie declarirt hatte, für einige Muster meiner Fabrikate, 1 Kilogramm am Gewicht, 1 Francs 46 Centimes, weil sie für mich einen bedeutenden Werth hatten.</p>
                <p>In Mühlhausen  traf sich der angenehme Zufall, mit drei geschätzten jungen Landsleuten, deren Arbeitsamkeit und Geschäftsliebe für Eint und Andere könnten zum Muster dienen, zu Mittag zu speisen, und mich über Verschiedenes, in<pb n="13" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379632" break="no"/>dustrielle Gegenstände betreffend, mit ihnen zu unterhalten. Von hier an aber verzichtete ich, nach früheren Erfahrungen auf grossen Reisegenuss. — Und in der That war er noch schlimmer als ich vermuthete. Denn abgesehen davon, dass die Gesellschaft aus einem deutschen Studiosus, der entweder schlief oder rauchte, einem jungen, französischen Militär, und der Frau eines Fabrikarbeiters aus Mühlhausen, die ihren Mann dort zurück liess, weil sie sich, da sie aus Paris war, schrecklich, wie sie sagte, daselbst ennuyirt habe und nun wieder in ihr Himmelreich zurückkehrte, bestand, begegnete noch, (was ich gegen ehemals gar nicht erwartete,) dass wir von Mühlhausen  bis Langres nicht ein einziges Mal so lange anhielten, um etwas geniessen zu können, das will sagen, innert einem Zeitraum von genau 23 Stunden. Denn in Mühlhausen  setzten wir uns, weil Börsentag war, präcis um 12 Uhr zu Tisch, und fuhren bald nach 1 Uhr ab, und in Langres  war es 11 Uhr Vormittags den 17. Juni, als wir uns zum Gabelfrühstück niedersetzten. Auf dieser langen Strecke hatte ich keine Gelegenheit zu wichtigen Beobachtungen. Das Land war besser angebaut als 1814, wo ich es auch durchreiste, und damals nur Weiber hinter dem Pflug hergingen, weil die coupes régulières, die Napoleon  zu Ehren der grossen Nation, oder vielmehr für eigenen Ruhm, mit der jungen Mannschaft vornahm, seither aufgehört haben, hingegen die Bauernhäuser, namentlich in Champagne, bis nach Troys  hin, wo wir um Mitternacht an<pb n="14" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379633" break="no"/>langten und eine Tasse Kaffee trinken konnten, noch ebenso ungemein schlecht in Zimmerung und Bedachung, Beschränktheit, Anlage, und Ausführung, und Unreinlichkeit, namentlich im Vergleich gegen Schweizer-Bauernhäuser aussahen, als wie früher.</p>
                <p>In einem kleinen Ort herwärts Nangis frühstückten wir à la fourchette, und langten den 18. Abends nach 4 Uhr in Paris an.</p>
                <p>Einer erhaltenen Karte zufolge, mit welcher man beim Aussteigen aus der Diligence sehr freigebig von Eckenstehern und dergleichen Leuten regalirt wird, ging ich zum Uebernachten in das Hôtel du Havre, rue des vieux Augustins. Ich kann nicht klagen, weil ich nach 50stündiger Fahrt und einem kleinen Nachtessen froh war, auch nur wieder ein Bett zu sehen, möchte aber diesen Gasthof auch Niemand empfehlen.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Paris, 19. Juli</head>
                <p>Den 19. Juli. — Auf der Reise von Mühlhausen nach Paris (denn die Diligence von Basel  geht wieder am gleichen Tag zurück,) entdeckte ich oberhalb des Filets in dem Wagen eine Druckschrift, die ich aus langer Weile durchblätterte. Sie war betitelt la Diligence, und wie es scheint absichtlich derselben beigegeben, denn sie enthielt eine Menge Annoncen von Kaufläden in Paris,  und einige wenige, sehr fade, und mit gesuchten, dem täglichen Umgang fremden Wörtern durchspickte Erzählungen, im Geist und Styl denjenigen der jetzigen Modejournale ähnlich, brodirt und eingehüllt. Unter diesen Annonçen war eine mit weissen Buchstaben auf schwarzem Grund, um <pb n="15" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379634"/> recht augenfällig zu seyn, die damit anfing: Mort aux chapeaux de soie ! (Tod den Seidenhüten), welchem Ausruf dann eine grosse Lobrede auf die Castorhüte folgte, die Mr. Biget um 17 Frcs. von allerbester Qualität anbot, (zu haben rue Rivoli Nr. 56.) Also dorthin, weil ich einen solchen Hut brauchte, dann den weiten Weg zurück auf die Präfectur, dann einen noch weiteren zum Banquier Mr. Dassier, wo ich auf dem Comptoir einen jungen Schaffhauser (Rauschenbach), der dort verdienter Weise ein grosses Zutrauen geniesst, antraf, dann in die Münze zu dem Herrn Breant, der so grosse Arbeiten in Platina ausführt, und zu Herrn Barre, wohin mich in diesem weitläufigen Gebäude Herr Breant selbst hinführte, um dort vorläufig Bestellungen auf Münzstempelstahl von der Qualität, wie die wegen schönem Geld so ausgezeichnete Münze in München ihn braucht, aufzunehmen. Auch diese beiden Herren betrachteten mit Interesse die Muster von gegossenem weichem Stabeisen (Schlossblech und Hahn von einem Percussions-FIintenschloss), und Herr Breant  sagte mir bei dieser Gelegenheit, was mich sehr verwunderte, dass sie bis jetzt noch keine rechten guten Tiegel in Frankreich haben, und die Passauer immer noch vorziehen.</p>
                <p>Von der Münze endlich, kurze Zeit vor der Abfahrt der Diligence nach Calais,  musste ich nochmals auf die Präfectur, vorher aber zum Repräsentanten der schweizerischen Nation, wo ausnahmsweise, wahrscheinlich um der Lands<pb n="16" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379635" break="no"/>mannschaft willen, für das Visum des Passes 2 Franken erlegt werden mussten, während sonst irgendwo nicht ein Pfennig gefordert wurde. Meine Irrfahrten, die ich mit Recht so nennen kann, verschafften mir indessen auch etwas Angenehmes und Unvermuthetes, nämlich den Anblick des Obelisken von Luxor, diesem schönen Monolithen, von dem ich übrigens früher schon eine Zeichnung besass. Die Verdollmetschung seiner Hieroglyphen nach dem Schlüssel, den Champollion  dazu verschafft, ist mir aber bis jetzt noch unbekannt geblieben.</p>
                <p>Bei Betrachtung dieses merkwürdigen Gegenstandes kamen mir dreierlei Gedanken zu Sinn; — entweder war in jener Zeit eine unbeschäftigte Bevölkerung in grosser Anzahl vorhanden, was bei der Fruchtbarkeit Aegyptens und der wenigen Mühe, die die dortige Landwirthschaft erforderte, um eine solche anscheinend nutzlose Arbeit auszuführen, glaublich ist; — oder die Ambition der damaligen Beherrscher war im gleichen Verhältniss wie ihre Pyramiden zu gewöhnlichen Gebäuden, wofür, wie mir scheint, Herodot als Beleg dienen könnte, — oder es sollte, was das Löblichste wäre, ein lange dauerndes Denkmal der Geschichte, der Gesetze und der Moral jener Zeiten seyn. —</p>
                <p>Bei Aufstellung dieses von Ali Pascha dem König von Frankreich gemachten Geschenks, welches durch die grosse Nähe der zwei ungemein wasserreichen Springbrunnen noch verschönert wird (Geschmack haben die Franzosen, das kann <pb n="17" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379636"/> man ihnen nicht abstreiten), machten sich öffentliche Blätter darüber lustig, dass man diese Spitzsäule noch auf ein Postament gesetzt habe, allein abgesehen davon, dass die Aussprüche der Zeitungen überhaupt, keine Göttersprüche sind, so wird ein Unbefangener gestehen müssen, dass diese Idee eine gute war. Der Thron eines Königs ist auch über die Umgebungen erhaben, und billig verdiente wohl auch dieser König unter den Steinen eine ausgezeichnete Stellung.</p>
                <p>Um halb drei Uhr, nach vielerlei Mühseligkeiten dieses Tages, für welche mich hauptsächlich die Aufnahme in der Münze entschädigte, verliess ich Paris, nachdem ich für die Fahrt nach Calais 33 Fr. bezahlt hatte, und ergötzte mich, die detachirten Festungswerke dieser Hauptstadt (worüber das Urtheil zu sprechen künftigen Zeiten vorbehalten bleibt) hinter mir lassend, an den freundlichen Gegenden der Normandie,  diesem schönen Thurgau von Frankreich.</p>
                <p>Gleich nach Mitternacht stürzte bei einem kleinen Dörflein das rechte Deichselpferd der Diligence, und verwickelte sich so in Strangen und Wagscheide, dass wir beinahe eine Stunde darüber verloren, was die Passagiere um einen Tag brachte, weil die Dampfschiffe von Boulogne sur mer und Calais  zu bestimmter Zeit abfahren.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Den 20. Juli. Von Paris nach Calais</head>
                <p>Schon Vormittags gegen 10 Uhr kamen wir in Boulogne an. Gegen früheren Zeiten fährt man trotz der Belastung von Passagieren und Gütern ungemein schnell. Die Franzosen haben es den Engländern allgemach <pb n="18" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379637"/> abgelernt, nur ihre Pferde und ihr schönes, solides Geschirr haben sie noch nicht. In 18 Stunden werden die 72 Stunden von Paris zurückgelegt. Auffallend ist die Prellerei in den Wirthshäusern auf dieser Strasse. Nehme doch nur Niemand nichts, ehe er fragt was es kostet, und merkwürdig die Zudringlichkeit der dafür Angestellten, die Wirthshäuser in Boulogne den Fremden zu empfehlen. — Der Actus wurde schon 4 Stunden vor Boulogne durch Weiber eröffnet, welche am Fuss eines steilen Hügels, wo die Pferde in den Schritt übergingen, Adressen in die Kutsche warfen; ungefähr aber eine Stunde herwärts Boulogne umschwärmten uns drei Gamins auf kleinen Pferden, eine lange, obenher gespaltene Haselruthe in der Hand, in welche sie die Adressen steckten, und zu den Kutschenschlägen, immer in scharfem Trab neben derselben herreitend, hineinboten. — In Boulogne  blieb die Diligence nicht lange, und um 2 Uhr Nachmittags kam ich in Calais an. Das frühere Wirthshaus, Hotel de St. Louis, wo ich sonst immer einkehrte, war eingegangen; mein guter Stern aber, in der Gestalt eines Gensd’armerie-Offiziers, an den ich mich für Weisung wandte, führte mich in ein englisches Wirthshaus (Commercial-Inn, Mr. Warren), wo ich schon in England zu seyn glaubte, so hatte diese Familie alle Gewohnheiten ihres Landes mit herübergebracht, und als charakteristisch davon mag es gelten, dass im Speisesaal, während eine Person sehr andächtig in der Bibel las (es war Sonntag) sich eine andere gleich daneben <pb n="19" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379638"/> recht tüchtig in Rhum betrank, aber alles in der Stille, wie es in England üblich ist.</p>
                </div>
            <div type="day">
                <head>Den 21. Juli. Überfahrt nach Dover</head>
                <p>Zehn Stunden hatte ich geschlafen, was verzeihlich seyn dürfte, nachdem ich 8 Tage unterwegs gewesen und von Basel bis Calais nur ein einziges Mal (in Paris  nämlich) ein Bett gesehen hatte. Ich durfte mich diesem Genuss wohl überlassen, denn da unser Post-Dampfschiff 7 Fuss tief im Wasser ging, so konnten wir wegen spät eintretender Fluth erst um 10 Uhr Vormittags in See gehen. Die Reisegesellschaft auf dem Dampfboot, welches, obschon klein, mit einer 65 Pferde starken Maschine versehen war, um Wind und See zu trotzen, und wovon die Räder 29 Umgänge in der Minute machten, war gar nicht zahlreich, denn fast alle Reisenden, die von Frankreich nach England gehen, nehmen ihren Weg über Boulogne sur mer nach Folkstone,  einem kleinen Hafen an der englischen Küste, wo sie eine Zweigbahn von dem grossen Dover-London-Schienenweg antreffen, und Calais hat erstaunend dadurch verloren, denn man kann jetzt, wenn man nur für ein paar Stunden zur See sein will und über Boulogne geht, in 26¼ Stunden, geht man aber von London nach Dieppe über Brighton,  wo man zur Se3 74 englische Meilen zurückzulegen hat, und dann die Eisenbahn nach Paris benützt, in der unglaublich kurzen Zeit von 16¼ Stunden daselbst eintreffen, und hiemit eine Strecke von 244 englischen Meilen zurücklegen. Die Kosten dieser Reise von Paris nach London oder vice <pb n="20" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379639"/> versa belaufen sich mit Ausnahme dessen, was man unterwegs verzehrt, in welchem man sich beschränken kann, wie man will, zu Land und See, Eisenbahn, Omnibus, alles zusammengenommen bis in das Wirthshaus, 60 Fr. oder 30 fl. höchstens, vorausgesetzt, dass man in der Diligence nicht das Coupé, und auf der Eisenbahn nicht einen Platz erster Klasse verlangt, sondern sich mit dem Intérieur und den Waggons 2ter Klasse begnügt. Hier muss ich eine Bemerkung machen, welche, wenn sie je Eltern oder ihren Söhnen, deren Neigung, Beruf oder sonstige Lebensverhältnisse sie in die Welt hinausdrängen, unter Augen kommen sollte, alle Beherzigung verdient: dass es nämlich heutigen Tages, wo der Verkehr unter den Völkern durch Dampfschifffahrt und Eisenbahnen so ungemein vervielfältiget und erleichtert wird (wohlverstanden, ich rede zu Leuten deutscher Zunge), zur höchsten Nothwendigkeit wird, nebst der Muttersprache noch französisch und englisch zu lernen, und vorher etwas lateinisch, wenn auch noch so wenig, da diese Sprache gewissermassen die Grundlage und Mutter der beiden andern ist; aber man will, wie es mir vorkommt, dieses bei uns noch nicht recht begreifen; welchen Nutzen man daraus zieht, braucht eigentlich nicht gesagt zu werden, und doch einige kleine Beispiele an mir. In dem Dampfboot waren, wie gesagt, wenige Reisende, und lauter Engländer. Ich wurde auf selbigem, obschon ich mich in der Reihe mit den Meisten unterhielt, von einem der<pb n="21" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379640" break="no"/>selben besonders in Affection genommen, weil ich, wie er mir sagte, das Englische geläufig spreche, und so ertheilte er mir nicht nur jede wünschbare Auskunft, was in Dover  in dem Zollhaus, auf dem Alien-Office (Fremden-Amt) und für Besorgung eines Platzes auf der Eisenbahn nach London, wohin man die 88 Meilen in 3 Stunden zurücklegt, zu thun seye, sondern er schenkte mir noch eine Erlaubnisskarte, um die chinesische Collection in Hyde-Park Corner, die das Ausgezeichnetste und Merkwürdigste aus diesem Land, welches, man möchte sagen, der Welt nun wieder gegeben ist, enthält, aber nicht für Geld gezeigt wird, besichtigen zu können. Herr Hamer (nicht Hammer, was auch ein englisches Wort ist) bemerkte mir auch, wenn ich in London im Bahnhof angelangt seye, so solle ich nur meine Bagage (Luggage) einem Bahndiener geben und ihm sagen, er solle sie zu einem Cab bringen, wofür ich aber nicht das Mindeste zu bezahlen habe, und dann könne ich für einen Shilling nach welchem Theil von London  gehen als ich wolle. — Ich studirte lange an dem Wort Cab herum, welches ich mich nicht erinnerte, je gehört zu haben; nach erbetener Explication zeigte es sich nun aber, dass die Engländer, die mit der Zeit so haushältnerisch sind, diese Bezeichnung für das drei Silben mehr haltende Wort Cabriolet substituirt haben.</p>
                <p>Mein Wunsch, seekrank zu werden, wovon ich immer nachher besseres Wohlseyn verspürte, <pb n="22" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379641"/> wurde nicht erfüllt, obschon ich bald nach der Abfahrt von Calais eine kleine Tasse voll aus der grünen Meeresfluth schöpfte und hinunterschluckte, was früher die Wirkung nie verfehlte. — Bei Durchmusterung des Schiffes in seinen innern Einrichtungen traf ich auf einen Gegenstand, der mich wegen der Simplicität der Sache und seiner grossen Wirkung durch eine nur kleine Oeffnung in der Decke oder Diele eines ganz finstern Raumes, bedeutende und vollkommen gleichförmige Helle zu bringen, ungemein interessirte, da mir diese Benützung eines optischen oder vielmehr dioptrischen Werkzeuges noch nie vorgekommen. Da wegen dem Eindringen des Wassers bei stürmischer See und dem tiefen Gang des Schiffes nur sehr wenige, hochstehende und ganz niedrige Lucken (Fenster) an den Seiten desselben angebracht waren, so erhielten die finstern Räume, jeder nur durch ein einzelnes gläsernes Prisma von circa 6 Zoll Länge und 2 Zoll Breite auf jeder Seite des Dreiecks, welches über der Mitte des Raumes in eine entsprechende Oeffnung des Verdeckes, und etwas weniger tiefer als dessen oberste Fläche, damit die Schuhe beim Hin- und Hergehen es nicht berühren, eingelassen war, und noch überdiess durch eine ganz dünne und schmale kupferne Rahme oder Einfassung, die auf das Holz aufgenagelt war, geschützt, wirkliche Tageshelle, obschon die Quadrat-Oberfläche vom Prisma zu dem beleuchteten kleinsten Raum sich wie 12:2500 verhielt.</p>
                <pb n="23" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379642"/>
                <p>Möchte man allerwärts so bedacht seyn, wie in England, was irgend im Gebiet von einer Wissenschaft von praktischem Nutzen ist, es auch in Anwendung zu bringen!</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Ankunft in Dover</head>
                <p>Um 1 Uhr Nachmittags landeten wir beim herrlichsten Wetter in Dover. Schon unterrichtet, was ich überall zu thun hatte, erstaunte ich ob der Einfachheit, Sicherheit und Ruhe, mit welcher der Transport der Güter vom Schiff ins Zollhaus, und von dort ins Wirthshaus gebracht wurden. Nur der Eigenthümer wurde zu einem langen Tisch, deren mehrere in dem Beschauzimmer waren, und auf welchen sich schon alle Koffer, Nachtsäcke, Kisten etc. aufgestellt befanden, zugelassen. Auf meine Angabe von zollbaren Gegenständen, die ich im Koffer hatte, wurde mir höflich erwidert, das seye nicht der Mühe werth; was freilich klüger ist, als wenn um weniger Kreuzer willen 3 Bogen Papier müssen überschrieben und so manche Zeitmomente unnütz versäumt werden. Nicht einmal die Papiere, in welche selbige eingewickelt waren, wurden aufgemacht, sondern nur in die Höhe gehoben. In weniger als 3 Minuten war alles vorbei, und ein Zollhausangestellter führte mir meine Sachen um die Taxe von six pence (achtzehn Kreuzer) ins Wirthshaus. Nun musste ich noch ins Fremdenamt; man kann es nicht wohl Polizeibureau nennen, denn da waren keine Leute mit fürchterlichen Schnurrbärten, grimmigem Aussehen und krummen Tabakspfeifen. In einem ungemein kleinen Zimmer befand sich ein freundlicher Herr im <pb n="24" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379643"/> schwarzen Kleid, wie es eben in England fast durchgehends von Leuten von gutem Ton getragen wird. Hier hatte ich gar nichts zu thun als meinen Namen auf drei gedruckte Ankunfts-certificate zu schreiben, wovon eines mir zugestellt wurde, und zwei behielt er zurück. In zwei Minuten war alles abgethan. Es scheint, England fürchte sich nicht so vor den Fremden, wie das Nachbarland. Ich kann nun bleiben so lang ich will, gehen wohin ich will, und ist mir laut diesem Certificat gar nichts auferlegt, als, wenn ich einmal wieder abreise, so müsse ich an dem Einschiffungsort dasselbe dem Oberbeamten alldort wieder zustellen. In Frankreich, währenddem mein Pass von meiner Obrigkeit ausgestellt, und von dem französischen Ambassadeur unterschrieben war, konnte ich ohne eine Menge Plackereien und Geläufe und Geldauslagen noch obendrein, nicht einmal aus dem Land herauskommen, und hier wird Einem der Eintritt und Aufenthalt auf das Aeusserste erleichtert.</p>
                <p>Noch frug mich der Beamtete, wie es in der Schweiz stehe? worauf ich ihm antwortete, ich könne eben kein grosses Rühmen davon machen. Er erwiderte nur darauf, es scheine ihm, man seye von beiden Seiten zu weit gegangen, und namentlich durch den Ueberfall von Luzern, was übrigens auch Tausende und Tausende bei uns unterschreiben werden, die nicht von der Leidenschaft verblendet sind. Manchem, wenn er sie zu lesen hätte, würde die Geschichte dieses Tages langweilig Vorkommen, aber ich nahm sie gerade <pb n="25" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379644"/> so ausführlich in mein Tagebuch auf, um wenigstens den Meinigen recht anschaulich zu machen, wie gut dass vorläufige Sprachkenntniss in jedem Lande, vorzüglich aber in diesem ist. Wie mancher Genuss wäre mir entgangen, wie manche Verlegenheiten wegen dem Was und Wie es zu thun seye, hätten sich mir bereitet? — Die Franzosen bilden sich schon von vorneherein ein, man müsse ihre Sprache kennen (la langue de l’Univers), und danken Einem gar nicht dafür, wenn man sich in derselben mit ihnen unterhalten kann; die Engländer hingegen, bescheidener, obwohl zu ebenso grossen Ansprüchen berechtiget, haben Zuneigung und Achtung für den, der ihre Muttersprache redet; dieses habe ich vielfach erfahren.</p>
                <p>Als ich in Dover an der Tafel war, hörte ich auf einmal hinter mir die Frage; „Sind Sie auch in England, Herr Obrist?“ und als ich mich umwandte, war es Herr Professor Schönbein  von Basel. Meine Freude, ihn hier zu sehen, wurde aber durch die wenigen Minuten, die uns zur Unterhaltung geschenkt waren, da ich nach London und er nach Paris ging, und durch die Nachricht, dass mein so geschätzter Freund, Herr Faraday, sich nicht in England befinde, sehr vermindert. Ich wünschte ihm glückliche Reise und ersuchte ihn bei der bevorstehenden Zusammenkunft der schweizerischen naturforschenden Gesellschaft in Genf dem Herrn Präsid. de la Rive mein Bedauern auszudrücken, der Versammlung, <pb n="26" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379645"/> die immer so viel Reiz und Werth für mich hat, dieses Jahr nicht beiwohnen zu können.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Zugreise von Dover nach London</head>
                <p>Um 3 Uhr ging der Train von Dover ab. Ich nahm auf Anrathen meines neuen Freundes, Herrn Hamer, der mein Gefährte bis Folkestone blieb, einen Platz zweiter Klasse, für welchen das Fahrgeld für 88 Meilen 10 Shilling und 6 Pence, oder 6 fl. 18 kr. betrug.</p>
                <p>„Ich sehe schon,“ sagte er, „Sie bekümmern sich um Land und Leute, und fragen nach allerlei. Unter dieser Klasse, wo Sie viele rechtliche Leute aus den bessern Ständen antreffen, können Sie die meiste Erkundigung einziehen; die 3te Klasse könnte und dürfte ich Ihnen nicht anrathen, und in der 1sten sind meistens nur vornehme Frauenzimmer, und überhaupt herrscht ein steifer Ton. — Noch nicht weit von Dover entfernt kamen wir an die merkwürdige Stelle, wo durch die Kraft der Elemente, wie wir sie nun in unserer Gewalt haben und sie durch die Wissenschaft zu unsern Dienern machen, ein Berg, aus Kalkgebirg bestehend, in einem Augenblick in das Meer geworfen und in dessen Tiefen versenkt wurde, um dem Genie für seine Dampfwägen Platz zu machen. Etwas später ging es durch einige Tunnels von ziemlicher Länge, wovon der Eintritt jedesmal durch den lauten Schrei der Dampfmaschine als Avertissement bezeichnet wurde. — Die äusserste Finsterniss herrscht in diesen Durchgängen, und man kann mit Schiller sagen:</p>
                <pb n="27" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379646"/>
                <p>«Es öffnet sich schwarz ein schauriges Thor.<lb/> Du glaubst Dich im Reiche der Schatten,<lb/> Da thut sich ein lustig Gelände hervor,<lb/> Wo der Herbst und der Frühling sich gatten,»</p>
                <p>denn das Land hier herum ist wirklich sehr schön und reich angebaut. Bei der Schnelligkeit wie man jetzt reist, und namentlich auf den Eisenbahnen, kann man nicht einmal die Gegenstände recht betrachten, so geschwind fliegen sie an Einem vorüber, geschweige eine Beschreibung davon machen. Da waren die Zeiten besser für dieses, wo man die dickleibigen Bände von Nikolai in Berlin und Sophiens Reise von Memel nach Sachsen  zu lesen bekam. — Demungeachtet nahm ich von einigen Gegenständen Notiz, die mir nicht ganz unwichtig schienen. Erstens die Hopfengärten, die hier an der Südost- und Südseite von England so häufig sind. Wenn ich nicht gewusst hätte, dass man in England keine Weinberge hat, so würde ich sie für Rebgelände, wie solches bei uns vorkommt, angesehen haben. Gleiche Stecken, circa 6 Fuss lang, gleiche Entfernung derselben untereinander, etwa 33 bis 36 Zoll, und gleiche Bodenbehandlung. Wie viel Holz wird nicht da erspart gegen den 20 Fuss langen Hopfenstangen in Deutschland, wie viel leichter ist die Besorgung, und wie viel mehr Pflanzen haben Platz? Ich bin kein Landwirth, und erlaube mir dessnahen kein absprechendes Urtheil, aber ich muss glauben, dass die ruhig prüfenden und sicher rechnenden Engländer in dieser Art von Hopfen<pb n="28" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379647" break="no"/>bau einen wesentlichen Vortheil müssen gefunden haben. Zweitens der electrogalvanische Telegraph, dessen 4 Kupferdräthe von Distanz zu Distanz an dafür errichteten Säulen neben dem Schienenweg herlaufen, und dessen geschwinder Bericht den schnellsten Dampfwagen noch wie ein lahmes Pferd hinter sich zurück lässt, und drittens die Beschaffenheit der hölzernen Unterlagen für die eisernen Schienen, wovon alle die ich in Deutschland und Frankreich sah, eine länglicht viereckigte [FIGURE], oder auch unten abgerundete [FIGURE] Form hatten; diese aber sind gleichschenklicht triangulär [FIGURE]; was mir höchst verständig scheint; nicht nur weil viel Holz dabei erspart wird, da man sie aus verhältnissmässig dicken Bohlen (Flecklingen) auseinanderschneiden kann, sondern, obschon ich im ersten Augenblick selbst nicht recht wusste, welches Urtheil ich fällen solle, bei weiterem Nachdenken noch fand, dass der Widerstand gegen den Druck von oben, so paradox dieses scheint, wenn man nicht auf den der Seiten Rücksicht nimmt, grösser als bei den vorherbemerkten Formen oder Querschnitten ist. Endlich bei New Cross,  10 Meilen von London, kam ich an die wichtige Stelle, wo nun eine atmosphärische Bahn neben der gewöhnlichen und parallel mit derselbigen angelegt wird. Ein wirklich kühner und lautsprechender Gedanke, welcher beweist, wie sehr man sich in England durchaus von keinen Schwierigkeiten, wenn sie nicht die Unmöglichkeit der Beseitigung schon von vorneherein in sich tragen, ab<pb n="29" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379648" break="no"/>schrecken lässt. Ein grosser Theil dieser nach Erforderniss des Augenblicks immer offenen oder immer geschlossenen Röhren ist schon gelegt (bei Dublin ist eine solche ganz fertige Bahn schon geraume Zeit im Betrieb), und bei meiner statthabenden Rückkehr aus dem Norden von England werde ich wohl Gelegenheit zu noch weiteren Bemerkungen über diese grosse, noch wegen so vielen Interessen, die sie zu verletzen droht, heftig bekämpften Neuerung Anlass haben, und bemerke vorläufig nur das noch, dass die Schienen schwächer sind als die nebenbeiliegenden vom gewöhnlichen Schienenweg, und aber auch diese, wenn mich mein Auge, welchem ich sonst viel Zutrauen schenke, nicht ganz trügt, sind schwacher als diejenigen, die ich in Frankreich und Deutschland sah. Wie viel aber nur ⅓ Linie in Dicke und Breite, wenn überflüssig, auf die Meile Unterschied ain Gewicht bringt, überlasse ich denen nachzurechnen, die, wie die Natur, das lex parsimoniae in Anwendung zu bringen wissen, ohne der Solidität zu schaden.</p>
                <p>Endlich hatte ich die Freude, Abends um 6 Uhr mich Gottlob wohl und vergnügt in London und eine halbe Stunde später im Quartier in Bull &amp; mouth Hôtel (Stier- und Maul-Wirthshaus) bei dem Postgebäude gegenüber zu befinden, und beschloss mit einem Brief nach Hause die nicht ganz von Mühseligkeiten freie Reise und somit auch die Anzeichnungen dieses Tages.</p>
        </div>
            <div type="day">
                <head>22. Juli. London</head>
                <p>Den 22sten hatte ich zuvörderst in die Münze zu Herrn Brande, einem ausgezeichneten Che<pb n="30" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379649" break="no"/>miker, der aber den wichtigen Posten des Stempelamtes (Die-office) unter sich hat, zu gehen, er war aber auf dem Lande. Ich liess ihm die Copie eines Briefes, den ich vorher ins Englische übersetzte, welchen Herr Münzwardein Haindl in München die Güte hatte, bezüglich auf die Qualität meiner ihm gelieferten Münzstempel, an Herr Barre in der Münze in Paris zu schreiben, zurück, mit Verdeutung, dass ich den folgenden Tag wieder kommen werde. —. Sodann ging ich zu Herrn K, Antheilhaber an einem grossen Eisenwerk, an welchen ich durch die Güte meines Freundes Herrn E. in Z., sowie noch an mehrere der ausgezeichnetsten Eisen- und Stahlmanufacturen im Norden von England empfohlen war. Herr K. klagte auch darüber, dass so viele Stempel beim Härten springen, und wie selbst ganz geschickte Arbeiter viele Unfälle dabei haben. Er zeigte mir dann einen solchen Stempel, der über dieses noch sehr nieder war, wo sie sich nicht besser zu helfen wussten, als den Stahl auf Eisen zu schweissen. Dieser Stempel, von 2 Zoll Durchmesser und achteckigt, weil das Rundschmieden ihn wahrscheinlich in der Mitte geöffnet hätte, war, wie gesagt, sehr nieder, damit er im Härten gut bleibe, ist dann aber wegen seiner Dünne doch nicht von langer Dauer.</p>
                <p>Ich hatte mit Herrn K....,  Sohn, eine lange Unterredung wegen dem Schmelzen der Eisenerze mit Steinkohlen und dann wieder mit Coke, da sie, wie gesagt, selbst Antheilhaber an <pb n="31" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379650"/> einem grossen Eisenwerk sind, und er ein sehr geschickter, schon durch einen Preis beehrter Hüttenmann ist. — Mit der Einladung, jeden Tag, wenn ich wolle, wieder zu ihm zu kommen, und dass es seinen Vater freuen werde, meine Bekanntschaft zu machen, der mir dann eine Empfehlung an ein grosses Eisenwerk in Yorkshire  geben wolle, wo sie für Erzeugung von sehr gutem Eisen das Erz mit Coke und kaltem Wind schmelzen (während sie bei den Steinkohlen warmen Wind gebrauchen) und ich dort gewiss gut werde aufgenommen werden, weil, wie er finde, ich mich über die in Frage liegenden Gegenstände genügend auszudrücken wisse, schied ich von ihm, um einen werthen Landsmann, Herrn Imthurn in Fenchurch Street, und dann, Falls er noch in London  anwesend seye, meinen Neveu, Herrn A. Winz, und seine Familie zu besuchen.</p>
                <p>Mit Herrn Imthurn sprach ich lange über unsere grösste Angelegenheit des Tages in Schaffhausen, nämlich über die Mittel, wie wir dazu gelangen könnten, dass durch fremde Mitwirkung eine Eisenbahn über Waldshut nach Schaffhausen, und dann weiters nach Konstanz geführt werde. Den, über die ins Auge fallenden grossen Vortheile der Anlage einer Eisenbahn in obiger Linie sehr explanatorische Brief von Herrn Zundel, den ich dem Herrn P. in Basel überbracht, vorher aber eine Copie davon genommen hatte, überliess ich mit etwelchen fer<pb n="32" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379651" break="no"/>neren Erläuterungen begleitet, dem Herrn Imthurn, um da, wo er glauben möchte, dass er für Bildung einer Gesellschaft in England zu diesem Unternehmen förderlich seyn könnte, ihn zu produziren. —</p>
            </div>
            <div type="no">
                <head>Den 23.</head>
                <p>Den 23.— Nachdem ich Herrn Imthurn wieder besucht, ging ich in die Münze zu Herrn Brande. Er empfing mich als einen alten Bekannten sehr freundschaftlich, und hatte die Stempelmuster, die ich Tages zuvor dort gelassen, schon untersucht, und gab mir in Folge davon eine Bestellung auf Stahl, den er, wie er sagte, bis anhin, aber mit ungleichem Erfolg, von Huntsman bezogen. Ich zeigte ihm nun auch Bestandtheile von einem Percussionsschloss von gegossenem Stabeisen, was ihn sehr interessirte, und wobei, als ich ihn frug, ob dieses je schon in England gemacht worden seye, er bemerkte, davon seye ihm nicht nur nicht das Mindeste bekannt, sondern man habe es für nicht leicht möglich gehalten. Wir waren gerade im Begriff, über diesen ihm sehr wichtig scheinenden Gegenstand näher einzutreten, als zwei Herren kamen, die ihn unumgänglich zu sprechen wünschten, wo er mich dann ersuchte, dass, sobald ich wieder aus dem Norden von England, wohin ich ihm sagte, dass meine Absicht seye zu gehen, wieder zu ihm zu kommen. Wegen unrichtig mir mitgetheilter Hausnummer hatte ich den weiten Weg von der Münze nach Frederics-Street Grays-Inn Lane  zu Herrn Winz  umsonst gemacht, und war froh, gerade noch Zeit zu haben, <pb n="33" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379652"/> in dem Register-Office für Patentbegehren mein Anbringen für 2 Caveats um die Priorität von zwei von mir gemachten Erfindungen zu sichern, die eine dahin lautend: <emph rend="italic">„for an alloy, proper to be mixed and fused with Pig-iron, Steel of every description, and also Bar or forged, or Scrape-iron;”</emph> und die andere: <emph rend="italic">„for a new way of making Horseshoes, and also Shoes for all other Kinds of Cattle”</emph>, dem Secretär Mr. Poole bekannt zu machen.</p>
                <p>Er war sehr freundlich, und da es ihm schien, ich habe ihn über einige Bemerkungen nicht ganz gefasst, so schenkte er mir ein kleines Buch über Patentbegehren und wie man sich dabei zu benehmen habe, und lud mich ein, den folgenden Tag wieder zu ihm zu kommen.</p>
                <p>Bei diesem Umstand kann ich nicht unterlassen, zu bemerken, welchen Unterschied ich in dieser Freundlichkeit, ich möchte beinahe sagen, gegen die Ungeschliffenheit und Morosität mancher Beamten in andern Ländern im Vergleich des Benehmens derselben in England, angetroffen habe.</p>
                <p>Da es beinahe den ganzen Tag regnete, und ich überhaupt sehr weite Wege zu machen hatte, so nahm ich ein Cab (Cabriolet), was dann per Stunde 2 Sh. oder 1 fl. 12 kr. kostete. — Bei diesem Anlass hatte ich nun genugsam Gelegenheit, die Gefahren und Nachtheile der so gerühmten Holzpflästerung, mit welcher sich, wie es scheint, auch die bedächtlichen und prüfenden Engländer übereilt haben, da schon viele, und zwar die frequentesten Strassen von London <pb n="34" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379653"/> damit belegt sind, zu sehen. Der beständig sich ergebende Koth von Staub, Abfall von Pferden, Abnutzung des Holzes und etwa sonstiger Unrath bildete mit dem fallenden Regen ein wahres Glatteis, und nur ganz langsam konnten die Kutscher und Fuhrleute, deren Pferde natürlich keine geschärften Eisen hatten, weil sie dann abwechselnd wieder auf Steinpflaster kamen, fahren, und dennoch glitschten sie zuweilen aus, und stürzten. Mein Kutscher verwünschte dieses Pflaster und sagte, im Winter seye es noch weit schlimmer.</p>
                <p>Nach so weit zurückgelegten Wegen, theils im Cabriolet, theils zu Fuss, beschloss ich den Tag mit Briefen an meine drei Söhne zu schreiben, die in Oesterreich etablirt sind, und ihnen meine Gottlob glückliche Ankunft in England, und welcherlei Geschäfte mich zu dieser Reise veranlassten, zu melden, und dann in einem sehr anständigen Kaffeehaus (Post-office Coffee-house), wie man es nehmen will, zu Mittag oder zu Nacht zu speisen, denn es war Abends nach 7 Uhr, wo bei ganz gleich gutem Traetament der Preis einer Mahlzeit sowie von Thee oder Kaffee gerade um die Hälfte geringer ist, als in den sogenannten Hôtels, wo der Luxus der Ausrüstung, gerade wie in dem, wo ich wohne, eben übertrieben ist, und doch auch durch die Gäste bezahlt werden muss.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Den 24. London</head>
                <p>Den 24. besuchte ich nach richtig erhaltener Adresse meinen Neveu, Herrn Winz  und dessen Familie, traf ihn aber nicht zu Hause, später <pb n="35" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379654"/> aber bei Herrn Im-Thurn an, der die Güte hatte, mich nach dem Register-Office zu begleiten, wo dann Herr Poole gegen Erlegung von L. 2, 2 Sh. (25 fl.12 kr.) Einschreibgebühr meine zwei Caveat-begehren in das Protokoll eintrug, wie ich solche vorher selbst schriftlich aufgesetzt und dann ihm übergeben hatte, und nahm dann meinen Rückweg zu Herrn K.,  um über Manches mit ihm wegen dem Schmelzen der Eisenerze mit Steinkohlen und dann wieder mit Coke, sowie mit der Anwendung von warmem oder kaltem Wind mich zu besprechen. Er sagte mir, dass man im Allgemeinen für die Schmelzung der Erze mittelst Steinkohlen lieber den warmen Wind, der durch das Heberröhren-System, durch welches er zu gehen habe, zu einer Temperatur, bei welcher Blei schmelze, gebracht werde, und wo die Steinkohlen durch die lange Reise, die sie in einem Ofen von 48 bis 50' Schachthöhe zu machen haben, lange vorher, ehe sie in den Schmelzraum gelangen, schon zu Coke verwandelt seyen, anwende, sowie hingegen für den Gebrauch der Coke unmittelbar den kalten Wind.</p>
                <p>Er zeigte mir die Zeichnung des Hochofens von Alfredton in Derbyshire, welcher, was schon vor 40 Jahren der Hüttenwerksbesitzer Wilkinson in dem grossen Eisenwerk zu Bradley eingeführt, aber seither nicht so im Allgemeinen weder in England noch auf dem festen Land beachtet worden, wie die Natur der Sache es zu verdienen scheint, und von deren wesentlichem Vortheil <pb n="36" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379655"/> ich mich unmittelbar nachher beim Betrieb eines kleinen Cupolo-Ofens mit Holzkohlen überzeugt hatte, statt durch eine, oder wie es hie und da geschieht, durch zwei einander entgegengesetzte Düsen geblasen wird, dasselbe durch drei in gleichseitigem Triangel von einander abstehenden Düsen geschieht.</p>
                <p>Obschon sie an manchen Orten in England das Gestell aus sehr feuerfesten Backsteinen machen, so sind doch hier auch für diesen Bau ganz vorzüglich gute Sandsteine verwendet. Ueber das Schmelzen der Erze mit Coke sagte er mir, dass das erhaltene Eisen jedenfalls besser seye, aber in den meisten Fällen theurer zu stehen komme, indem nach seinen Wahrnehmungen 5 Centner Steinkohlen, wenn in Coke verwandelt, nur noch 3¾ Ctr. wiegen, und dass 2½ Ctr. Coke erforderlich seyen, um aus 35 procenthaltigen Erzen 1 Ctr. Masseleisen darzustellen. — Uebrigens, setzte er hinzu, werde ich die beste Auskunft darüber in Low Moor Ironworks erhalten, wo sie mit cold Blast (kaltem Wind) und Coke schmelzen, und wohin er mir einen Brief geben wolle. Auf dem Werk der Butlery Iron-company , in welchem er betheiligt seye, brauchen sie Steinkohlen und hot Blast (warmen Wind). Wie nieder und wie eng ein Coke-Hochofen in seinen 3 Hauptdurchmessern seyn müsse, konnte er mir nicht genau angeben, gab mir aber Anleitung, wo ich dasselbe mit Gewissheit erfahren könne.</p>
                <p>Nach dem Mittagessen, das heisst, nach 5 Uhr <pb n="37" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379656"/> Abends, machte ich noch einen Spaziergang durch Cheapside  und Ludgatehill bis nach Fleet-Street, wo ein Waarenlager das andere, welche Gegenstände es auch enthalten mag, an Reichthum, Mannigfaltigkeit und Eleganz, ja ungeheurem Luxus zu überbieten trachtet, und wo man wirklich, abgesehen von dem, was in England in andern Städten aufgestapelt ist, und abgesehen von den tausend Schiffen, die da kommen und gehen, sich überzeugen muss, dass dieses Land der Markt der Welt ist, und dass die Welt seiner bedarf.</p>
                <p>Um von diesem Luxus ein Beispiel zu geben, erwähne ich eines Ladens, wo Shawls, Seidenwaaren und dergleichen Modengegenstände verkauft werden. Derselbe hat doppelte Höhe der gewöhnlichen, nämlich 18 Fuss, und sein Eingang bildet einen nach inwendig convexen Triangel, dessen abgeschnittene Spitze die Thüröffnung ist <figure></figure> Die 4 Punkte auf jeder Seite sind 4 messingene Säulen, deren Zwischenräume durch 4 Spiegelgläser, die auf einander gestellt sind, ausgefüllt worden, so dass man 8 Scheiben von 18 Fuss Höhe und 3½ Fuss Breite erblickt, hinter welchen die schönsten Zeuge terassenmässig aufgeschichtet sind, nebst dem, dass dann noch die Wände inwendig im Laden mit Spiegeln bedeckt sind, was dann, besonders zur Nachtzeit, wenn die vielen Gaslichter darin brennen, einen ungemein überraschenden Anblick wegen ihrer Vervielfältigung durch die reflektirenden Spiegel gewährt. Dieser Laden befindet sich in dem sogenannten Gloucester House <pb n="38" facs="https://www.e-rara.ch/zuz/content/zoom/13379657"/> in Ludgatehill, dessen Eigenthümer Harvey &amp; Son sind. — Lange blieb ich vor diesem Magazin stehen, in welchem das Kostbarste von oberwähnten Artikeln vereint und aufgehäuft ist, habe aber keine Idee, wie bei der grossen Concurrenz von Andern die Interessen dieser verschwenderischen Anlagen herauskommen können.</p>
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
