<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Reisetagebuch 1825–1827</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main"><pb facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589774"/> Fragmente aus dem Tagebuch dreier Reisen nach London und einigen Fabrikstädten Englands
                        <lb/>
                        im Spätjahr von 1825, 1826 und 1827.
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <lb/>
                <byline>von <docAuthor>Johann Conrad Fischer</docAuthor>, Obristlieutenant der Artillerie und Cantons-Rath. Mit einem Steindruck.</byline>
                <lb/>
                <docImprint>Stuttgart und Tübingen, in der J. G. Cotta'schen Buchhandlung. <docDate>1829</docDate>.</docImprint>
            </titlePage>
            <div type="content">
                <head>Titelseite</head>
            </div>
            <div type="preface">
                <head>Vorwort</head>
                <p><pb n="I" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589776"/> Die <date when="1825"><placeName ref="gfa-places-41"><ref type="cross" target="#TB3_p_3">Reise nach England im Sommer 1825</ref></placeName></date> war kaum beendigt, als in Folge derselben dort angeknüpfte Interesse-Verhältnisse mich veranlassten im Spätjahr des gleichen Jahres, so wie nachher 1826 und 1827 ebenfalls im Spätjahr, wieder dorthin zu gehen <placeName ref="gfa-places-131" type="itinerar" when="1825" notBefore="1825-07-26" notAfter="1825-10-19" n="1"><anchor/></placeName>.</p>
                <p>Dieses waren aber lediglich Reisen in Geschäften und denselbigen musste ich bei beschränkter Zeit meine vorzügliche Aufmerksamkeit schen<pb n="II" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589777" break="no"/>ken, so dass ich keine Musse hatte dem eigentlich Interessanten und allgemein Wissenswürdigen vorsetzlich nachzugehen. Was mir indessen von dieser Art in den Weg kam (und dieses geschieht in England leicht), liess ich dennoch nicht ganz unbeachtet, und einige öffentliche Blätter nahmen aus meiner Correspondenz nach Hause und aus unserer auch im Auslande accreditirten Zeitung als Auszug aus meinem Tagebuch eine zweimalige Relation über den <placeName ref="gfa-places-1888">Thames-Tunnel</placeName>, und dann über <persName ref="gfa-actors-7753">Perkins</persName> <term ref="gfa-keywords-2856">siderographische</term> Arbeit auf<note>Ein Bericht erschien im <term ref="gfa-keywords-9805">Allgemeinen Schweizer Korrespondenten</term>, Nr. 80, Schaffhausen, 6. Oktober 1827.</note>; verschiedenes Andere blieb indessen noch mit den nur für mich Interesse habenden täglichen Anzeichnungen vermengt und ruhend, <pb n="III" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589778"/> indem ich glaubte, nachdem ich mir wiederholt erlaubt hatte, die auf den vorhergehenden Reisen (zwar nur flüchtig) gemachten Bemerkungen dem Publicum mitzutheilen, dieser fragmentarische Nachtrag würde sich eben nicht sehr dazu eignen, mich vor dem billigen Tadel von Ueberlästigkeit zu schützen.</p>
                <p>Da indessen alle meine Reisen nach dieser merkwürdigen Insel für mich und meine Bestrebungen von nicht unwichtigen Folgen waren, so wird man mir meinen später entstandenen Wunsch verzeihen, auch diese Nachlese noch dem Vorhergegangenen angereihet zu sehen.</p>
                <p>Befindet sich etwas von Werth <pb n="IV" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589779"/> oder Interesse darin, so darf ich mich um so mehr der Ausführung dieses Wunsches erfreuen; sollte es aber der Fall nicht sein, so hoffe ich doch, dass dieses Publicum, welches das Vorhergegangene so wohlwollend aufgenommen, um desselben willen auch das Spätere werde schonend gelten lassen. —</p>
            </div>
            </front>
        <body>
            <div type="day">
                <head>Erster Ausflug nach Woolwich, 19. Oktober 1825</head>
                <p><pb n="1" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589780"/> Da ich gerne das <placeName ref="gfa-places-1890">Arsenal und die Werkstätten zu <placeName ref="gfa-places-1889" type="itinerar" when="1825-10-19" n="1.1">Woolwich</placeName></placeName> gesehen hätte, so gab ich mir Mühe eine Empfehlung dorthin zu erhalten, welche auch Herr <persName ref="gfa-actors-7469">Faraday</persName>, Chemiker an dem <orgName ref="gfa-actors-7575">königlichen Institut</orgName>, die Güte hatte mir an Herrn <persName ref="gfa-actors-7754">Barlow</persName>, Professor der <term ref="gfa-keywords-9626">Mathematik</term> in der <placeName ref="gfa-places-1891" type="itinerar" when="1825-10-19" n="2">königlichen Artillerieschule</placeName> daselbst, der sich durch die Erfindung, die Aberrationen der <term ref="gfa-keywords-9290">Magnetnadel</term> auch unter sehr hohen Breitegraden zu rectificiren und ihrer Richtung Zuverlässigkeit zu geben, bekannt gemacht hat, zu ertheilen. — Er nahm mich sehr wohlwollend auf; zu meinem Leidwesen aber erfuhr ich von ihm, dass ohne ausdrückliche Erlaubniss von dem <orgName ref="gfa-actors-7755">Ordonnance-Office</orgName> (Oberzeugamt) in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName>, dem der <persName ref="gfa-actors-7756">Herzog von Wellington</persName> präsidirt, keinem Fremden der Zutritt zu den Maga<pb n="2" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589781" break="no"/>zinen und Werkstätten dieser Anstalt gestattet werde. —</p>
                <p>Ich erkundigte mich bei ihm über einige Gegenstände, neuere Entdeckungen oder Verbesserungen an Waffen oder dem Materiellen betreffend, jedoch ohne alle Befriedigung; auch wegen der Anwendung der <term ref="gfa-keywords-8512">Percussions-Schlösser</term> für <term ref="gfa-keywords-8907">Soldatengewehre</term> oder grobes <term ref="gfa-keywords-9070">Geschütz</term> hörte ich von ihm, aber nur zweifelnd, dass einige Versuche angestellt worden, aber nicht befriedigend ausgefallen seyen.</p>
                <p>Herr Barlow erbot sich übrigens mit vieler Bereitwilligkeit, mich, wenn ich wieder komme, welches aber nicht vor Samstag geschehen könne, überall herumzuführen. Ich hatte zwar meine Abreise schon auf den Freitag festgesetzt, indessen war dieses noch abzuändern. — Noch unterhielten wir uns (denn er hatte auch darin gearbeitet) über <persName ref="gfa-actors-7460">Leibnitzens</persName> so merkwürdige und dieses scharfsinnigen <term ref="gfa-keywords-9626">Mathematikers</term> so würdige, im Ganzen aber sehr <pb n="3" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589782"/> wenig gekannte <term ref="gfa-keywords-8695">Arithmetica binaria</term> oder dyadica und deren besondere Eigenschaften, insofern man bei der Multiplication und Division mit dyadischen Grössen oder Zeichen, nämlich dem 1 und der 0, das Einmaleins gar nicht zu wissen braucht, so wie über die auffallenden Erscheinungen bei dem Wurzelziehen, wo dieselbige öfters in dem Quadrat sogleich erscheint und nur daraus gelesen werden, oder vielmehr die Wurzel, wenn die Grösse selbst noch so vieler Zeichen zu ihrer Vorstellung bedarf, mit Einemmale herausgezogen werden kann. Er stimmte meiner Muthmassung bei, dass bei noch höheren Potenzen, so wie auch bei den Progressions- und Proportionsrechnungen, die ich nie Zeit hatte durchzuführen, ähnliche merkwürdige Erscheinungen statt haben möchten. — </p>
                <p>Mit dem Versprechen, am Samstag wieder zu kommen, begab ich mich nach dem Wirthshaus, wo alle Stunden eine <term ref="gfa-keywords-9277">Kutsche</term> nach <placeName ref="gfa-places-89" type="itinerar" when="1825-10-19" n="4">London</placeName> abfährt; wegen des äusserst <pb n="4" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589783"/>heftigen Regenwetters war selbige, was sonst sehr selten ist, nur noch mit zwei Personen, nämlich einem so eben getrauten Paar, das nach London zurückkehrte, besetzt. — Unterwegs zog die Braut Sandwichers aus ihrem Körbchen, um solche mit dem Bräutigam zu verzehren, und ich musste nolens volens auch Theil an ihrer Mahlzeit nehmen, insofern als die ächt englische complimentfreie Gutmüthigkeit mich dazu bestimmte, und welches um so viel eher der Fall war, da mir etwas Aehnliches früher bei einem angesehenen Banquier in <placeName ref="gfa-places-1644">Lombard Street</placeName> begegnete, der mir die Hälfte seines Butterbrodes, das er, als ich in sein Cabinet eintrat, gerade in der Hand hielt, eben auf eine solche Art anbot, und ich wohl sehen konnte, dass es ihn freute, nicht abgewiesen zu werden. —</p>
</div>
            <div type="day">
                <head>Empfehlungsrundgang in London, 20. Oktober 1825</head>
                <p><date when="1825-10-20">Diesen Morgen</date> sorgte ich für ein Introductionsschreiben <placeName ref="gfa-places-1893" type="itinerar" when="1825-10-20" n="5">von dem schweizerischen Consul Herrn <persName ref="gfa-actors-7757">Prevost</persName></placeName> an <pb n="5" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589784"/>das <orgName ref="gfa-actors-7755">Ordonnance-Office</orgName>, welches ich Nachmittags selbst übergab.</p>
                <p>Ich glaube diesem Umstand dürfte ich zum Theil den Inhalt der Permission zuschreiben, in welcher der Commandant aufgefordert wurde, mir einen Officier als Begleiter mitzugeben, der mir dasjenige zeigen solle, was ich zu sehen wünsche; überdiess erhielt ich noch durch einen meiner Freunde ein sehr empfehlendes Schreiben an zwei ausgezeichnete und diensterfahrne Officiere, Herrn Oberst <persName ref="gfa-actors-7835">Fryers</persName> und Major <persName ref="gfa-keywords-7880">Lane</persName>; der Brief von dem Ordonnance-Office war an den Herrn General <persName ref="gfa-actors-7934">Ramsey</persName> von der Artillerie adressirt. Von dem <placeName ref="gfa-places-1892" type="itinerar" when="1825-10-20" n="6">Ordonnance-Office</placeName>, welches in <placeName ref="gfa-places-1894" type="itinerar" when="1825-10-20" n="7">St. James Street</placeName>, Westminster, liegt, machte ich noch den weiten Weg nach <placeName ref="gfa-places-1895" type="itinerar" when="1825-10-20" n="8">City-Road</placeName>, um <persName ref="gfa-actors-7758"><placeName ref="gfa-places-2028" type="itinerar" when="1825-10-20" n="9">von Herrn Martineau</placeName></persName> eine Empfehlung an Herrn <persName ref="gfa-actors-7771">Brunel</persName> nach <placeName ref="gfa-places-1896">Deptford</placeName>, oder eigentlich <placeName ref="gfa-places-1897">Rotherhite</placeName>, zu erhalten, vermittelst welcher ich die Erlaubniss erhalten möchte, die Arbeiten für den so merkwürdigen Gang <pb n="6" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589785"/> unter dem Bett der <placeName ref="gfa-places-1641">Themse</placeName> durch zu betrachten, da er die <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> und <term ref="gfa-keywords-2607">Wasserpumpen</term>, welche dort gebraucht werden, für Herrn <persName ref="gfa-actors-7771">Brunel</persName> verfertigt hat. —</p>
                <p>Da es schon Abend und sein Associé, Herr <persName ref="gfa-actors-7507" type="met">Taylor</persName>, der die Direction eines grosssen Eisen- und <term ref="gfa-keywords-2707">Stahlwerks</term> in <placeName ref="gfa-places-1789">Warwikshire</placeName> hat, zugegen war, so unterhielten wir uns beim <term ref="gfa-keywords-9558">Thee</term> vorzüglich über die<term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahlfabrication</term>, weil sie in jenem Werk auch betrieben wird; und da erfuhr ich bestätigend, was ich schon von <persName ref="gfa-actors-7540">Huntsman</persName> wusste, dass für das <term ref="gfa-keywords-8696">Schmelzen</term> und für die Qualität des <term ref="gfa-keywords-613">Stahls</term> bei Weitem nicht alle Gattungen von <term ref="gfa-keywords-8551">Coks</term> dienen können, wenn die Schmelzung schon in verschlossenen <term ref="gfa-keywords-8532">Tiegeln</term> geschehen; woraus hervorgeht, dass die <term ref="gfa-keywords-8697">Holzkohlen</term> im Allgemeinen, wenn sie nicht gar zu theuer sind, dennoch das beste Brennmaterial für diese Art von Fabrication abgeben. —</p>
            </div>
            <div type="day" xml:id="TB4_d_21_10">
                <head>Der Tunnel unter der Themse, 21. Oktober 1825</head>
                <p><date when="1825-10-21">Heute</date> war ich bei dem sogenannten <placeName ref="gfa-places-2111" type="itinerar" when="1825-10-21" n="10">Tunnel Shaft (Tonnen Schacht)</placeName>, unweit <placeName ref="gfa-places-1896">Deptford</placeName>, ungefähr 2 <term ref="gfa-keywords-8445">eng<pb n="7" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589786" break="no"/>lische Meilen</term> unterhalb <placeName ref="gfa-places-1638">London Bridge</placeName>, der für den Eingang der unter der Themse durchführenden <placeName ref="gfa-places-1888">Galerie</placeName> dienen muss. So viele merkwürdige Gegenstände ich auch diesesmal wieder Veranlassung hatte in mein Tagbuch zu verzeichnen, so scheinen mir wenige ein so allgemeines Interesse zu haben. Der Zweck dieser Arbeit ist, die Schifffahrt nicht zu hindern und dennoch zwischen beiden Themseufern, da <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> sich immer weiter und weiter nach allen Seiten ausdehnt, auch noch weiter unten als bisher geschah, eine Verbindung zu Lande herzustellen und eine Strasse unter dem Flusse durch zu bauen. Schon einigemale ward die Ausführung des kühnen Gedankens eines unterirdischen Weges unternommen, aber immer ohne Erfolg. Dem durch sein mechanisches Genie bekannten Herrn <persName ref="gfa-actors-7771" type="met">Brunel</persName> wurde es nun aufgegeben, dieses riesenhafte und mit grossen Schwierigkeiten verbundene Problem zu lösen, und höchst wahrscheinlich ist nun auch dessen Gelingen.</p>
                <pb n="8" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589787"/>
                <p>Ein Thurm 90 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> hoch, inwendig gemessen, und 50 Fuss weit, mit einer Mauerdicke von 3 Fuss und 4 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term>, ist nun theils <term ref="gfa-keywords-9082">in die Erde versenkt</term> und theils darum erbaut. Ich sage desswegen theils versenkt, weil der Anfang damit gemacht wurde, diesen Thurm auf ebener Erde zu erbauen, und so wie er eine Höhe von 40 Fuss erreicht hätte (so tief, nämlich 38 bis 40 Fuss, wusste man durch den Bergbohrer, dass lockerer Sand [moving Sand, wie ihn Herr Brunel nannte] vorhanden war), dessen Fundament zu untergraben, und so sein Hinuntersinken zu bewirken. — Die sinnreiche Methode, die für diesen Zweck in Anwendung gebracht wurde, verdient nähere Erwähnung. Ein Kranz oder eine <term ref="gfa-keywords-8698">Zarge</term> von aus <term ref="gfa-keywords-8590">Gusseisen</term> bestehenden Zirkelsegmenten, die nach Unten zu ganz scharf und keilförmig ausliefen, und so gewissermassen Form und Wirkung eines Grabscheites (Spate) hatten, und dessen Durchmesser im Ganzen etwas weniger gross als der zu <term ref="gfa-keywords-9082">versenkende Thurm</term> <pb n="9" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589788"/> war, wurde durch <term ref="gfa-keywords-8878">Schrauben</term> zusammengefügt, und dann ebenfalls mit einem flachen, aus 10 Zoll dickem <term ref="gfa-keywords-8983">Eichenholz</term> angefertigten Ring verbunden, auf welchen dann die erste Lage der 3 Fuss 4 Zoll dicken Ziegelsteinmauer kam. Von 4 Fuss zu 4 Fuss wurde wieder ein hölzerner, aber nicht mehr die ganze Breite des Mauerwerks fassender Ring eingelegt, und mit dem untern durch perpendiculare, durch das Mauerwerk hinaufgehende Schrauben verbunden, so dass man eigentlich den ganzen Thurm nicht nur als gemauert, sondern auch als zusammengeschraubt betrachten kann; und diess ist die scharfsinnigste Idee, die gewiss später mit Nutzen, besonders wo man mit Backsteinen baut, kann angewendet werden. Nach 40 Fuss Heruntersinken, welches sehr gleichförmig von Statten ging, kam man auf festen Boden, eine Art <term ref="gfa-keywords-8700">Nagelfluh</term> oder Geröll mit <term ref="gfa-keywords-8701">Thonmergel</term> gemischt, und das Gebäude senkte sich nicht mehr. Die Erde wurde nun, bis man zu einer Tiefe von 90 <pb n="10" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589789"/> Fuss oder 35 Fuss unter dem tiefsten Themsegrund gelangte, nach und nach theilweise herausgenommen und vorweg untermauert. Diese Methode und dann die Anwendung des sogenannten <term ref="gfa-keywords-8473">Roman Cement</term>, oder wasserdichten, im Wasser sogleich fest werdenden Mörtels machte es möglich, zu der genannten Tiefe zu gelangen, in welcher die Galerie oder der unterirdische Gang, über den die <placeName ref="gfa-places-1641">Themse</placeName> mit einer Wassertiefe von 50 Fuss ihre Fluthen rollt, auf eine Länge von mehr als 1200 Fuss anzulegen ist.</p>
                    <p>Man muss indessen dieses Werk sehen, um sich von der Grösse und Kühnheit desselben einen Begriff machen zu können.</p>
                    <p>Mit Genehmigung von Herrn Brunel (sonst ist es durchaus verboten) stieg ich in die tiefste Tiefe bis zu dem noch 16 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> weiter hinunter gehenden, ausgemauerten und wieder mit einem Gewölbe geschlossenen Sumpf, der die noch eindringenden, und in ringsum geführten Canälen demselben zufliessenden Grundwasser aufnimmt.</p>
                <pb n="11" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589790"/>
                <p>Dort erhielt ich eigentlich erst den Eindruck der merkwürdigen und fast schauderhaften Eigenthümlichkeit dieses Unternehmens. In wunderbaren Tönen verhallte in diesem ungeheuren Cylinder das Geschrei der Arbeiter, das Gerassel der Ketten an den Zügen, das Gezisch der 3 Pumpen von 13, 11 und 9 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Durchmesser mit 3 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> Kolbenzug und zwanzigmaliger Function in der Minute, und das Gepolter des Einschöpfens und Ausleerens des Schuttes und der Baumaterialien in die Fördertröge. Neunzig Fuss über meinem Haupte schwebte in der Mitte des Schachtes, in der Luft, weil bei der beständig sich verändernden Tiefe desselben kein directes Fundament möglich war, an Stangen und Ketten, die von der Peripherie desselben schief hineinlaufen, und unter einander fast verbunden sind, und auf einer Rahme von <term ref="gfa-keywords-8590">Gusseisen</term> ruhend, <term ref="gfa-keywords-9799">eine <term ref="gfa-keywords-8673">Hochdruck Dampfmaschine</term></term> (high pressure engine), mit 2 Cylindern von 12 Zoll Durchmesser und einer Pres<pb n="12" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589791" break="no"/>sion von 5000 <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> auf die Kolbenfläche (45 Pfund per Quadratzoll), die äusserst sinnreich, damit der perpendiculäre Stoss gänzlich verrichtet werde, eine Neigung von 45 Grad gegen einander haben, und deren <term ref="gfa-keywords-8702">Kolbenstangen</term> eine <term ref="gfa-keywords-2190">Kurbel</term> mit <term ref="gfa-keywords-8644">Wendelbaum</term>, an welchem das Räderwerk für die Pumpenzüge angebracht ist, herum drehen. Der Schacht selbst, der noch etwas über die Erde hinausragt, ist mit einem leichten Dach von chinesischer Form überdeckt. Um durch denselben zu der <placeName ref="gfa-places-1888" type="itinerar" when="1825-10-21" n="11">Galerie</placeName> hinunter zu gelangen, die nun nächster Tage angelegt wird, wird inwendig eine in sanfter Neigung (4½ Fuss auf 100 Fuss Länge) sich senkende Wendeltreppe, oder sogenannte <term ref="gfa-keywords-8703">Reitschnecke</term> ohne Stufen angebracht, und seine Tiefe nebst dieser Galerie mit dem schönstrahlenden <term ref="gfa-keywords-8533">Licht</term> des <term ref="gfa-keywords-8704">Oelgases</term> erleuchtet. Von dem Hineintreiben dieser Galerie bemerke ich ganz kurz, dass es durch <term ref="gfa-keywords-8845">12 neben einander gestellte eiserne Kasten</term>, jeder von 3 Etagen, so dass 3 Arbeiter überein<pb n="13" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589792" break="no"/>ander, und also im Ganzen 36 Mann Tag und Nacht arbeiten, bewerkstelliget wird; so wie wieder ein Fuss lang ausgegraben ist, welches die Arbeiter mit grösster Sicherheit thun können, werden die Kasten mit ihren vorragenden Schneiden durch Schrauben vorwärts geschoben und sogleich dahinter ausgemauert. Die Galerie selbst wird im Lichte 33 Fuss weit, durch eine in der Mitte aufgeführte Mauer für die Kommenden und Gehenden in 2 Theile eingetheilt, und 25 Fuss hoch. Es klang wie eine Fabel, als auf mein Anfragen mir Herr Brunel sagte, dass der Thurm in 4 Wochen gebaut worden; «oder eigentlich in dreien,» setzte er hinzu, «denn eine Woche gaben wir ihm Zeit zu trocknen, ehe wir ihn versenkten.» Hinter diesem Schacht wird nun noch ein andrer von 200 Fuss Weite angelegt; der von dem ich berichte; ist nur für die Fussgänger.</p>
            </div>
            <div type="day" xml:id="TB4_d_22_10">
                <head>Geschütze und Granaten im Arsenal von Woolwich, 22. Oktober 1825</head>
                <p><date when="1825-10-22">Diesen Morgen</date> ging ich, der mit Herrn Professor <persName ref="gfa-actors-7754">Barlow</persName> ge<pb n="14" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589793" break="no"/>troffenen Abrede zufolge, nach <placeName ref="gfa-places-1890" type="itinerar" when="1825-10-22" n="12">Woolwich</placeName>; unglücklicher Weise traf ich aber von vorgenannten Herren keinen an. Sie waren theils ganz, theils temporär abwesend. — Ich gab indessen auf dem Bureau des Commandanten, wohin mich Herr Barlow begleitete, meine Permission von dem <orgName ref="gfa-actors-7755">Ordonnance-Office</orgName> ab, unter welche dann sogleich eine Ordre an den Herrn Artillerie-Major <persName ref="gfa-actors-7886">Johnson</persName>, der mich sehr höflich empfing, geschrieben wurde, um mich mit einem Begleiter zu versehen. Es wurde mir ein Officier (von der Wache), der voll guten Willens aber eben sehr jung war, mitgegeben.</p>
                <p>Das <placeName ref="gfa-places-1567" type="itinerar" when="1825-10-22" n="13"><term ref="gfa-keywords-55">Giesshaus</term></placeName> war das erste wo wir hingingen. Es waren gerade zwei <term ref="gfa-keywords-9800">Millerische</term><note>Der Name Miller ist wahrscheinlich ein Verweis auf Patrick Miller (1731–1815), Mitinhaber der Carron Iron Works, der Schottischen Kanonengiesserei, welche die Karronaden pionierte. Als eigentlicher Erfinder der Karronade gilt allerdings <persName ref="gfa-actors-7779">Robert Melvill</persName>.</note>, nach einem neuen System (von dem ich später reden werde) gebildete Vierundzwanzigpfünder-<term ref="gfa-keywords-8717">Canonen</term> in der <term ref="gfa-keywords-8705">Damgrube</term>, um gegossen zu werden; 6 andere wurden geformt. —</p>
                <p>Das <term ref="gfa-keywords-8787">Alliage</term> ihres Metalls besteht nach <pb n="15" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589794"/> erhaltener Angabe aus 100 <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> und 11 Pfund <term ref="gfa-keywords-8706">Zinn</term>. Der Einguss oder Einlauf, was mir wohl gefiel, geschieht durch einen ausserhalb der Form, jedoch mit derselbigen genau verbundenen und inwendig in ein dünnes breites Maul sich verändernden Trichter; denn nicht nur kommt durch diese Vorrichtung das Metall vollkommen rein in die Form, sondern, was hauptsächlich gut ist, füllt es dieselbige bei der grossen Hitze, die sie ihm ertheilen können, sehr langsam.</p>
                <p> — Aus der <term ref="gfa-keywords-55">Giesserei</term> kamen wir in die <term ref="gfa-keywords-8854">Bohrwerkstätte</term>. Diese verdient keiner besondern Erwähnung; ja sie steht manchen der neueren Zeit im Luxus ungemein nach.<note>Fischer sah dort wohl die horizontale Bohrmaschine, die von Jan Verbruggen um 1770 eingerichtet wurde. Die Anlage war zum Zeitpunkt des Besuches bereits über 50 Jahre alt und wurde erst um 1843 modernisiert.</note> Aber das muss ich sagen, dass ich schöner gebohrt und gedreht noch nichts gesehen habe. Die <term ref="gfa-keywords-8713">Seele</term> einer <term ref="gfa-keywords-9800">Millerischen</term> <term ref="gfa-keywords-8718">Zwölfpfünder-Canone</term> war wie vom <term ref="gfa-keywords-8720">Goldschmied</term> polirt; ihr Grund oder der Boden bildete eine Hemisphäre. — Die <term ref="gfa-keywords-8560">Zündlöcher</term> sind etwas weniger eng als die der französischen <pb n="16" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589795"/> Ordonnanz, aber auch von <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> und eingeschraubt. —</p>
                <p>Von der <term ref="gfa-keywords-55">Giesserei</term> führte uns der Weg nach dem kleinen Feuerwerkersaal, wo vorzüglich <term ref="gfa-keywords-9144">Signalraketen</term> für Land und Seemacht verfertiget werden.</p>
                <p>Was mir wohlgefiel, war der Ueberstrich der Stöcke und Hälse mit einem schnelltrocknenden <term ref="gfa-keywords-8490">Firniss</term>, um sie gegen jedes Verderben und Feuchtigkeit zu schützen. — Da sie mitunter sehr grosse, und sehr weit- und hochgehende ordinäre und Sternraketen machen, welche letztere immer 22 Stück auswerfen, so konnte ich, nachdem ich Alles gesehen hatte, begreifen, wie <persName ref="gfa-actors-7780">Congreve</persName> zur Idee seiner <term ref="gfa-keywords-8714">Raketen</term>, und <persName ref="gfa-actors-7781">Shrapnell</persName> zu der seiner <term ref="gfa-keywords-8721">Granaten</term> gekommen ist. Von dem Feuerwerkersaal kamen wir in das sogenannte Repository, wo alle Arten Kriegswerkzeuge, theils in natürlicher Grösse (wie z.B. die <term ref="gfa-keywords-8715">Congreve’schen Raketen</term>) theils in Modellgrösse vorhanden sind.</p>
                <p>Das Anziehendste für mich war die <pb n="17" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589796" break="no"/> <term ref="gfa-keywords-8721">Shrapnell’schen Granaten</term>, die <term ref="gfa-keywords-8715">Congreveschen Raketen</term>, eine <term ref="gfa-keywords-8728">Maschine</term> um die verschiedenen Pulvergattungen (die Regierung bezieht ihr Pulver von sieben verschiedenen <term ref="gfa-keywords-8727">Pulvermühlen</term> im Königreich, wovon nicht zwei Gattungen sich vollkommen gleichen) sehr schnell und gleichförmig mit einander zu mischen; dann die höchst merkwürdige Wirkung der Explosion des <term ref="gfa-keywords-8726">Schiesspulvers</term>, wenn es bloss in einen leinenen Sack eingeschlossen und an Mauern, Thore oder Gitter angehängt wird, in Vergleich gegen die einer <term ref="gfa-keywords-8729">Petarde</term>, und dann einen <term ref="gfa-keywords-8730">Brander</term> oder Fire-Ship, wie sie es nennen, zu sehen, besonders in Hinsicht auf die inwendige Füllung und Construction, und die Art und Einrichtung ihrer <term ref="gfa-keywords-8731">Schwefelkerzen</term> (Feuerlanzen).</p>
                <p>Die <term ref="gfa-keywords-8721">Shrapnelle’schen Granaten</term>, von denen sie verschiedene <term ref="gfa-keywords-8873">Caliber</term> haben, und sich derselbigen sowohl als Projectil für die <term ref="gfa-keywords-8732">Haubizen</term>, oder in Verbindung mit den grössern Gattungen der <term ref="gfa-keywords-8715">Congreveschen Raketen</term>, wo<pb n="18" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589797" break="no"/>von sie dann den Kopf bilden, als Explosiv-Waffe bedienen, haben in dem Aeussern und Innern nichts von den unseren Verschiedenes, als dass das Loch der <term ref="gfa-keywords-9146">Brandröhre</term> ein scharfes <term ref="gfa-keywords-8779">Schraubengewinde</term> hat, wodurch das Herausfallen derselbigen auf immer gesichert ist und sie durch das Hineinschlagen keinen Schaden leidet, und dass man die Granate mit bleiernen oder kleinen eisernen Kugeln, und dann die Zwischenräume, die sie unter sich bilden, mit Pulver ausfüllt, ehe man besagte Brandröhre hineinschraubt. Nach Angabe des erfahrnen und communicativen Zeugwartes (er war in der <term ref="gfa-keywords-8710">Schlacht von Leipzig</term> und <term ref="gfa-keywords-8733">Waterloo</term> als Feuerwerker bei einer Congreveschen <term ref="gfa-keywords-8821">Batterie</term>) ist die Pulvermenge in diesen Zwischenräumen hinreichend, die Granate, und zwar in viele kleine Stücke, zu zersprengen, und die Kugeln auf eine beträchtliche Weite herumzuschleudern.</p>
                <p>Die <term ref="gfa-keywords-8715">Congreveschen Raketen</term> standen an einer Wand in der Ordnung ihrer Grösse <pb n="19" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589798"/> von den sogenannten Dreipfündigen bis zu den Zweiunddreissigpfündigen, von welch letztern, da das Corpus oder Cylinder von <term ref="gfa-keywords-8993">Eisenblech</term>, bei einer Länge von circa 5 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term>, 9 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Durchmesser hat, das Gewicht, wenn sie gefüllt ist, gegen 300 <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> betragen soll. — Die 12 bis 18 Fuss langen Stäbe für die grössern Raketen waren nicht daran angemacht, wohl aber bei den kleinern; alle aber werden durch drei eiserne <term ref="gfa-keywords-8734">Agraffen</term> an der Hülse festgehalten. Nur die grössern Gattungen werden zum Anzünden von Schiffen und Gebäuden gebraucht; die kleinern als Offensiv-Waffe gegen feindliche Haufen, und besonders <term ref="gfa-keywords-9208">Cavallerie</term>. Die grössern endigen sich in einen ganz zugespitzten Conus, welcher an seinem weiteren Theil, so wie noch ungefähr ein Viertheil der Länge der Hülse nach herunter, ringsherum mit Löchern, die aber wieder mit Pergament zugemacht und überfirnisst sind, versehen ist, aus welchen das unauslöschliche <term ref="gfa-keywords-8735">griechische (greek) Feuer</term>, wie sie es nennen, aus<pb n="20" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589799" break="no"/>strömt. — Sowohl von Innen als von zwei an der Seite auswendig hinauflaufenden Canälen oder geschlossenen Röhren wird dieser Brennstoff durch die treibende Kraft (impelling power) und zwar erst dann entzündet, wenn die Rakete sich dem Ort ihrer Bestimmung nähert.</p>
                <p>Die Raketen mittlerer Grösse endigen sich in keinen Conus, sondern in eine <term ref="gfa-keywords-8721">Shrapnell’sche Granate</term>, von welcher die <term ref="gfa-keywords-9146">Brandröhre</term> seitwärts dicht neben der Peripherie der Hülse hervorragt, und ebenfalls durch das Feuer der Rakete entzündet wird, wo sie dann, wie vorgemeldet, ihre Wirkung macht.</p>
                <p>Die kleinen Raketen haben vorne einen soliden eisernen Kopf von elliptischer oder beinahe Eiform. Die Weite der Bahn, die diese Raketen durchlaufen, wurde mir für die grössten auf 3000, und für die kleinsten auf 1500 <term ref="gfa-keywords-8604">Yards</term> (die Yard zu 3 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> englisch), wenn ihr Aufsteigen unter einem Winkel von 45 Grad statt hat, angegeben.</p>
                <pb n="21" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589800"/>
                <p>Gerne hätte ich mich nach der innern Beschaffenheit dieser in manchen Fällen gewiss sehr wirksamen und entsprechenden Kriegswerkzeuge und nach der Beschaffenheit des brennenden und treibenden Satzes erkundigt; allein ich fühlte das Gewagte davon, und wollte mich nicht durch unvorsichtiges Fragen, dessen ungefähre Resultate ich schon aus den Charakteren meiner Begleiter entnehmen konnte, um die Gelegenheit bringen, vielleicht noch zufällig ein Mehreres kennen zu lernen.</p>
                <p>Der <term ref="gfa-keywords-8728">Maschine</term>, um die verschiedenen Gattungen <term ref="gfa-keywords-8726">Pulver</term>, welche die sieben Mühlen des Königreichs liefern, gleichförmig zu mischen, erwähne ich theils wegen ihrer Einfachheit und theils darum, weil daraus hervorgeht, was besonders in unserem Vaterlande fühlbar ist, wie schwer eine Gleichheit in diesem chemischen Präparat ohne ein solches Hülfsmittel zu erzwecken ist, die doch höchst nothwendig wäre, wenn man auf die durch <pb n="22" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589801"/> Versuche erhaltenen Resultate hinsichtlich der Schussweiten und der darauf gegründeten Tabellen soll bauen können.</p>
                <p>An einem Gestell, in einem Kreise herum, sind sieben viereckige, trichterförmige, oben offene Gefässe, wovon sich jedes in ein ziemlich enges, unterhalb mit einem Schieber versehenes Rohr endet. Diese sämmtlichen Rohre berühren beinahe den obern Rand eines weiten, unten mit einem verhältnissmässig grossen Loch versehenen Trichters, der, inwendig schief oder vielmehr bassetartig geknebt ist, und durch eine Vorrichtung herumgedreht wird. Auf einen einzigen Zug öffnen sich alle sieben Schieber, und sanduhrmässig, aber nach einem grossen Massstab, rinnt das Pulver aus den Röhren und gegen die Wände des herumlaufenden Trichters, wo es tausendfältig, aber in den Hauptmassen gleichförmig untereinander gemischt, durch das Loch in dessen Mitte in den grossen Behälter fällt. — Alle Proben haben über diese Mi<pb n="23" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589802" break="no"/>schungsart noch die befriedigendsten Resultate gegeben.</p>
                <p>Die Wirkung der Explosion des <term ref="gfa-keywords-8726">Schiesspulvers</term>, wenn es in grossen Massen entzündet, aber nicht in stark widerstrebende Gefässe eingeschlossen ist, setzte mich in grosse Verwunderung. In einem blossen leinenen Sack wurde 1 <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term> Schiesspulver an ein eisernes Gitterthor von wenigstens 2 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> dicken runden Stäben, wovon die Fragmente aufbewahrt, und mir gezeigt wurden, angehängt und angezündet. Die Explosion zerbrach das ganze Thor, und die Stäbe quer ab, während eine <term ref="gfa-keywords-8729">Petarde</term> der grössern Art vorher, an dem gleichen Thor aufgehängt und losgelassen, nur ein rundes Loch von der Weite der Kammer der Petarde durchschlug. — Wenn man bedenkt, dass ein solches Werkzeug sammt dem <term ref="gfa-keywords-8736">Madrill</term>, worauf es gebunden (die Kosten gar nicht in Anschlag gebracht), wegen seiner Last sechs Mann erfordert, um es zu tragen und aufzuhängen, während ein einziger Mann einen Centner <pb n="24" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589803"/> Pulver leicht in einem Sack transportiren und nach Belieben irgendwo placiren kann, so scheint dieses eine nicht unwichtige Erfahrung für die Kriegskunst zu seyn.</p>
                <p>Die <term ref="gfa-keywords-8731">Schwefelkerzen</term> (Zündkerzen), die die Stelle des Luntens für das Abfeuern des Geschützes vertreten, gefielen mir in ihrer Einrichtung darum sehr wohl, weil der <term ref="gfa-keywords-8807">Artillerist</term> auf den ersten Blick sieht, wie viele Minuten eine brennen wird, und also weiss, mit wie viel Stück er sich für einen gewissen Zweck, oder während einer Action, die mehrere Stunden dauern kann, zu versehen hat. Selbige sind mit weissem Papier überzogen und dann in gleichen, als Aequivalent für eine Minute abgetheilten Distanzen, mit Streifen von schwarzem Papier von gleicher Breite wie die weissen Intervallen umgeben, so dass er sich über die Zeit der Dauer weder bei Tag noch bei Nacht irren, ja sie selbst als <term ref="gfa-keywords-8901">pyrotechnische</term> Uhr gewissermassen brauchen kann.</p>
                <pb n="25" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589804"/>
                <p>Noch waren einige Curiositäten vorhanden, die aber, da sie nur blosse Curiositäten und keines wesentlichen Nutzens sind, auch keiner besondern Erwähnung verdienen. — Von meinem Begleiter, den ich wahrscheinlicher Weise vom Mittagessen abhielt, konnte ich nichts über die <term ref="gfa-keywords-8907">Flinten</term> mit <term ref="gfa-keywords-8512">Percussionsschlössern</term> erfahren, als dass die darüber angestellten Versuche eben so wenig als bei den <term ref="gfa-keywords-8717">Canonen</term> genügend entsprochen hätten; obschon ich übrigens glaube, dass die Schwierigkeit der Umänderung des Geschütz-Materiellen grösser seyn dürfte als die technische Schwierigkeit für Auflösung dieses Problems.</p>
                <p>Es war, wie ich später erfuhr, in der Obliegenheit des Officiers gewesen, mich nach der eine starke Viertelstunde von dem Arsenal entlegenen <placeName ref="gfa-places-1903" type="itinerar" when="1825-10-22" n="14">Rotonde</placeName>, welche ein ungemein grosser, sowohl für Basreliefs von Festungen als ältere und neuere Kriegswerkzeuge eingerichteter Modell-Saal ist, hinzubegleiten; allein er empfahl sich bei <pb n="26" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589805"/> dem Wachtzimmer, und stellte mir den Brief von dem <orgName ref="gfa-actors-7755">Board of Ordonnance</orgName> wieder zu, damit ich ihn dort vorweisen könne, welches ich, nachdem ich meinen Weg hingefunden, auch that, ihn aber zurückbehielt, da der Aufseher nur in Civil-Kleid war.</p>
                <p>An der dort hinführenden Strasse auf der grossen Ebene vorwärts der Administrations-Gebäude war ein Park von zwölf Sechspfündern nebst zugehörenden <term ref="gfa-keywords-8739">Caissons</term> und <term ref="gfa-keywords-8737">Protzwagen</term> aufgestellt. Ich konnte bei oberflächlicher, und weil ich ohne Begleit war, etwas entfernter Besichtigung in der Construction nichts von den unsrigen <term ref="gfa-keywords-8821">Batterien</term> Verschiedenes bemerken, als dass an jeder <term ref="gfa-keywords-8737">Protze</term> rechts an der <term ref="gfa-keywords-8738">Deichsel</term> und in gehöriger Entfernung von derselbigen, ein an den Deichselarm befestigter Gabelarm war, so dass das Handpferd immer in einer Gabel, wovon die Deichsel den linken Arm bildet, sich befand, während das Sattelpferd, wie jedes andere Deichselpferd, seine linke Seite frei hatte.</p>
                <pb n="27" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589806"/>
                <p>Diese Einrichtung muss aber von jeher so gewesen seyn, denn mein Begleiter, den ich früher gefragt hatte, ob, seit sie die verbesserten <term ref="gfa-keywords-8821">Batterien</term> haben, nichts Wesentliches an der <term ref="gfa-keywords-3274">Affutage</term> oder sonst sey verändert worden, sagte mir ausdrücklich, gar nichts.</p>
                <p>In der <placeName ref="gfa-places-1903">Rotonde</placeName> beschäftigten mich vorzüglich wieder die <term ref="gfa-keywords-8715">Congreveschen Raketen</term> wovon eine Sammlung sowohl in ihrer Wirklichkeit als auch in kleinen Modellen nebst den dazu gehörigen, von Zeit zu Zeit in ihren Einrichtungen abgeänderten <term ref="gfa-keywords-3274">Laffetten</term>, die zugleich als Directions-Werkzeuge dienen, vorhanden ist. Von den grossen Raketen erwähne ich nichts weiter als die noch sichtbare Wirkung einer sogenannten dreipfündigen. Auf eine Entfernung von 1500 <term ref="gfa-keywords-8604">Yards</term> traf sie zufällig eine eichene vierekige Säule von 8 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Dicke. Sie durchschlug selbige ganz, blieb aber doch darin stecken, weil das hintere Ende aufgesprengt, und folglich weiter war. Dort ent<pb n="28" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589807" break="no"/>deckte ich, dass eine papierene Hülse musste darin gewesen seyn, oder vielmehr dass man die papierenen Raketen in eisenblecherne Cylinder steckt. Ich frug den Aufseher, ob dieses bei allen so der Fall sey, welches er bejahte. Ein Umstand, der mir für die Kenntniss der Fabrication derselben nicht ganz unwichtig zu seyn scheint.</p>
                <p>Als ich mich über die <term ref="gfa-keywords-3274">Affutagen</term> dieser Raketen mit dem Aufseher unterhielt, kam eine in Civil gekleidete, aber mehreren Umständen nach angesehene Militärperson zu mir und frug mich sehr höflich, ob ich der Herr Oberstlieutenant Fischer wäre; ich sagte: ja. Begleitete Sie der Officier, der mit Ihnen im Arsenal war, nicht hierher? — Nein. — Das thut mir Leid; indessen, setzte er hinzu, indem er sich empfahl, wird Ihnen dieser Herr, auf den Aufseher deutend, Alles zeigen, was Sie noch zu sehen wünschen. — Es war schon bald Abend; ich hielt mich, so lange es noch thunlich war, bei den <term ref="gfa-keywords-8903">Raketenlaffetten</term> und <pb n="29" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589808"/> bei einer ambulanten Sattlers- und <term ref="gfa-keywords-9793">Büchsenmacher</term>-Werkstelle auf, die freilich besser für die Steppen und Einöden entfernter Welttheile als für unsere bewohnte Gegend berechnet ist, aber sehr ingeniös und zweckmässig eingerichtet war. Die Laffetten für die <term ref="gfa-keywords-8715">Congreveschen Raketen</term> haben Protzen oder <term ref="gfa-keywords-8739">Caissons</term> wie die <term ref="gfa-keywords-8717">Canonen</term>. In denselben stecken in durchlöcherten Brettern die Raketen, wie ehemals die Infanteriepatronen in den Patrontaschenhölzern. Die Stäbe sind unterhalb der Achse zusammengebunden und an dieselbe angehängt. Die Laffette selbst ist ein falscher Boden, der auf der Achse aufruht und aus starken Bohlen besteht. In zweierlei Gattungen dieser Laffetten befinden sich in der einen halbrunde, und in der anderen dreieckige, mit der Spitze nach Unten gekehrte <term ref="gfa-keywords-8740">Canneluren</term>, in der dritten aber sind kupferne Rohre, die senkrecht oder pyramidenförmig auf einander oder horizontal nebeneinander gelegt werden können, in welche dann die Rake<pb n="30" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589809" break="no"/>ten gesteckt und in den meisten Fällen sammethaft mit einander abgefeuert werden. Diese letztere Art ist die vollkommenste; auch schon um des Grundes willen, weil die Stäbe nicht mehr an der Seite angebracht werden, wodurch der Schwerpunkt immer ausser der Axis der Rakete, und folglich auch ausser der Directionslinie zu liegen kam, und sodann aber noch mehr, weil sie nun in den soliden Boden der Rakete, an dessen Circumferenz 6 Löcher durchbohrt sind, durch welche die entzündete Ladung entströmt, und in dem Centrum desselbigen angeschraubt werden. — Noch sind für gewisse Fälle Ansteckrohre vorhanden, um das Mittler-Rohr zu verlängern und dadurch noch grössere Richtigkeit im Treffen zu erhalten. Vergnügt, aber doch nicht befriedigt mit dem, was ich gesehen, ging ich bei dunkler Nacht, jedoch unmolestirt, über die wegen Strassenräubern verrufene <placeName ref="gfa-places-1904" type="itinerar" when="1825-10-22" n="15">Black heath</placeName> (schwarze Heide), wo ich eine Patrouille antraf, die mir sagte: <pb n="31" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589810"/> dass die <placeName ref="gfa-places-1608" type="itinerar" when="1825-10-23" n="18">Dover-Kutsche</placeName>, in der ich vorläufig in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> einen Platz genommen hatte, um die Rückreise in mein Vaterland anzutreten, bald in der Gegend von <placeName ref="gfa-places-1905" type="itinerar" when="1825-10-22" n="16">Morden Colledge</placeName> seyn werde, wo ich mir vorgenommen hatte einzusteigen, was auch in wenigen Minuten der Fall war, und ich bis <placeName ref="gfa-places-1610" type="itinerar" when="1825-10-23T01:30:00" n="17">Canterbury</placeName>, wo uns <date when="1825-10-23T01:30:00">Morgens zwischen 1 und 2 Uhr</date> ein Nachtessen erwartete, Musse genug hatte, das Ausserordentliche an Materiellem, dessen Aufbewahrungs-Oerter und Lagerplätze collectiv genommen ohne Uebertreibung einen Flächenraum von mehreren <term ref="gfa-keywords-8445">englischen Quadratmeilen</term> einnehmen, nur auf diesem einzelnen Punkt dieser an sich verhältnissmässig kleinen Insel und der Menschenmenge, die sie bewohnt, zu bewundern, und die Ursachen aufzusuchen, die Allem diesem das Daseyn gaben <placeName ref="gfa-places-131" type="itinerar" notBefore="1825-10-23" notAfter="1826-11-30" n="18.1"><anchor/></placeName>.</p>
</div>
            <div type="day">
              <head>Familienausflug nach Burma, Ägypten und Mexiko, 30. November 1826</head>
                <p><pb n="32" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589811"/><date when="1826-11-30">Diesen Morgen</date>, nachdem ich Herrn <persName ref="gfa-actors-7469">Faraday</persName> besucht und in höchst interessanter Unterhaltung über eine Stunde bei ihm im Laboratorium der <placeName ref="gfa-places-1703" type="itinerar" when="1826-11-30" notAfter="1826-11-30T12:00:00" n="19">Royal-Institution</placeName> verweilt hatte, in der wir besonders die Art und Natur der Metalle verhandelt, und die Unwissenheit anerkannt, in der wir uns hinsichtlich ihrer noch befinden, wovon er die Hauptursache der bisherigen Unmöglichkeit zuschrieb, selbige in ihre Grundbestandtheile zu zerlegen, und wo ich, aus manchen Wahrnehmungen veranlasst, die Meinung wagte, dass der <term ref="gfa-keywords-8741">Wasserstoff</term> in fester Gestalt in denselbigen eine grosse Rolle spiele, worauf er erwiederte, was eben so sehr seine Bescheidenheit charakterisirt, als er überhaupt liebenswürdig im Umgang ist, «I see well You are a practical man and the simple observations of such ones will do often more good to society than all our speculations». <pb n="33" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589812"/> ich sage nach dieser Unterhaltung führte mich mein Weg, von meinem <persName ref="gfa-actors-7740">ältesten</persName> und <persName ref="gfa-actors-1203">jüngsten</persName> Sohn begleitet, in <placeName ref="gfa-places-1630" type="itinerar" when="1826-11-30" n="20">Picadilly</placeName> bei der <term ref="gfa-keywords-8742">Exhibition von ancient and modern Mexico</term> vorbei, welches <placeName ref="gfa-places-2018" type="itinerar" when="1825-11-30" n="21">Gebäude</placeName> nebst diesen Curiositäten noch einigen <placeName ref="gfa-places-3">ägyptischen</placeName> Alterthümern und dann dem kürzlich aus <placeName ref="gfa-places-1938">Ostindien</placeName> angekommenen und hier zu Schau ausgestellten <term ref="gfa-keywords-8743">Staatswagen des Kaisers der Birmanen</term>, dessen bedeutendes Reich sich vor der Energie und Geisteskraft (um figürlich zu reden) einer Handvoll Britten beugen musste<note>In Wahrheit war der erste <term ref="gfa-keywords-8744">Anglo-Birmanische Krieg</term> für die Britische Ostindien-Kompanie einer ihrer kostspieligsten Konflikte: auf Britischer Seite kamen 15'000 Europäische und Indische Soldaten ums Leben und wegen den angefallenen Kriegskosten entzog die Britische Regierung der Kompanie wichtige Privilegien.</note>, zum Aufbewahrungsorte dient.</p>
                <p>Dieser <term ref="gfa-keywords-8743">Wagen</term> bietet dem Auge ein Haus oder kleinen Thurm nach chinesischer Art mit absatzweise sich verjüngendem und an den Vorsprüngen mit Glöckchen verziertem Dach dar. Alles ist daran vergoldet und mit (wahrscheinlich aber falschen oder grösstentheils so) <term ref="gfa-keywords-8982">Edelgesteinen</term> verziert. In dem Hause selbst ist der Thron, wo der Kaiser sitzt, der aus carmoisinrothem sammetartigem Stoff <pb n="34" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589813"/> besteht, und ist selbiger ebenfalls mit goldnen Franzen und kleinen Edelsteinen geschmückt. Zwei weisse Elephanten sind vor denselbigen gespannt, und die Führer darauf. Vorne sitzen statt der Laquaien zwei prächtige Pfauen, und hinten zwei von seiner Leibwache mit Säbel, Dolch und Speer bewaffnet. Die Räder sind von <term ref="gfa-keywords-8745">Eisenholz</term> und die Speichen, im Gegensatz von allem Uebrigen, versilbert. Die Arbeit im Ganzen daran ist künstlich, plump und geschmacklos, nach unserer Art zu sehen.</p>
                <p>Was diesem Wagen noch einen grösseren Werth zu verleihen scheint, sind die 128 Fensterchen oder vielmehr Füllungen von Scheiben oder Blättern aus <term ref="gfa-keywords-8746">Rhinoceroshorn</term>, die ringsherum angebracht sind, und die mit besondern Handgriffen so dünn, um Transparenz zu erhalten, haben ausgearbeitet werden müssen.</p>
                <p>Die vorhandenen musikalischen Instrumente, meistens metallische, ähneln den <placeName ref="gfa-keywords-29">chi<pb n="35" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589814" break="no"/>nesischen</placeName>, worunter auch das <term ref="gfa-keywords-8747">Tam-Tam</term>, und weichen in Beschaffenheit und Natur der Töne von den europäischen durchaus ab.</p>
                <p>Noch auffallend werthloser und kindischer, in Vergleich mit den unsrigen, sind ihre Handwaffen, und mehr darauf berechnet einem im <term ref="gfa-keywords-8748">Serail</term> sich geduldig Hingebenden den Lebensfaden abzukürzen, als zu Schutz und Trutz. — Ich stieg von da, voll allerhand Gedanken, zu dem Saal ebener Erde hinunter, der die alt und neu <placeName ref="gfa-places-205">mexicanischen</placeName> Merkwürdigkeiten, mehr wie es mir vorkam aus Speculation als um der Wissenschaft willen, von einem gewissen Herrn <persName ref="gfa-actors-7909">Bullak</persName> während und nach der Regierung des man möchte sagen ephemeren Kaisers <persName ref="gfa-actors-7868">Iturbide</persName> gesammelt, enthält. — In weniger als einer Minute war ich also unter Gegenstände versetzt, die zum Theil das Merkwürdigste, und in grauen Zeiten, wovon die Geschichte keine Kunde gibt, das sichtbare Heiligste eines Landes darbieten, dessen Bewohner, man kann mit ziemlicher <pb n="36" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589815"/> Wahrheit sagen, die Antipoden des früher kaum dem Namen nach in Europa gekannten <placeName ref="gfa-places-1901">Reichs der Birmanen</placeName> sind. — Diese plötzliche Versetzung machte einen besondern Eindruck auf mich. — Also euch ist es gegeben, sprach ich zu mir selbst, ihr ernsten, thätigen und beharrlichen Menschen, von einem kleinen Punkt aus, von eurer Insel voll Nebel, Nachbarin der alten Thule, den Erdball wie mit einer Spanne zu umspannen und die Erzeugnisse aller Breiten und aller Längengrade bei euch aufzuhäufen, und dann wieder durch die Macht der Waffen oder durch die Vortheile des Handels und der Ergebnisse eures Gewerbfleisses überall bekannt, oder man möchte fast sagen zu Hause zu seyn. Und dennoch habt ihr das Eldorado des wahren Glücks, eures Reichthums unerachtet noch nicht gefunden, so wenig als Andere. Kein Schiff bringt es euch von einem Port, wenn ihr es nicht sonst habt, und fröhlicher, wie es mir vorkommt, lebt <pb n="37" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589816"/> sich bei uns das Leben, das kleine, im geselligen Kreise antheilnehmender Mitbürger oder in den lieblichen Thälern oder dem freien Gebirge, bei dem Schall der Heerdeglocken und des Waldes Lustgesang, als in euren finstern, geräuschlosen Prunkzimmern.</p>
                <p>Beim Ueberschauen des Ganzen in dem Saal wird der Blick, aber eigentlich nicht auf sehr angenehme Weise, von drei Hauptgegenständen angezogen: nämlich zwei hässlichen kolossalen Idolen und dem berühmten <term ref="gfa-keywords-8749">mexicanischen Kalenderstein</term>, der mit dem <term ref="gfa-keywords-8750">Zodiak von Denderah</term> etwelche Aehnlichkeit zu haben scheint.</p>
                <p>Wenn man das fürchterliche <term ref="gfa-keywords-9801">Götzenbild</term> der Kriegsgöttin <persName ref="gfa-actors-7911">Troyamiqua</persName>, 12 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> Hoch, 4 Fuss Durchmesser aus grauem <term ref="gfa-keywords-8752">Basalt</term> gehauen, welches nur die ausgeartetste Phantasie so schaffen konnte (das von ihrem Mann <persName ref="gfa-actors-7865">Huitzilopochtli</persName> fehlt), zu deren Füssen sich jedoch noch das Bildnils in Relief von <persName ref="gfa-actors-7902">Mietlanteuchtli</persName> (Herrn des Todten<pb n="38" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589817" break="no"/>reichs), wenn man es mit seinem doppelten Klapperschlangenantlitz und grausamen Fangzähnen, mit seinen vier Händen auf der Brust, einem Todtenkopf darunter, den Gürtel von einem Gewinde von Klapperschlangen, und die kurzen Füsse in Tigerklauen endigend, betrachtet; wenn man bedenkt, wie viele Tausende von Schlachtopfern an ihren scheusslichen von moderndem menschlichen Gebeine umhäuften Altären<note>Fischers Charakterisierung stützt sich auf William Bullocks <term ref="gfa-keywords-9804">Ausstellungskatalog</term>, der auch dieses markante Bild enthält.</note> dem religiösen Wahn und für crasseste <term ref="gfa-keywords-8751">Anthropophagie</term> bluteten, und das noch unter <persName ref="gfa-actors-7908">Montezuma</persName>, dem letzten der mexicanischen Herrscher, wie uns <persName ref="gfa-actors-7801">Cortez</persName> und der Gefährte seiner Abenteur, <persName ref="gfa-actors-7819">Bernal Dias</persName>, berichtet: so wird man geneigt zu glauben, da diese Menschen nicht ganz Wilde waren, sondern wie ihre Schrift und Sprache, ihre Wissenschaften und Künste und Bauten bezeugten, auf einem ziemlichen Grad von Gesittung standen, der Bemühung des <persName ref="gfa-actors-7913">Ahriman</persName> sey es gelungen, den göttlichen Funken in der Brust dieser Unglückseligen, und <pb n="39" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589818"/> somit das Gefühl der Menschlichkeit und das Gefühl für das hohe Schöne, auszulöschen und zu zerstören.</p>
                <p>Das zweite Götzenbild ist Fragment (aber nur in Gyps nachgegossen) von einer Klapperschlange, die, da der Körper circa 8 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> im Umkreis misst, 70 Fuss Höhe mag gehabt haben; sie ist im Begriff, ein schön gekleidetes Frauenzimmer zu verschlingen, die von ihren Zähnen schon überall zerknirscht und verwundet ist.</p>
                <p>Erfreulicher ist die Beschauung des grossen <term ref="gfa-keywords-8749">Kalendersteins</term>. Er wurde unter dem Pflaster in <placeName ref="gfa-places-2023">Mexico</placeName> gegen den <placeName ref="gfa-places-2012">Teocalli</placeName> oder grossen Tempel zu hervorgegraben. Er besteht aus einem <term ref="gfa-keywords-8752">Basaltfelsen</term> und hat im Umfang circa 36 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term>, ohne das Stück Felsen zu rechnen, welches noch roh daran gelassen wurde, und wiegt über hundert <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term>, so dass sich (gleich wie bei den Aegyptern) über die Vortheile zu verwundern ist, die die Mexicaner müssen bei Bewegung solcher <pb n="40" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589819"/> Lasten, ohne die Hülfsmittel heutiger Tage zu kennen, gebraucht haben.</p>
                <p>In dem Centrum dieser grossen Steintafel, die den <term ref="gfa-keywords-8750">Zodiak von Denderah</term> noch übertrifft, ist das Bild der Sonne vorgestellt, deren Strahlen in der Richtung der vier Cardinalpunkte ausgehen; rund um das Haupt herum sind die Jahrszeiten in <term ref="gfa-keywords-9178">Hieroglyphen</term> dargestellt, und der äussere Zirkel enthält die zwanzig mexicanischen Monate, jeder zu achtzehn Tagen, welches in der Zeitherechnung eine merkwürdige Uebereinstimmung mit der unsrigen ergibt, und das von einem Volke, welchem das Vorhandenseyn der übrigen drei Welttheile gänzlich unbekannt war. — Da man vor der europäischen Invasion den Gebrauch des <term ref="gfa-keywords-8672">Eisens</term> in <placeName ref="gfa-places-250">America</placeName> nicht kannte, so muss man sich über die Mittel um so mehr wundern, welche diese Menschen gebraucht haben mögen, um <term ref="gfa-keywords-8752">Basalt</term> und <term ref="gfa-keywords-8753">Porphyr</term>, und selbst <term ref="gfa-keywords-8982">Edelsteine</term>, nach ihrem Sinne zu bilden. — Aus dem Naturreiche ist von Allem etwas, im Grunde aber <pb n="41" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589820"/> nichts Neues oder höchst Interessantes vorhanden. Der anwesende Mexicaner, aus dem Dorfe <placeName ref="gfa-places-2025">Chyula</placeName> unweit <placeName ref="gfa-places-2024">Tezcuco</placeName>, in seiner Nationaltracht, nebst seiner Hütte von Rohrstäben und dem Palmblätterdach, machte nicht einen besondern Eindruck auf mich; er schien mir zu europäisch. Dagegen durchdrang mich bei dem Beschauen der übrigen Gegenstände aus den drei Reichen der Natur das gleiche Gefühl wie bei dem Beschauen des herrlichen <term ref="gfa-keywords-8754">brasilianischen Cabinets</term> in <placeName ref="gfa-places-247">Wien</placeName>; sie kamen mir nämlich vor wie Fremdlinge aus einer andern, oder ältern unzerstörten Welt.</p>
</div>
            <div type="day">
                <head>Das Siderografische Institut von Perkins, 5. Dezember 1826</head>
                <p><pb n="42" break="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589821"/>Ich ging mit meinem <persName ref="gfa-actors-7740">ältesten Sohn</persName> zu Herrn <persName ref="gfa-actors-7753">Perkins</persName> in sein <placeName ref="gfa-places-1849" type="itinerar" when="1826-12-05" n="25">siderographisches Institut</placeName> in <placeName ref="gfa-places-2026" type="itinerar" when="1826-12-05" n="24">Fleet-Street</placeName>, nachdem ich ihn Tags vorher vergeblich in seiner ehemaligen <placeName ref="gfa-places-1850" type="itinerar" when="1826-12-04" n="23"><term ref="gfa-keywords-8944">Dampfmaschinen-Manufactur</term></placeName> in <placeName ref="gfa-places-2027" type="itinerar" when="1826-12-04" n="22">Regents-Park</placeName> aufgesucht hatte, wo ich erfahren, dass er dieselbe ganz aufgegeben, nun aber ein anderer Besitzer dennoch fortfahre, mehr oder minder nach Herrn Perkins System Dampfmaschinen zu verfertigen. — Er war sehr erfreut, mich wieder in <placeName ref="gfa-places-41">Eng<pb n="43" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589822" break="no"/>land</placeName> zu sehen, und wir unterhielten uns eine Zeit lang über verschiedene Gegenstände, von welchen ihn der am meisten interessirte, dass mein Sohn in dem <placeName ref="gfa-places-2028">Schmelzgebäude</placeName> von Herrn <persName ref="gfa-actors-7758">Martineau</persName> in <placeName ref="gfa-places-1895">City Road</placeName> in einem nach meiner Erfindung construirten <term ref="gfa-keywords-8666">Ofen</term> und dazu gehörigen <term ref="gfa-keywords-8532">Tiegel</term> reines <term ref="gfa-keywords-8509">Stabeisen</term> ohne allen Zusatz — von welcher Art er hätte seyn mögen — und mit Beibehaltung seiner <term ref="gfa-keywords-8980">Ductilität</term> und Eigenschaft, durch <term ref="gfa-keywords-3040">Glühen</term> und <term ref="gfa-keywords-8755">Ablöschung</term> im Wasser keine <term ref="gfa-keywords-8561">Härtung</term> anzunehmen, geschmolzen habe. Schon voriges Mal bemerkte ich Herrn Perkins, dass geschmolzenes Stabeisen, oder kaum vor selbigem hergehender <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term>, für ihn in seiner siderographischen Anstalt sehr vortheilhaft seyn müsste, indem er dann die Platten und <term ref="gfa-keywords-8767">Walzen</term> nicht zuerst von <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term> auf <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> zurückzuführen und nach dem <term ref="gfa-keywords-8756">Graviren</term> wieder in Stahl zu verwandeln brauchte, sondern den letztern <term ref="gfa-keywords-8757">Caementationsprocess</term> sogleich nach dem Stich vornehmen könnte. <pb n="44" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589823" break="no"/> Uebrigens konnte ich nicht anders, als seiner herrlichen Erfindung und dem darauf gegründeten Etablissement das verdiente Lob ertheilen.</p>
                <p>Wenn es Ihnen Vergnügen machte, sagte er, dieses Etablissement zu sehen, so soll mein <persName ref="gfa-actors-7915">ältester Sohn</persName> Sie nebst den Ihrigen herumführen, und sobald ich einen angefangenen Brief vollendet habe, werde ich gleich selbst nachkommen. Mit vielem Danke nahm ich dieses Anerbieten an, und wir stiegen eine Treppe hinauf in das Zimmer, wo der Stich auf <term ref="gfa-keywords-8758">gravirten Platten</term> auf <term ref="gfa-keywords-8759">Walzen</term>, und dann von denselben wieder auf Platten übertragen wird. Diese Uebertragung oder dieser Abdruck geschieht unter einer <term ref="gfa-keywords-8772">Maschine</term>, die einige Aehnlichkeit mit derjenigen Gattung unserer <term ref="gfa-keywords-8760">Weinpressen</term> hat, wo an einem horizontal liegenden <term ref="gfa-keywords-8761">Trottbaum</term> an dem einen Ende ein Gewicht (der Stein) aufgehängt ist und an dem andern Ende der Ruhepunkt sich befindet, während der Punkt der Kraft (der Druckpunkt) <pb n="45" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589824"/> so nahe, als es die Umstände erlauben, an denselben angerückt ist, und also, wie man es in der Mechanik nennt, einen Hebel zweiter Art bildet. Dieses ist höchst verständig, weil auf diese Art der Druck nachgehend und doch constant ist, welcher durch <term ref="gfa-keywords-8763">Stellschrauben</term> nie erhältlich wäre. Die ganze Maschine ist von <term ref="gfa-keywords-8590">Gusseisen</term>, sowohl die Füsse, als die darauf liegende äusserst dicke Platte (das Ganze ist von der Grösse eines gewöhnlichen Stieltisches), so wie auch der darüber hingehende und etwa sechs bis acht <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> davon entfernte <term ref="gfa-keywords-8764">Druckbaum</term>, der eigentlich aus zwei parallel laufenden Stücken oder Schienen besteht, die, je nach der jedesmaligen Breite der Platten und <term ref="gfa-keywords-8767">Walzen</term>, die aufeinander wirken müssen, und auf deren <term ref="gfa-keywords-8766">Zapfen</term> derselbe drückt, von einander entfernt oder sich genähert werden können, so dass der obere Theil der Walze immer zwischen den beiden Schienen lauft. Von dem Ende des Arms geht eine um den Zapfen, an dem sie auf<pb n="46" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589825" break="no"/>gehängt ist, um immer die Perpendicularität beizubehalten, ebenfalls geschlitzte Stange, die unten wieder neue Querzapfen hat, hinunter, auf welchen Zapfen wieder ein Hebel zweiter Art drückt, dessen einer Arm sehr lang ist, und an den, wie bei einer <term ref="gfa-keywords-8768">Schnellwage</term>, ein nach Belieben schweres Gewicht aufgehängt und verschoben, und somit durch die Combination dieser Hebel ein Druck von mehreren hundert <term ref="gfa-keywords-8451">Centnern</term> hervorgebracht werden kann, welches eine nachahmungswürdige Einrichtung für unsere <term ref="gfa-keywords-8760">Weinpressen</term> (Trotten) wäre, und sie wohlfeiler, in manchen Fällen compendiöser und viel gefahrloser machen würde, als mit Spindel und Stein.</p>
                <p>Wenn nun das <term ref="gfa-keywords-8771">Abdrucken</term> statt haben soll, so wird die gravirte und <term ref="gfa-keywords-8561">gehärtete</term> <term ref="gfa-keywords-8758">Platte</term> auf den eisernen Tisch gelegt (Alles ist vollkommen eben geschliffen, damit beide Theile durchaus aufliegen) und die gravirte mit etwas feinem <term ref="gfa-keywords-8952">Oel</term> bestrichen. Die weich gemachte stählerne <term ref="gfa-keywords-8759">Walze</term>, die <pb n="47" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589826"/> den Stich, der dann erhaben auf ihr erscheint, aufnimmt, wird nun zwischen die auf gehörige Entfernung von einander gestellten Schienen des Druckarms gebracht, so dass dieselben auf die runden Theile der <term ref="gfa-keywords-8766">Walzenzapfen</term>, und somit die Walze selbst auf die Platte, an deren einem Ende gewöhnlich die Walze angesetzt wird, drücken. An dem runden Zapfen ist noch eine Fortsetzung, aber viereckig, an welche dann eine Kurbel von mehr oder weniger Länge, je nachdem die Walze einen grossen oder kleinen Durchmesser hat, angesteckt wird, und nun dreht man diese, wenn das Gewicht im Verhältniss der Tiefe des Stichs und der Oberfläche der Platte an seinem Ort ist, um den erforderlichen Druck hervorzubringen, langsam herum, und führt so die Walze über die Platte hin und zurück, bis sie den Stich ganz und vollkommen aufgenommen. Ganz das gleiche Verfahren hat statt, wenn die erhabene Zeichnung auf einer gehärteten Walze auf eine <pb n="48" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589827"/> Platte von weichgemachtem Stahl soll abgedruckt werden. Da Herr Perkins die Güte hatte, die ganze Operation wiederholt vor mir machen zu lassen, so wunderte ich mich sowohl über die Schnelligkeit als über die ungemeine Präcision derselben, noch mehr aber wunderte ich mich über die Wirksamkeit dieser so einfachen Maschine, als er mir ein <term ref="gfa-keywords-8835">Medaillon</term> von ungefähr 2½ <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Durchmesser, die drei Grazien vorstellend, zeigte, die nicht nur mit ungemeiner Vollendung nach der bekannten antiken <term ref="gfa-keywords-8836">Camee</term> gestochen waren, sondern einen Relief auf der in das Medaillon abgedruckten Walze hatten, wie ich noch auf wenigen Medaillonen gleicher Grösse sah, und an deren Möglichkeit ich, ohne sie selbst gesehen zu haben, nicht geglaubt hätte.</p>
                <p>Es war ein grosser Fehler, sagte mir <persName ref="gfa-actors-7915">der Sohn Herr Perkins</persName>, dass wir das <term ref="gfa-keywords-239">Patent</term> nur auf gehärtete <term ref="gfa-keywords-9500">Stahlplatten</term>, um <term ref="gfa-keywords-2856">Stiche</term> davon <term ref="gfa-keywords-8771">abzudrucken</term>, nahmen, und es nicht auch auf weiche ausdehnten; wir hätten <pb n="49" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589828"/> sehr viel Geld damit gewonnen, denn nun fangen schon viele <term ref="gfa-keywords-8837">Kupferstecher</term> an, sich der Platten aus <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> zu bedienen, weil, wenn sie auch nicht gehärtet, sondern nur in ihrem natürlichen Zustande sind, sie dennoch eine weit grössere Menge correcte und scharfe Abdrücke liefern als die kupfernen. Auf meine Frage, wie viel Abdrücke, die man gut nennen könne, von einer gehärteten Stahlplatte erhältlich wären? antwortete er mir: 100,000 Stück; während von einer <term ref="gfa-keywords-2837">Kupferplatte</term> kaum 600 bis 700, und im strengsten Sinn wohl noch weit weniger ganz tadellos können abgezogen werden. Ist aber auch diese Platte abgenutzt, so hat man die harte Stahlwalze als Prototypus, und in einem Augenblicke, so zu sagen, ist durch ihren Abdruck wieder eine neue fertig, dahingegen, wenn sie von Hand müsste gestochen werden, vielleicht Monate dazu erforderlich wären, und man mit aller Mühe doch nicht eine ganz gleiche darstellen könnte. Dieser Vortheil ist äusserst wich<pb n="50" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589829" break="no"/>tig für die <term ref="gfa-keywords-9091">Verfertigung von Banknoten</term>, da man der ersten Platte die complicirtesten Züge und die verborgensten Inschriften mittheilen kann, und versichert ist, immer wieder, wenn die erste abgenutzt ist, die gleichen Platten zu erhalten. — Er hatte gerade drei Bestellungen für solche Banknoten, nämlich für <placeName ref="gfa-places-70">Irland</placeName>, die <placeName ref="gfa-places-150">Vereinigten Staaten</placeName> und <placeName ref="gfa-keywords-1828">Calcutta</placeName><note>Als Auftraggeberin gemeint ist die East India Company, deren Regierungssitz in Kolkata war.</note>. Die letztern waren, was Herr Perkins für vortheilhaft ansieht, auch auf der hintern Seite, mit verschiedenen Farben und in drei in <placeName ref="gfa-places-67">Indien</placeName> cursirenden Sprachen bedruckt.</p>
                <p>Aus dieser Werkstätte gingen wir in das Zimmer, wo die <term ref="gfa-keywords-8813">Druckerpressen</term>, um die <term ref="gfa-keywords-8758">Platten</term> oder Stiche auf Papier <term ref="gfa-keywords-8771">abzudrucken</term>, stehen. Es sind deren sechszehn, und alle waren in Thätigkeit, was mir der sprechendste Beweis für die Nützlichkeit und die gute Aufnahme der Erfindung schien. Auch diese Pressen haben eine sehr vortheilhafte Einrichtung, und man kann annehmen, dass die Hälfte an Zeit oder Arbeitern gegen die gewöhnlichen Pressen erspart wird. Die <pb n="51" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589830"/> obere <term ref="gfa-keywords-8767">Walze</term> nämlich ist im Durchmesser ziemlich grösser als gewöhnlich; aber ein Theil davon ist wieder weggeschnitten, so dass die noch stehen gebliebene runde Fläche in ihrer Entwicklung oder partiellen Revolution nur einen Weg oder Linie beschreibt, der etwas länger als die Breite der grössten Platten ist, von welchen ich indessen keine sah, die grösser war, als etwa 12 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> lang und 9 Zoll breit.</p>
                <p>Statt dem Kreuz an der Walze der ordinären Pressen ist hier ein ungefähr fünf <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> grosses eisernes Rad, an dessen Peripherie Handhaben von Distanz zu Distanz, in Form von verlängerten <term ref="gfa-keywords-8808">Stockknöpfen</term>, aber grösser und dicker, angegossen sind. Dieses Rad ist immer zur linken Seite des Druckers, indem nie mehr als Ein Mann bei einer Presse arbeitet. Hat der Drucker nun die Platte an ihren Ort gelegt, mit Farbe eingerieben, wieder abgeputzt und sie noch mit dem Ballen der rechten Hand, den er jedesmal auf einem neben ihm liegenden grossen Stück französischer <term ref="gfa-keywords-8811">Kreide</term> (french chalk) <pb n="52" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589831"/> einreibt, überfahren, um durch letztere Operation alles Fett oder Schmutz, von der Farbe herrührend, wegzunehmen: so legt er das Papier auf, die Auflage darüber, und dreht, während die obere Walze die Platte ergreift und durchführt, das Rad so weit herum, als nöthig ist, um den Abdruck vollständig zu haben. Nun lässt er das Rad gehen; ein Gewicht über eine Rolle, welches durch Umdrehung des Rades in die Höhe gehoben wurde, veranlasst nun durch sein Hinuntersinken die Umdrehung des Rades, und folglich der Walze im entgegengesetzten Sinn; und so bringt selbige dem Arbeiter, der nicht von der Stelle geht, die Platte und das bedruckte Blatt von selbst zurück, das er dann von der Platte abhebt und seine Arbeit von Neuem beginnt. — Eine besondere Eigenthümlichkeit mit grossem Vortheil für wohlfeile Lieferung von Aufschriften oder Etiketten für Waaren und Fabrikgegenstände, niedliche Vignetten und andere <term ref="gfa-keywords-2837">Kupferstiche</term> für Bücher, die nicht <pb n="53" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589832"/> viel kosten sollen, welches z. B. mit ABC Büchern oder Spelling books der Fall war, die ich dort sah, ist, dass man auf Einmal zehn, sechszehn bis zwanzig Stück auf einen Bogen <term ref="gfa-keywords-8771">abdrucken</term> und selbige dann abschneiden kann. Die Urwalze, die von der allerersten von Hand gestochenen kleinen Platte abgedruckt wird, wird nämlich wieder auf eine grosse Platte so vielmal übertragen, als es der Raum gestattet, so dass auf einer einzigen Platte dann, wie gesagt, sich zehn bis zwanzig ganz gleiche <term ref="gfa-keywords-8756">Gravuren</term> befinden, und also ebensoviel Exemplare mit einem einzigen Druck der Presse geliefert werden.</p>
                <p>Ueber das <term ref="gfa-keywords-8803">Weichmachen</term> und <term ref="gfa-keywords-8561">Härten</term> der <term ref="gfa-keywords-8758">Platten</term>, wovon die grösste Art bis auf einen <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Dicke hat, so wie der <term ref="gfa-keywords-8759">Cylinder</term>, von denen doch zuweilen auch welche beim Härten springen, äusserte sich Herr Perkins nur mit vieler Zurückhaltung, auch zeigte er mir die Werkstätte, wo diese Procedur vorgenommen wird, nicht. Ich konnte es ihm auch nicht verdenken, da die Vollkom<pb n="54" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589833" break="no"/>menheit dieser Methode Bedingung des guten Gelingens vom Ganzen ist, obschon bei Kenntniss der Natur des <term ref="gfa-keywords-8672">Eisens</term> und <term ref="gfa-keywords-613">Stahls</term>, und in Folge auf Erfahrungen in diesem Fache gegründeter Versuche, das gleiche Resultat überall zu erhalten sein sollte.</p>
                <p>Wir kehrten noch einmal in die erste Werkstätte, und dann ins Besuchzimmer zurück. Wir sprachen noch von der <term ref="gfa-keywords-8948">Dampfschifffahrt</term>. Herr Perkins stellte den Grundsatz auf, dass kein Dampfboot von weniger als vierzig <term ref="gfa-keywords-8588">Pferdestärken</term> mit Vortheil auf Strömen etc. gegen dieselben gebraucht werden könne. Nach den neuesten Nachrichten, sagte er, die ich von <placeName ref="gfa-places-150">America</placeName> habe (er ist von <placeName ref="gfa-places-389">New York</placeName>), hat man darin wieder grosse Verbesserungen zuwege gebracht. Das Gewicht der Maschine und des Wassers im Kessel ist beinahe auf die Hälfte reducirt. Im stillen Wasser machen diese Boote vierzehn <term ref="gfa-keywords-8445">englische Meilen</term> in der Stunde, oder sieben Meilen gegen den Strom, wenn die Geschwindigkeit desselben in der Stunde sieben <pb n="55" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589834"/> Meilen beträgt, und der Preis einer solchen Maschine ist ungefähr einundvierzig <term ref="gfa-keywords-8410">Pfund</term> Sterling per Pferdkraft.</p>
                <p>Beim Abschied erwähnte er noch die Erfindung eines neuen Metalls, die er gemacht habe, dessen Eigentümlichkeit darin besteht, dass es bei der Reibung gegen sich selbst oder ein anderes Metall keines <term ref="gfa-keywords-8952">Oeles</term> bedarf, sondern, wie es sich erwärmt, gewissermassen glätter wird, und sich von selbst schmiert. Ich fragte nicht weiter, aber mein Glaube ist, dass solches nichts Anderes als höchst überkohltes, beinahe in <term ref="gfa-keywords-8471">Graphit</term> verwandeltes Eisen sein kann. Noch sah ich <date when="1826-12-05" notBefore="1826-12-05T12:00:00">diesen Nachmittag</date> durch besondere Begünstigung <placeName ref="gfa-places-2028" type="itinerar" when="1826-12-05" n="27">in dem Versuchsaal (Experiment room)</placeName> von Herrn <persName ref="gfa-actors-7758">Martineau</persName> die so einfache und sinnreiche <term ref="gfa-keywords-8788">Maschine</term>, um zu jeder Zeit und bei jeder Temperatur des Zimmers oder der Witterung Eis im Grossen zu machen. Zwanzig dieser Maschinen waren zum Versenden nach <placeName ref="gfa-places-1938">Ostindien</placeName> bereit und zwölf schon abge<pb n="56" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589835" break="no"/>gangen, und dann noch im gleichen Saal ein neuer <term ref="gfa-keywords-3009">mechanischer Webestuhl</term>, auf welchem alle Arten Gespinnst, und von diesen wieder glatte oder figurirte Zeuge können gewoben werden. Aber vom Gehen, Schauen und Schreiben müde, schliesse ich für heute meine Anzeichnungen <placeName ref="gfa-places-131" type="itinerar" notBefore="1826-12-05" notAfter="1827-09-20" n="28.1"><anchor/></placeName>.</p>
                </div>
            <div type="day">
                <head>Eine Viktorianische Eismaschine, 5. Dezember 1826</head>
                <p>Es ist eine in der <term ref="gfa-keywords-3048">Physik</term> bekannte Sache, dass, wenn der Druck der <term ref="gfa-keywords-8798">Atmosphäre</term> auf tropfbare Flüssigkeiten vermindert oder gar vollständig aufgehoben wird, in denselbigen durch Entbindung der darin enthaltenen Gas- oder Luftarten, so wie auch zuweilen durch Entweichung latenter Wärme eine Ebullition oder Aufwallung entsteht, und durch die bei obigen Umständen statt habende starke Verdünstung ein bedeutender Grad von Kälte entwickelt wird. Ferner ist aus der <term ref="gfa-keywords-604">Chemie</term> die schnelle und energische Absorption des Wassers und der wässerigen Dünste durch <term ref="gfa-keywords-8640">Schwefelsäure</term> bekannt, wenn eine grosse Oberfläche damit in Be<pb n="57" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589836" break="no"/>rührung kommt, und auf diese zwei Umstände gründet sich der <term ref="gfa-keywords-8788">Apparat für die künstliche Erzeugung des Eises</term>, welchen meines Wissens <persName ref="gfa-actors-7888">Leslie</persName> zuerst nur im Kleinen und für ein wissenschaftliches Experiment in Anwendung gebracht hat, dessen sich aber die englische Industrie, immer bereit aus der ganzen Summe des menschlichen Wissens und der vorhandenen Erfahrungen Alles in ihr Gebiet zu ziehen, was daselbst Vortheil bringen kann, sogleich bemächtigt hat, um ein Werkzeug darzustellen, mittelst dessen man mit Leichtigkeit, Sicherheit und in bedeutendem Quantum, in den heissesten Zonen, bei jeder Temperatur und zu jeder Jahreszeit, sich das gerade in jenen Gegenden so erwünschte Eis verschaffen kann, wo die Localität die natürliche Gewinnung und nachherige Aufbewahrung gänzlich versagt.</p>
                <p>Diese Maschine<figure><graphic url="images/JCF1825-1827_1_Eismaschine.jpg"></graphic></figure> und ihre Wirkung hatte ich, wie ich in meinen Anzeichnungen von gestern bemerkte, Gelegenheit, in dem <placeName ref="gfa-places-2028" type="itinerar" when="1826-12-05" n="26">Expe<pb n="58" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589837" break="no"/>riment-Room oder Versuchsaal</placeName> der Herren <orgName ref="gfa-actors-7803">Martineau und Taylor</orgName> in <placeName ref="gfa-places-1895" >City-Road</placeName> durch besondere Vergünstigung zu sehen.</p> 
                <p>Selbige ist eine grosse <term ref="gfa-keywords-8784">Luftpumpe</term>, aus einem oder zwei Cylindern bestehend, die sich an dem Ende einer circa 3 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> langen und 2½ Fuss breiten gusseisernen Platte befinden, und mit einer in der Mitte derselben hinlaufenden Röhre, die sich noch in zwei winkelrechte, 1 Fuss von der Ausmündung der Hauptröhre rückwärts liegende Seitenröhren theilt, versehen ist; die Orificia dieser Röhren ragen etwa 4 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> über die Fläche der Platte oder des eisernen Tisches, der auf vier niedrigen, daran angegossenen Füssen steht, vor, und auf der Hälfte ihrer Vorragung sind sie mit einem Hahn versehen. Ganz nahe an dem oder den Cylindern, und auf der mittlern Hauptröhre, ist ein <term ref="gfa-keywords-8783"><term ref="gfa-keywords-9176">Heberbarometer</term></term> aufgeschraubt, der bei dem Gebrauch der Maschine die progressive Verdünnung der Luft, und wenn das <term ref="gfa-keywords-8781">Quecksilber</term> in beiden Schenkeln im Ni<pb n="58a" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589838"/><pb n="59" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589839" break="no"/>veau steht, die so viel als vollständige <term ref="gfa-keywords-8674">Rarefaction</term> der auf die Hälfte der drei Röhren aufgeschraubten Gefässe anzeigt.</p>
                <p>Der Gebrauch der Maschine ist nun folgender:</p>
                <p>Auf jede der drei Röhren wird ein mit einem Fuss versehener und auf seiner Oberfläche wie gewohnt genau eben geschliffener metallener Teller aufgeschraubt. Zwischen dem Teller und seinem Fuss (der dadurch die Form eines Präsentirtellers bekommt) befindet sich eine ebenfalls mit einem Hahn versehene Röhre, deren untere Mündung ein <term ref="gfa-keywords-8779">Schraubengewind</term> hat, um auf die von den Cylindern ausgehenden und an ihren Enden, wie bemerkt, perpendicular aus dem eisernen Tisch hervorragenden Röhren aufgeschraubt werden zu können.</p>
                <p>Wenn die Teller nun aufgeschraubt sind, so werden sie gegen ihre Circumferenz hinaus mit etwas Schweinefett bestrichen, um dadurch für die nachher darauf zu setzende Glasglocke, deren mattgeschliffener Rand <pb n="60" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589840"/> ebenfalls mit Schweinefett bestrichen wird, einen vollkommen luftdichten Schluss zu erhalten. Ehe man nun die Glocke auf den Teller bringt, stellt man ein circa 10 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> weites und 3 Zoll hohes, einen ganz flachen Boden habendes gläsernes Bassin darauf, welches zwei Drittheile mit <term ref="gfa-keywords-8640">Schwefelsäure</term> angefüllt ist. In diese Schwefelsäure kommt ein circa 5 Zoll weiter Dreifuss, dessen Ring von <term ref="gfa-keywords-8775">Blei</term> ist und die Füsse von Glas sind, zu stehen, welcher eine beinahe hämisphärische Schüssel von gebranntem porösem und nicht glasirtem <term ref="gfa-keywords-8773">Thon</term> trägt, die, wenn circa 1½ <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> Wasser darein gegossen werden, bis an einen Querfinger nicht voll wird.</p>
                <p>Ist nun Alles dieses in Ordnung, so wird die gläserne Glocke übergestürzt, etwas auf dem Teller sanft angerieben, die Hahnen, um die Communication zwischen der Glocke und dem Cylinder zu bewerkstelligen, geöffnet, und das Spiel der Pumpe beginnt, jedoch mit Vorsicht. Ich sage mit Vorsicht <pb n="61" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589841"/> und sogar mit Intervallen von gänzlichem Stillehalten, weil, da die Capacität des oder der Cylinder bedeutend grösser als bei gewöhnlichen <term ref="gfa-keywords-8784">Luftpumpen</term> ist, die <term ref="gfa-keywords-8674">Rarefaction</term> sehr schnell vorsichgeht, welches ein heftiges Aufwallen des Wassers in der Schüssel verursacht, dessen Uebertreten aber und Hineinfallen in die unten befindliche <term ref="gfa-keywords-8640">Schwefelsäure</term> auf alle Weise verhütet werden muss, um Schaden und Gefahr zu vermeiden.</p>
                <p>Nach ungefähr 10 bis 12 Minuten Bearbeitung der Luftpumpe ist das <term ref="gfa-keywords-8781">Quecksilber</term> in den Schenkeln des <term ref="gfa-keywords-9176">Heberbarometers</term> beinahe in einer Ebene, das Kochen oder die Entweichung der Luft und der Wasserdämpfe hört auf, und ehe man sich’s versieht, und mit Blitzesschnelle, überzieht eine <term ref="gfa-keywords-8838">Moiréehaut</term> von Eis die Oberfläche des Wassers, die zusehends dicker wird. — Zuweilen geschieht es, und die Ursachen davon sind noch nicht ganz bekannt, dass, ungeachtet der Entsteigung von Luftblasen und unge<pb n="62" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589842" break="no"/>achtet der <term ref="gfa-keywords-8783">Barometer</term> das Vorhandensein des <term ref="gfa-keywords-9597">Vacuums</term> angezeigt, das Frieren des Wassers doch nicht erfolgen will; um dieses aber zu bewerkstelligen ist ein einziger kleiner Schlag mit dem Knöchel des Fingers an die Glocke oder den Teller, um dem Wasser dadurch eine etwas <term ref="gfa-keywords-8841">oscillirende</term> Bewegung zu geben, hinreichend, das Anschiessen des Eises, welches dann aber eher wölkchen- oder fleckenweise sich bildet, und nicht wie von einem Centro auszugehen scheint, zu bewirken. Nach wenigen Minuten, inner welchen die Eishaut schon einige Dicke erlangt hat, werden alle Hahnen geschlossen, um den Zutritt der äussern Luft abzuhalten, die Teller abgeschraubt und bei Seite gesetzt, wo dann längstens binnen einer Stunde alles Wasser in den irdenen Schüsseln zu Eis geworden, die man dann, nach geöffnetem, zwischen Fuss und Teller befindlichem Hahn und Abhebung der Glocke heraus nimmt und ihren Inhalt zu beliebigem Gebrauche verwendet.</p>
             <pb n="63" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589843"/>
                <p>Um indessen durch Abwarten der vollständigen Verwandlung des Wassers in Eis keine Zeit zu verlieren, hat jede Maschine mehrfache Aufsätze von Tellern, Glocken etc. die man, sobald man die, mit welchen manipulirt worden, abgeschraubt und zur Vervollständigung des Eises an die Seite gestellt hat, auf den entledigten Tisch aufschraubt und wieder einen neuen Erkältungsprocess mit andern Schüsseln mit Wasser beginnt, wodurch es möglich wird, dass nach der mir darüber mitgetheilten Angabe ein Mann in einem Tage 80 bis 100 <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> und noch darüber künstliches Eis verfertigen kann; und so wird auch hier wieder durch die Kunst das Band der Elemente zum Nutzen der Menschen getrennt. Um das Wasser, welches die <term ref="gfa-keywords-8640">Schwefelsäure</term> in Dampfgestalt absorbirte, wieder wegzubringen und für neuen Gebrauch tauglich zu machen, setzt man die Gefässe einer gelinden Wärme, lieber aber noch der Sonnenhitze aus.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Skizze der Eismaschine von Martineau</head>
                <figure><graphic url="images/JCF1825-1827_1_Eismaschine.jpg"></graphic></figure>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Brunel zeigt Fischer das Leck im Themsetunnel, 20. September 1827</head>
                <p><pb n="64" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589844"/><date when="1827-09-20">Heute</date> ging ich nach dem unterirdischen, etwas östlich von der Kirche zu <placeName ref="gfa-places-1897">Rotherhite</placeName> unter der <placeName ref="gfa-places-1641">Themse</placeName> durch angelegten Weg, oder dem sogenannten <term ref="gfa-keywords-7622"><placeName ref="gfa-places-1888" type="itinerar" when="1827-09-20" n="32">Thames-Tunnel</placeName></term>, der sowohl seiner kühnen und riesenhaften Anlage wegen, als auch rücksichtlich des sich dabei ereigneten <term ref="gfa-keywords-8844">Vorfalls</term> die Aufmerksamkeit der ganzen gebildeten Welt auf sich gezogen hat. Es war mir um so mehr daran gelegen, ihn zu besuchen, da ich das Werk <ref type="cross" target="#TB4_d_21_10">in seinem Entstehen 1825</ref> und dann wiederum in seinem Fortgange <placeName ref="gfa-places-1888" type="itinerar" when="1826" notBefore="1826-11-01" notAfter="1826-12-31" n="28">zu <date when="1826" notBefore="1826-11-01" notAfter="1826-12-31">Ende des Jahres 1826</date></placeName> gesehen. Ein Boot brachte mich von <placeName ref="gfa-places-1638" type="itinerar" when="1827-09-20" n="29">Londonbrücke</placeName> in weniger als einer halben Stunde <placeName ref="gfa-places-1897" type="itinerar" when="1827-09-20" n="30">hin</placeName>, und in dem Thurm oder <placeName ref="gfa-places-2111" type="itinerar" when="1827-09-20" n="31">Schacht</placeName> angelangt, war ich erfreut zu hören, dass Herr <persName ref="gfa-actors-7771" type="met">Brunel</persName>, den ich persönlich kenne, gegenwärtig sei. Nachdem ich mich bei ihm habe<note>In der Druckausgabe: «Nachdem ich mich bei ihm anmelden lassen».</note> anmelden lassen, hatte er nicht nur die Güte, in <pb n="65" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589845"/> den Eingang der Galerie, in der ich mich befand, hinunter zu kommen, sondern auch mir zu erlauben, die Schranken, die sonst in dem westlichen Theil den Besuchenden ungefähr auf der halben Länge der Galerie das Weitergehen versagen, zu überschreiten und mich bis zu hinterst an den Ort, wo das Unglück statt hatte, zu begeben. In den östlichen Theil, wo sich die <term ref="gfa-keywords-169">Eisenbahnen</term> befinden, auf welchen die Karren oder sogenannten Hunde durch die oben im Schacht angebrachte <term ref="gfa-keywords-9799">Dampfmaschine</term> gezogen hin und her laufen, Baumaterialien zuführen, den Schutt wegschaffen und in Rinnen in der Mauer entlang die Grundwasser, die sich noch von dem Themseeinbruch ergeben, abführen, darf Niemand gehen. Mit Erstaunen und Vergnügen sah ich nun diese auf 565 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> und schon über die Mitte der Themse und ihre grösste Tiefe durchgetriebene Galerie nicht nur ganz trocken gelegt, sondern auch jede Spur des ungeheuren Schlammes, der die<pb n="66" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589846" break="no"/>selbe hinterhalb anfüllte, und dann in einer schiefen Fläche gegen den Thurm oder Schacht zu sich verlor, an den Seitenwänden (die wieder in ihrer ursprünglichen, grauen, marmorähnlichen Schönheit glänzten) verwischt. Nicht ein Stein, mit Ausnahme des Einbruchs, wovon später die Rede seyn wird, war weder in den Galerien noch in den Thurm verrückt, obschon das Wasser das Niveau der Themse annehmend, bei 70 Fuss hoch darin stand. Gleiche Bewandtniss hatte es mit den <term ref="gfa-keywords-8845">36 eisernen Häuschen</term> (ich würde sie die <term ref="gfa-keywords-8857">Testudo</term> in der Kriegskunst der Alten nennen, und vielleicht entnahm Herr Brunel davon die Idee), die zusammen zweitausend <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term> wiegen und successive durch <term ref="gfa-keywords-8878">Schrauben</term>, welche an den immer dicht dahinter nachgemauerten Wänden der Galerien angebracht sind, sperrend vorwärtsgetrieben werden. Drei einzige gegen den Einbruch hin hatten sich um einige Zolle seitwärts gesenkt. Als ich mich über den verhält<pb n="67" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589847" break="no"/>nissmässig des Ereignisses so kurzen Zeitraum wunderte, inner welchem Alles wieder hergestellt war, sagte Herr Brunel zu mir: «Ja, Herr <persName ref="gfa-actors-35">Fischer</persName>, es war keine Kleinigkeit, zwischen dreissig bis vierzig tausend Kubikfuss Wasser und Schlamm hatte ich hinauszuschaffen; der letztere betrug ungefähr ein Drittheil des Ganzen; dann musste noch das Loch in dem Bette der Themse verstopft werden. Die Oberfläche desselben betrug, nach der in der <term ref="gfa-keywords-8858">Taucherglocke</term> darüber angestellten Untersuchung circa 50 Quadratfuss, und die Tiefe desselben bis auf die Galerie 36 Fuss.” Die Ursache des Einbruchs schreibt Herr Brunel einer starken Strömung (current) auf dem Grunde der Themse selbst zu, welche durch die dort eine Zeitlang in zwei Reihen vor Anker gelegenen Schiffe möchte bewirkt worden sein. Die Arbeiter hörten ob ihren Häuptern das Rollen des Geschiebes, und das Wasser sickerte zuerst nur ein wenig zwischen dem Ende der Mauer und den eisernen Häuschen durch; <pb n="68" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589848"/> sie nahmen aber dieses Warnungszeichen an und entflohen glücklich. Unverzüglich darauf sprengte das Wasser zwei Lagen Ziegelsteine in ihrer ganzen Breite weg, und füllte wie ein Waldstrom Galerie und Thurm an. Es gehört in der That das Genie und die Gemüthsstärke Herrn Brunels und die Beharrlichkeit der Engländer dazu, um vor einem solchen Unglück nicht zurück zu beben, sondern mit aller Kraft des menschlichen Geistes, allen Vortheilen der Kunst, allen Hülfsmitteln an Geld, und selbst mit augenscheinlicher Lebensgefahr es zu heben, und bis auf seine letzten Folgen es unwirksam zu machen. Schon brennt unter zwei und zwanzig <term ref="gfa-keywords-8866">Schwibbogen</term>, deren Pfeiler die Scheidewand zwischen beiden Galerien für die Kommenden und Gehenden bilden, aus doppelarmigen <term ref="gfa-keywords-8867">Candelabern</term> von <term ref="gfa-keywords-8590">Gusseisen</term>, die von 18 zu 18 Fuss von einander entfernt sind, die <term ref="gfa-keywords-8533">Gasflamme</term> der festen bei dem Werk selbst errichteten Anstalt, während noch in den hintersten <pb n="69" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589849"/> Theilen das in den bekannten tragbaren Gefässen comprimirte <term ref="gfa-keywords-8704">Oelgas</term> gebraucht wird. Die Verstopfung des Lochs bewirkte Herr Brunel, wie er mir sagte, mit <term ref="gfa-keywords-8868">Sandsäcken</term> und mit kurz zerhauenen dünnen belaubten Baumästen und fettem Thon (<term ref="gfa-keywords-8869">Letten</term>). Das wenige Wasser, welches zu hinterst, wo ich mich befand, um die eisernen Häuschen hereinrieselt, wird nurådurch Handpumpen weggeschafft, und künftigen Montag als den 24sten diess<note>Zu lesen: dieses Monats.</note> wird nun der Bau wieder angefangen und die Galerie vorwärts getrieben; auf den Erfolg ist, wie man leicht denken kann, Jedermann in gespannter Erwartung. Vor der Katastrophe verunglückte bei diesem gefährlichen und complicirten Bau Niemand, weder bei der Versenkung des Thurms, der vorher auf ebener Erde erbaut ward, und dessen Last man auf 1000 <term ref="gfa-keywords-9078">Tonnen</term> oder 20’000 <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term> berechnet, noch bis zur Niedertreibung des Schachtes auf seine grösste Tiefe, bis wohin man, bis das provisorische Treppen<pb n="70" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589850" break="no"/>gebäude angebracht wurde, nur auf senkrechten Leitern hinunter gelangen konnte. Später ertrank ein Mann in der Galerie, in welcher das Boot, worin die Directoren zur Untersuchung hineinfuhren, umschlug, weil, wie mir Herr Brunel sagte, in dem Schlamm von der Gewalt des Wassers ganz zertrümmerte Gerüsthölzer stacken. Ein anderes Unglück ereignete sich mit dem comprimirten Gas. Ein damit gefülltes Gefäss fiel von Oben des Schachts hinunter und zerplatzte. Zufällig geschah dieses in der Nähe eines Lichtes; das herausfahrende Gas bildete eine ungeheure Flamme und verbrannte einen in der Nähe befindlichen Arbeiter heftig.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Vater und Sohn besuchen das Arsenal von Woolwich, 26. September 1827</head>
                <p>Nachdem ich <date when="1827-09-25">Tages vorher</date> durch die Vermittlung des schweizerischen Geschäftsträgers, Herrn <persName ref="gfa-actors-7757">Prevost</persName>, von dem <orgName ref="gfa-actors-7755">Board of Ordnance</orgName> (Oberzeugamt) in <placeName ref="gfa-places-89" type="itinerar" when="1827-09-25" n="33">London</placeName> eine Erlaubniss erhalten hatte, ging ich mit meinem <persName ref="gfa-actors-7740">ältesten Sohn</persName> nach <placeName ref="gfa-places-1889" type="itinerar" when="1827-09-26" n="34">Woolwich</placeName>, um daselbst das <placeName ref="gfa-places-1890" type="itinerar" when="1827-09-26" n="35"><term ref="gfa-keywords-8804">Arsenal</term></placeName>, <placeName ref="gfa-places-1567" type="itinerar" when="1827-09-26" n="36"><term ref="gfa-keywords-55">Giesshaus</term></placeName>, <pb n="71" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589851"/> <term ref="gfa-keywords-8854">Bohrwerkstätte</term> und die Modellsäle zu sehen, welches Alles ich zwar schon kannte, aber auch ihm gerne den Zutritt dazu verschafft hätte, da es ihm in doppelter Beziehung, als <term ref="gfa-keywords-9112">Gewehrfabricant</term> und als <term ref="gfa-keywords-8807">Artillerie-Officier</term>, von Nutzen sein konnte. Nachdem ich dem Commandanten, General <persName ref="gfa-actors-7832">Fischer</persName>, meinen Erlaubnissschein zugestellt, wurde mir wieder wie früher, ein Officier zum Begleiter mitgegeben. Als wir von dem Bureau gegen das <placeName ref="gfa-places-1567">Giesshaus</placeName> hinuntergingen, hörten wir das Feuer von grobem <term ref="gfa-keywords-8717">Geschütz</term>, worauf ich unsern Begleiter frug, ob man exercire oder manöuvrire? Er sagte, nein; sondern es seien nur Experimente, durch welche die Zweckmässigkeit und Anwendbarkeit einer Idee vom General <persName ref="gfa-actors-7833">Foad</persName> ausgemittelt werden sollte, in wie fern ein Theil einer Festung, der dem Feuer des Belagerungsgeschützes besonders ausgesetzt sein könnte, einen haltbaren Widerstand darbieten möchte, wenn derselbige durch ein <term ref="gfa-keywords-8872">Revetement</term> von einer doppelten, dicht <pb n="72" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589852"/> aneinander liegenden und winkelrecht sich kreuzenden Lage von viereckigen im Durchmesser jede 1½ <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> haltenden geschmiedeten Eisenstangen, die man darauf befestigte, geschützt wäre, und in wie fern überhaupt diese im Ganzen 3 Zoll dicke eiserne Bekleidung gegen die Wirkung des Geschützes von schwerem <term ref="gfa-keywords-8873">Caliber</term> sich verhalten möchte. Da mich dieses Zusehen sehr interessirte, so ersuchte ich ihn, uns hinzuführen, welchem er bereitwillig entsprach.</p>
                <p>Es waren drei eiserne Vierundzwanzigpfünder in <term ref="gfa-keywords-8821">Batterien</term> aufgeführt, und an denselben, wie sie es fast überall haben, angeschraubte <term ref="gfa-keywords-8874">Flintenschlösser</term>, deren <term ref="gfa-keywords-8875">Zünglein</term> oder Drücker mittelst einer ziemlich langen Schnur losgezogen wurde, wenn der Officier Feuer commandirte.</p>
                <p>Die <term ref="gfa-keywords-8876">Cartouchensäcke</term> waren von Leinwand und wahrscheinlich in einer <term ref="gfa-keywords-8785">Alaunauflösung</term> getränkt, um sie minder feuerfangend zu machen. Die Ladung bestand in ⅓ Kugelschwere oder acht <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> <term ref="gfa-keywords-8726">Pulver</term>. <pb n="73" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589853"/> Die Kugeln (sehr rund) wurden, weil etwas bergan geschossen wurde, ohne Spiegel (was ohnediess bei dem kleinen Spielraum, den die Engländer bei ihrer genauen Bohrung und fürtrefflichen Munition haben, entbehrlich ist) und ohne Vorschlag geladen; die Vorschläge, die sich übrigens auch dort bereit fanden, waren Bündel von aufgelösten Schiffstauen.</p>
                <p>Statt der Mücke oder Fliege, die wir für das Zielen vorne auf der <term ref="gfa-keywords-8717">Kanone</term> haben, war hier, so wie auch auf den metallenen Kanonen von allerlei <term ref="gfa-keywords-8873">Caliber</term>, ein Einschnitt auf einer über das Kopfstück etwas erhabenen länglichviereckigen Fläche, welches für das ganz richtige Zielen, von welchem ja einzig das Treffen abhängt, viel besser ist, da es nicht leicht eine <term ref="gfa-keywords-8861">Parallax</term> verursachen kann, oder gar noch den zu treffenden Gegenstand bedeckt. Die Distanz, auf welche man, gegen den eigens von Erde aufgeführten, mit gehauenen Steinen bekleideten und dann mit vorerwähnten Eisen<pb n="74" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589854" break="no"/>stangen überzogenen Wall schoss, betrug 630 <term ref="gfa-keywords-8604">Yards</term> oder 1890 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term>. Die Grösse der Bekleidung war nicht mehr als 8 Fuss in Länge und 6 Fuss in Höhe, und wurde sehr häufig getroffen.</p>
                <p>Zwei <term ref="gfa-keywords-8717">Kanonen</term> schossen so richtig, dass ihre Kugeln öfters neben einander ins Ziel schlugen; eine ging meistens links und hoch. Die Kugeln, wenn sie das Eisen trafen, zersplitterten in viele Stücke, obschon sie von vorzüglichem Materiale waren, und wovon ich, nach nachgesuchter Erlaubniss, ein Fragment mitnahm. Die vordern Eisenstangen nahmen den Eindruck der Kugel tief an, und wurden meistens auch noch zersprengt, die hintern hingegen blieben unverletzt, mit Ausnahme einer einzigen, die durch das Prallen auch entzwei gesprengt war, übrigens ihre Lage unverrückt beibehielt.</p>
                <p>Ich konnte das Ende dieser Experimente nicht abwarten, wofür für den heutigen Tag 50 Touren (fifty rounds) oder 250 Schüsse <pb n="75" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589855"/> bestimmt waren, da ich wieder nach <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> zurückkehren musste. Auf den folgenden Tag nahm man sich vor, den Gegenstand noch um die Hälfte näher zu beschiessen; indessen bin ich von dem, was ich sah, überzeugt, dass, wenn er auch endlich ganz demolirt werden sollte, eine noch stärkere Bekleidung dieser Art für einen an dem schwächsten Punkt einer Festung befindlichen Wall allerdings eine grosse Schutzwehr abgibt.</p>
                <p>Ich machte mit meinem Sohn wieder die gewöhnliche Runde in den beiden Modellsälen, und dann in dem Giess- und Bohrhaus. Vor der sogenannten <placeName ref="gfa-places-1903" type="itinerar" when="1827-09-26" n="37">Rotunde</placeName> liegen eine Menge aus verschiedenen Ländern eroberte <term ref="gfa-keywords-8717">Kanonen</term>, die wegen ihrer Schönheit oder Sonderbarkeit in der Construction aufbehalten werden, und, was mich zu sehen freute, zwei ungemein grosse, <term ref="gfa-keywords-9802">1726 gegossene Fussmörser</term>, von <persName ref="gfa-actors-7373">Schalch</persName> aus <placeName ref="gfa-places-131">Schaffhausen</placeName>, der sich wegen eines Unglücks, das er vorhersagte, und welches auch <pb n="76" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589856"/> da man seiner Warnungsstimme nicht achtete, eintraf, auf Einmal von einem jungen <term ref="gfa-keywords-8705">Giessergesellen</term> zum königlichen Giesser in dem <placeName ref="gfa-places-1890">Arsenal zu Woolwich</placeName> erhoben sah, und diese Stelle mit Ruhm, und bedeutenden Reichthum erwerbend, bis in ein hohes Alter bekleidete. — Vorzüglich Neues sah ich in der Rotunde nichts, seitdem ich meine vor zwei Jahren dort gemachten Bemühungen, die nun <ref type="cross" target="#TB4_d_22_10" >Anfangs dieser Notizensammlung</ref> stehen, aufgezeichnet habe, als ein Modell einer Vorrichtung von Oberst <persName ref="gfa-actors-7780">Congreve</persName>, um das bei der <term ref="gfa-keywords-8905">Verkohlung des Holzes</term> für die Kohlen zum <term ref="gfa-keywords-8726">Schiesspulver</term> entweichende <term ref="gfa-keywords-8864">Wasserstoffgas</term> unter die <term ref="gfa-keywords-8882">Retorten</term> zu leiten, und es durch Anzündung wieder als Brennmaterial zu benutzen. Diese Idee hatte aber übrigens, so viel ich mich erinnere, der verdienstvolle Professor <persName ref="gfa-actors-7879">Lampadius</persName> in <placeName ref="gfa-places-1108">Freiberg im Erzgebirg</placeName> schon viel früher gehabt und benutzt; und dann, was mich wirklich sehr interessirte, zwei geschmiedete <term ref="gfa-keywords-8883">Drehbassen</term> oder kleine etwa <pb n="77" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589857"/> Dreiviertel <term ref="gfa-keywords-8511">Pfund</term> schiessende Kanonen von Eisen, welche die Engländer den <placeName ref="gfa-places-1901">Birmanen</placeName>, nebst dem <term ref="gfa-keywords-8743">Staatswagen</term> ihres Beherrschers abgenommen hatten.</p>
                <p>Diese zwei kleinen Piecen sind wirklich merkwürdig. Sie leisten einerseits für den Kenner den Beweis, wie weit in technischen Fertigkeiten diese übrigens nicht uncivilisirte Nation hinter ihren Besiegern noch zurücksteht, und anderseits wie sehr wegen der Eigenthümlichkeit ihrer Construction auch hier das Streben des menschlichen Geistes zur Vervollkommnung und zur Verschönerung, wenn auch nur in rohen und kunstlosen Umrissen, bemerkbar ist. Das Bedürfniss, grobes Geschütz von Hinten laden zu können, wurde, wie es scheint, in dem fernen Asien eben so lebhaft, als in dem kriegsgelehrten Europa gefühlt, und von Allem, was ich schon in dieser Hinsicht gesehen, und so weit als ich darüber zu urtheilen im Stande bin, würde ich diese <pb n="78" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589858"/> Birmanische Idee, die sie gewiss nicht entlehnt haben, und die ich als neu und ihnen angehörig ansehe, jeder mir bekannten wenigstens an die Seite setzen, wo nicht ihr den Vorzug geben, indem diese Kanonen das Eigenthümliche und gewiss Gute haben, wenn sie schon von Hinten geladen werden, dennoch ein ganzes und solides Bodenstück zu besitzen.</p>
                <p>Die Einrichtung besteht nämlich darin: der Theil der <term ref="gfa-keywords-8717">Kanone</term>, den man das <term ref="gfa-keywords-8885">Zündfeld</term> nennt, ist bedeutend dicker als bei gewöhnlichem Geschütz, und auch dessen <term ref="gfa-keywords-8873">Caliber</term> inwendig verhältnissmässig um so viel weiter. Die obere Hälfte davon ist aber in der Linie der Längenachse weggeschnitten, so dass es nur eine halbkreisförmige hohle Rinne bildet, in welche das kurze <term ref="gfa-keywords-8886">Kammerstück</term>, an dem eine Handhebe wie ein dünner Delphin sich befindet, und welches gerade die Ladung nebst der Kugel enthält, eingelegt wird. Dieses Kammerstück ist von Vorne auswendig herum, <pb n="79" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589859"/> aber nur ganz kurz, verjüngt oder <term ref="gfa-keywords-8887">konisch</term> zugespitzt, damit es in die am Ende der Rinne anfangende förmliche <term ref="gfa-keywords-8713">Seele</term> der Kanone, die, wo das Kammerstück einschliessen muss, ebenfalls eine entsprechende konische Erweiterung hat, passe, und hinten mit seinem Bodenstück an den Theil des Bodenstücks der grossen Kanone, so viel als davon stehen geblieben ist, sich inwendig ansperre. So unförmlich und roh diese Kanonen übrigens bearbeitet sind, denn man kann gewiss sagen, dass jeder Hammerstreich daran indisch ist, so bemühte sich doch der Verfertiger den Kopf dieses Geschützes in eine dem geöffneten <term ref="gfa-keywords-8862">Lotus</term> ähnliche Blume auszuarbeiten.</p>
                <p>Ich nannte diese Kanonen oben <term ref="gfa-keywords-8883">Drehbassen</term>, und zwar aus dem Grunde, weil, um die beiden <term ref="gfa-keywords-8766">Schildzapfen</term> ein Griff oder Gabel geht, die sich unten in eine Spitze endiget, und um die Piece aufzupflanzen in die Erde oder ein Stück Holz eingeschlagen wird.</p>
                <pb n="80" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589860"/>
                <p>ln dem Modellsaal des Arsenals war, seit ich ihn gesehen und der merkwürdigsten Stücke darin in den <ref type="cross" target="#TB4_d_22_10">Fragmenten aus meinem Tagebuch von 1825</ref> Erwähnung gemacht, nichts Besonderes hinzugekommen, als eine von dem Aufseher desselbigen im Grossen verfertigte und bereits in Anwendung gebrachte Maschine, um ein Duzend der gewöhnlichen <term ref="gfa-keywords-8714">Raketen</term> auf einmal, und was die Hauptsache ist, ganz gleichförmig zu <term ref="gfa-keywords-8896">schlagen</term>; und man muss sich wirklich wundern, dass diese einfache Idee lediglich darin besteht, dass in einem hölzernen Gestelle zwölf hölzerne Hämmer durch einen mit den (um hinreichenden Fall zu geben) auf gehörige Länge vorstehenden <term ref="gfa-keywords-8889">Hebarmen</term> oder Daumen versehenen Wendelbaumes, der von Hand mittelst einer Kurbel herumgedreht wird, in Bewegung gesetzt werden, und mittelst der Stempel, auf die sie fallen, den Satz in den Hülsen, die in den ebenfalls auf dem Gestell festgemachten Raketenstöcken stecken, festschlagen, <pb n="81" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589861"/> meines Wissens sonst noch nirgends ausgeführt ist. Einer sehr vorsichtigen und klugen Einrichtung für <term ref="gfa-keywords-8901">Verfertigung aller Arten von Ernst- und <term ref="gfa-keywords-8863">Lustfeuerwerk</term></term> und Munition muss ich noch gedenken, dass nämlich selbige, statt wie man anderwärts grosse Feuerwerkersäle baut, wo dann bei der Menge der Arbeiter und der Brenn- und Explosivstoffe bei einem Unglück auch die Beschädigung und Zerstörung gross wird, dieses hier Alles in ganz kleinen, und auf einem weiten Platz und in bedeutender Entfernung von einander stehenden bretternen und mit <term ref="gfa-keywords-9087">Oelfarbe</term> angestrichenen Häuschen, worin höchstens zwei Arbeiter Raum haben, geschieht, und somit die Zerstörung eines ganzen Etablissements in wenigen Minuten, wie es sonst schon sich ereignet, unmöglich gemacht wird.</p>
                <p>In dem <placeName ref="gfa-places-1567"><term ref="gfa-keywords-55">Giesshaus</term></placeName> ist in Vergleich gegen andere solche Werkstätte nichts besonders Merkwürdiges, selbst sind ihre <term ref="gfa-keywords-2908">Schmelzöfen</term> nicht einmal ausserordentlich gross, <pb n="82" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589862"/> was ich aber für sehr gut halte, weil dadurch und durch die grosse Hitze, die man in einem solchen <term ref="gfa-keywords-8480">Reverberir-Ofen</term> mit <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlenflamme</term> erhalten kann, die innige Verbindung der <term ref="gfa-keywords-8787">Alliage</term> (<term ref="gfa-keywords-8706">Zinn</term> und <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term>) und die daraus resultirende grössere Dichtigkeit des Metalls, welches (und was gewiss auch sehr gut ist) der Farbe nach zu urtheilen etwas mehr Zinn als die französische Composition enthält, vollständiger bewirkt werden kann.</p>
                <p>Die <term ref="gfa-keywords-8398"><term ref="gfa-keywords-8852">Bohrmaschine</term></term> dagegen (es sind deren eigentlich zwei, die lange für die <term ref="gfa-keywords-8717">Kanonen</term> und die kurze für die <term ref="gfa-keywords-8881">Mörser</term> und <term ref="gfa-keywords-8732">Haubitzen</term>) verdient die Aufmerksamkeit eines jeden Kenners, und verwundert wird er die Werkstätte verlassen, wo mit so einfachen Werkzeugen dem Geschütz die höchste, besonders inwendige Vollendung gegeben wird.</p>
                <p>Während in dem kunst- und geldreichen <placeName ref="gfa-places-402">Albion</placeName> für Tausende von Maschinen und an<pb n="83" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589863"/>dere Gegenstände <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> und Metall eigentlich verschwendet wird, so sind hier diese Bohrmaschinen, die, wie überall, auch zugleich <term ref="gfa-keywords-2887">Drehstühle</term> sind, nur von starkem <term ref="gfa-keywords-8983">eichenem Holz</term>, und nur an denen Stellen, wo es nothwendig ist, mit aufgeschraubten eisernen Schienen belegt (auf den beiden sogenannten <term ref="gfa-keywords-9153">Backen</term> nämlich, um die <term ref="gfa-keywords-8963">Nute</term> zu bilden, in welcher die <term ref="gfa-keywords-9155">Bohrstange</term> läuft), welche, wie es anderwärts auch üblich ist, durch den Arbeiter mittelst <term ref="gfa-keywords-9156">Engrenage</term> allmälig vorgeschoben wird.</p>
                <p>Mit einer <term ref="gfa-keywords-8906">Brustleier</term> wird nun zuerst auf dem Centrum der Kanone eine kleine Oeffnung oder Vertiefung für den Ansatz des <term ref="gfa-keywords-9158">Spitzbohrers</term> gemacht, und mit selbigem etwa drei <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> weit hinein gebohrt. Dann wird das Loch mit einem eigens dazu gemachten Ausdrehstahl ganz genau rund und auf die Weite gemacht, dass der erste <term ref="gfa-keywords-9803">Löffelbohrer</term>, der vorne herum und in seiner untern Fläche halbrund ist, kann an<pb n="84" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589864" break="no"/>gesetzt werden, mit welchem dann die Kanone bis zu hinterst forthgebohrt wird.</p>
                <p>Ist dieses erste Loch fertig, so kommen die auf einander folgenden flachen Schienenbohrer, an deren vorderem Ende sich jedesmal ein stählerner Ring, von der Weite des vorhergehenden Bohrers, befindet, der demselbigen als Guide oder Reiter dienen muss, damit das Loch durchaus gerade und concentrisch werde. Zuletzt wird dann der Ausreiber oder Polirbohrer gebraucht, der sich von dem andern darin unterscheidet, dass er keinen Reitring mehr hat, sondern vorne abgerundet ist, da die Kammern der englischen Kanonen und <term ref="gfa-keywords-8881">Mörser</term>, welches gewiss gut ist, da von der Patrone nichts stecken bleiben kann und sie auch leichter zu reinigen ist, immer eine Hemisphäre bilden; auch ist er so zugeschliffen, dass nur diejenige Seite nebst der halben Rundung vorne, gegen welche die Kanone im Herumgehen sieh bewegt, schneidet, während die entgegengesetzte eine abgerundete <pb n="85" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589865"/> <term ref="gfa-keywords-9236">polirstahlähnliche</term> Kante hat, und die auch wirklich diesem Zweck im höchsten Grad entspricht.</p>
                <p>Um jede Art von Erschütterungen (Shakes), die sich auf eine höchst unangenehme, wenn schon öfters wesentlich nicht schädliche Art auf dem Metall copiren, zu vermeiden, nimmt dieser letzte Bohrer nicht nur einen äusserst dünnen <term ref="gfa-keywords-9239">Span</term> weg, sondern auf seiner oberen und unteren Fläche sind zwei mit Spielkarten unterlegte halbrunde Stücke <term ref="gfa-keywords-8865">Buchsbaumhölzer</term> von etwa 6 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Länge aufgeschraubt, die das Loch der Kanone ganz ausfüllen, mit <term ref="gfa-keywords-8952">Oel</term> geschmiert werden, und so die Politur auch noch vollenden helfen.</p>
                <p>Auffallend war mir bei dieser <term ref="gfa-keywords-8852">Bohrmaschine</term>, keine sogenannten <term ref="gfa-keywords-9241">Schlitten</term> (Sliding-tool; burin fixe) zu sehen, sondern wahrzunehmen, dass die Kanone mit ganz einfachen Hackendrehstählen, die der Arbeiter nur auf einen hölzernen <term ref="gfa-keywords-9514">Bock</term> (Support) aufsetzte, aus dem Groben abgedreht und <pb n="86" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589866"/> dann mit flachen, winkelrecht zugeschliffenen Schienen fertig gemacht wurde. Die Contur der Kanone wurde übrigens nach einer eisernen, ausgefeilten <term ref="gfa-keywords-9242">Chablone</term>, die der Arbeiter auf den hinten und vorne zu diesem Zweck schon auf den gehörigen Durchmesser vorläufig eingedrehten Kreis aufsetzte, gebildet.</p>
                <p>Auf diese Art, sagte der Arbeiter zu mir, mit dem ich mich lange unterhielt, machen wir ein Stück Geschütz geschwinder fertig als mit dem Schlitten, den wir zwar auch haben, der aber, wie Sie sehen, ungebraucht dasteht. Für die Ausbohrung der <term ref="gfa-keywords-8881">Mörser</term> und <term ref="gfa-keywords-8732">Haubitzen</term>, die für die erste Oeffnung wie die Kanonen behandelt werden, sah ich ein mir noch nie vorgekommenes Werkzeug, womit jeder <term ref="gfa-keywords-8873">Caliber</term>, sei er gross oder klein, auf die gehörige Weite kann gebracht werden.</p>
                <p>Auf der flachen Platte des Bohrers nämlich, die einen solchen grossen Durchmesser <pb n="87" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589867"/> hat, dass man die kleinsten Caliber damit beinahe fertig machen kann, und die vorne nebst der halben Rundung auch einen angesteckten Ring als Leiter besitzt, ist ein auf der Platte um einen Stift sich drehendes und wie ein Hakendrehstahl über die Platte herunter <term ref="gfa-keywords-8880">gekrüpftes</term> Stück Stahl, auf welches ein aufrechtstehender <term ref="gfa-keywords-8951">Kolben</term> genietet ist, der sich aber, weil das Loch seines <term ref="gfa-keywords-8766">Zapfens</term> versenkt ist, dennoch herumdrehen kann, und durch dessen ungefähr einen <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> von dem obern Theil der Platte abstehendes Querloch eine mit doppeltem Ansatz (damit sie nicht vorwärts noch rückwärts, wohl aber in dem Loch des Kolbens sich herumdrehen könne) versehene, in Länge die <term ref="gfa-keywords-9155">Bohrstange</term> noch etwas übertreffende runde Stange geht, die hinten an dem Ende der Bohrstange mit einem <term ref="gfa-keywords-8779">Schraubengewinde</term> versehen ist, das durch einen ein gleiches Gewinde habenden Lappen, der einen Theil des Endes der Bohrstange bildet, durchpassirt. Das äusserste Ende dieser mit der <pb n="88" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589868"/> Bohrstange parallelen Regulirstange hat einen viereckigen <term ref="gfa-keywords-8766">Zapfen</term>, an welchen man einen Schlüssel ansteckt, um sie nach Belieben zu drehen, und je nachdem nun dieses nach der linken oder rechten Hand zu geschieht, wird dieser oberwähnte abgekrüpfte Drehhaken der Axe der Bohrstange genähert oder davon entfernt, auf dem beliebigen oder erforderlichen Punct festgestellt, und somit die Weite des zu machenden Lochs für eine jedesmalige Bohrtour bestimmt, bis das <term ref="gfa-keywords-9070">Geschütz</term> seine gehörige Weite hat, wodurch der ungemein grosse Vortheil erhalten wird, dass man statt der grossen, aus Ganzem bestehenden Bohrer nur ein kleines Stück zu verfertigen, zu <term ref="gfa-keywords-8561">härten</term> und zu <term ref="gfa-keywords-8879">schleifen</term> hat, und dass, man mag es auch schleifen wie man will, das Werkzeug darum seine vollständige Brauchbarkeit behält, weil, was es auch an Länge verlieren könnte, durch ein geringes Umdrehen der <term ref="gfa-keywords-8878">Schraube</term>, wodurch es von der Axe der Bohrstange entfernt wird, selbiges wieder ersetzt; und <pb n="89" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589869"/> somit der Durchmesser dieses (universal möchte ich ihn nennen) Bohrers mit veränderlicher Grösse jedesmal genau und constant auf den gewünschten Punkt gebracht werden kann. Was die Bohrung der <term ref="gfa-keywords-8560">Zündlöcher</term>, die Abrundung der <term ref="gfa-keywords-8766">Schildzapfen</term> und die Bildung ihrer Flächen und Ansätze betrifft, so wird das Erstere auf die gewöhnliche Weise, und das Letztere eben so, nämlich mittelst eines hohlen Cylinders, in welchen die Messer eingeschoben sind, bewerkstelligt.</p>
    </div>
            <div type="day">
                <head>Perkins demonstriert die Hochdruckdampfmaschine, 27. September 1827</head>
                <p>Als ich <ref type="cross" target="#TB3_p_3">in meinem Tagebuch der zweiten Reise nach England</ref> von dem Erfinder der <term ref="gfa-keywords-8877">Dampfgeschütze</term>, Hr. <persName ref="gfa-actors-7753">Perkins</persName>, nach dem was ich aus seiner Physiognomie bei unserer allerersten Bekanntschaft entnehmen zu können glaubte (S. 54), aussprach: das Reich des Wissens werde ihm noch mehr als Eine Entdeckung zu verdanken haben, und es scheine mir, die Verfolgung grosser Ideen beschäftige ihn mehr als die staubige Erwer<pb n="90" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589870" break="no"/>bung irdischer Güter, so darf ich fast glauben, mich nicht in ihm geirrt zu haben: denn wirklich hat er in diesem kurzen Zeitraume wiederum so wesentliche Verbesserungen an <term ref="gfa-keywords-9094">seiner Art Dampfmaschinen</term> angebracht (die sich immer vor allen andern durch die <term ref="gfa-keywords-8673">ungemein hohe Spannung</term>, die er dem Dampf ertheilt, und dadurch, dass er dessen unerachtet doch nie ein Unglück gehabt hat, auszeichnen) oder vielmehr neu erfunden, dass man nicht umhin kann, sein Genie für diesen physikotechnischen Gegenstand zu bewundern. Denn nicht nur ist es in Hinsicht des so sehr kleinen Raumes, den seine Maschinen im Verhältniss ihrer Wirksamkeit einnehmen, sondern auch wegen der vollkommenen Gefahrlosigkeit des Dampfapparats, obschon die Spannung in demselbigen auf 800 <term ref="gfa-keywords-8511">Pfd.</term> auf jeden <term ref="gfa-keywords-8460">Quadratzoll</term> gebracht wird, und von welcher man sich bei Besichtigung desselben, unabgesehen seiner öffentlichen Bekanntmachung darüber, und des in Flugschriften darüber gegebenen Zeugnisses von <pb n="91" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589871"/> <term ref="gfa-keywords-9092">Ingenieuren</term>, unwillkürlich selbst überzeugt hält; und es wird schwerlich fehlen, dass er nicht am Ende bei der Mit- und Nachwelt, für eigne Anstrengungen und die Exsertionen seines Genies, auch einen Ehrenpreis erwerbe, den, wie es scheint, man ihm in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName>, und zwar nicht ganz ohne Leidenschaft, streitig machen will, während, wenn er sich in einem <term ref="gfa-keywords-9093">monarchischen</term> Staate befunden hätte, wo solche Anerkennungen von dem Fürsten ausgehen, er ihn schon erhalten hätte.</p>
                <p>Ich besuchte Hrn. Perkins zweimal. Das erstemal allein (er wohnt nun in <placeName ref="gfa-places-2112" type="itinerar" notAfter="1827-09-26" n="38">Grays-Inn Road</placeName>), wo er in wenigen Monaten wiederum ein neues Gebäude und eine <placeName ref="gfa-places-2095" type="itinerar" notAfter="1827-09-26" n="39"><term ref="gfa-keywords-8944">Dampfmaschinen-Manufactur</term></placeName> errichtet hatte (die <placeName ref="gfa-places-1850">vorher besessenen</placeName> in <placeName ref="gfa-places-2027">Regents Park</placeName> hatte er an Hrn. <persName ref="gfa-actors-7846">Gurney</persName> abgetreten), zu welcher man auf dem festen Lande Jahre bedurft hätte; und <placeName ref="gfa-places-2095" type="itinerar" when="1827-09-27" n="40">das zweitemal</placeName> mit meinem <persName ref="gfa-actors-7740">ältesten Sohn</persName>, da ich es allerdings der Mühe <pb n="92" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589872"/> werth fand, dass er diese schönen, kleinen und wirksamen Maschinen auch sehe.</p>
                <p>Die Notizen über diese Maschinen gab mir Hr. Perkins wörtlich, und theilte mir auch die Specification der Vortheile der neuesten Verbesserungen mit, wovon ich dem letzten Paragraph folgende Aeusserung enthebe, die, wenn ihre Richtigkeit durch Versuche und Gegenversuche bewährt würde, eine wichtige Aenderung in den Lehrsätzen der <term ref="gfa-keywords-3048">Physik</term> und <term ref="gfa-keywords-604">Chemie</term> bewirken würde, auf alle Fälle aber die Aufmerksamkeit der Naturforscher in hohem Grade erregen wird.</p>
                <p>Er sagte nämlich: «durch Versuche habe ich gefunden, dass der Wärmestoff Materie und ponderabel ist, und den Gesetzen der Schwere gehorcht, und vermöge dieser Eigenschaft habe ich es dahin gebracht, denselbigen aus den Zügen (flues) wieder hinunter und in den Ofen zurückzubringen und dadurch bedeutend an Brennmaterial zu ersparen.»</p>
                <pb n="93" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589873"/>
                <p>Da man dem Hrn. Perkins den Beweis für diese Behauptung nicht erlassen wird, den er übrigens jeden Augenblick sollte geben können, da Ofen und Maschine fertig ist und in vollem Gange, so führe ich, ohne darüber in eine weitere Erörterung einzutreten, nur noch das an, was er über Preis, Grösse, Gewicht und Wirksamkeit derselben mitgetheilt hat, und bemerke einzig noch, dass er auch selbst in diesen allerneuesten Maschinen — die noch das Eigenthümliche haben, keine <term ref="gfa-keywords-3213">Eductions-Ventile</term> zu besitzen, und deren <term ref="gfa-keywords-8951">Kolben</term>, die er mir zeigte, von einer Metallmischung sind, die, wie er behauptet, keiner <term ref="gfa-keywords-8952">Schmiere</term> (Lubrication) bedürfen, und überhaupt sehr sinnreich wegen beständigen Anschliessens an den Cylinder, wenn er auch durch den schnellen Gang der Maschine, die selbst, wenn sie die aufgelegte Last zu überwältigen hat, mit 100 Zügen in der Minute functionirt, ungleich ausgearbeitet werden sollte, aus zwei über ein<pb n="94" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589874" break="no"/>ander liegenden, an den entgegengesetzten Orten aufgeschnittenen und darum sich ausdehnend federnden, und in ihrer Dicke aconcentrischen Ringen gemacht sind, ich sage dass er in dieser neuesten Maschine der grössesten Gattung derselben die Verbesserung angebracht hat, ihr zwei Cylinder zu geben, einen grössern und einen kleinern, wo dann der Dampf, wenn er in dem einen functionirt hat, in den andern übergeht, und wenn er auch dort das Seinige geleistet, alsdann dem <term ref="gfa-keywords-8954">Condensator</term> zugebracht wird, durch welche neue Vorrichtung bei einer <term ref="gfa-keywords-8673">Hochdruck-Dampfmaschine</term> Vortheile erlangt werden, die man vorher nicht gehabt hat.</p>
                <p>England, welches ihm allem Anschein nach nicht ganz zusagt, wird ihn nun wohl auf immer verlieren, da ich von ihm vernahm, dass er nach <placeName ref="gfa-places-48">Frankreich</placeName> zu gehen Willens sei.</p>
                <p>Nachstehende Angaben erhielt ich von ihm selbst über seine neuesten, mit zwei <pb n="95" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589875"/> (ungleich weiten) Cylindern versehenen Dampfmaschinen, die er damals an obenbemeldtem Ort aufgestellt hatte, und die ich arbeiten sah.</p>
                <p>1stens. Eine solche, 30 <term ref="gfa-keywords-8588">Pferde starke</term> Dampfmaschine kostet nur zwei Drittheile des Betrages, den man in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> für eine gleich starke und auf das Beste verfertigte bezahlen muss.</p>
                <p>2tens. Sie nimmt nur einen Flächenraum von 30 <term ref="gfa-keywords-8449">Quadratfuss</term>, nemlich 6 Fuss Länge und 5 Fuss Breite ein, und ihre ganze Höhe, das <term ref="gfa-keywords-8956">Schwungrad</term> mit inbegriffen, welches 5 Fuss Durchmesser hat, beträgt nicht mehr als 9 Fuss.</p>
                <p>3tens. Der <term ref="gfa-keywords-8951">Kolben</term> macht 120 Züge in der Minute. Die Beschaffenheit und Anlage der Dampfröhren, welche, wenn die Maschine arbeitet, einen Druck von 5 <term ref="gfa-keywords-8962">Atmosphären</term> (= 750 <term ref="gfa-keywords-8511">Pfd.</term> pro <term ref="gfa-keywords-8460">Quadratzoll</term>) auszuhalten haben, ist so, dass jede Art von Gefahr wegen des Zerspringens dadurch ausgeschlossen wird. <pb n="96" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589876"/> Die Maschine ist übrigens so einfach, dass ihre Grösse und Gewicht nur den vierten Theil von <term ref="gfa-keywords-8955">einer gewöhnlichen atmosphärischen</term> beträgt.</p>
                <p>4tens. Hr. Perkins  ist geneigt, nicht nur die Befugniss, sondern auch noch die nöthigen Anweisungen solchen <term ref="gfa-keywords-8944">Dampfmaschinen-Fabricanten</term> zu ertheilen, die geneigt sein sollten, mit ihm darüber ein Verabkommniss zu treffen.</p>
                <p>Da Hr. Perkins die Güte hatte, mir noch die Metallmischung mitzutheilen, aus der er seine <term ref="gfa-keywords-8951">Kolben</term> gemacht, (die ich selbst sah, und die ungeachtet ihrer Reibung gegen die inneren Wände des Cylinders und ihres schnellen Spiels keiner <term ref="gfa-keywords-8952">Schmiere</term> bedürfen) und die aus zwanzig Theilen <term ref="gfa-keywords-8643">Kupfer</term> und vier und einem halben Theil englisch <term ref="gfa-keywords-8706">Zinn</term> besteht, so wäre es wichtig, sie auch auf <term ref="gfa-keywords-8957">Zapfenlager</term>, <term ref="gfa-keywords-8958">Frictionsrollen</term>, <term ref="gfa-keywords-8959">Schleifnuten</term> (Coulissen) und andere ähnliche Gegenstände anzuwenden, um zu sehen, von welchem Nutzen sie dort sein möchten, aus wel<pb n="97" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589877"/>cher Absicht ich auch dieser Zusammensetzung hier erwähne.</p>
                </div>
            <div type="day">
                <head>Peruvianischer Stahl und Besuch bei Sanderson und Huntsman, 5. Oktober 1827</head>
                <p>Nach einer, wie es beim Fahren der Fall ist, übel zugebrachten <date when="1827-10-05">Nacht</date> und einem Frühstück in <placeName ref="gfa-places-1807" type="itinerar" when="1827-10-05" n="41">Nottingham</placeName>, welches wieder einem Mittagessen glich, indem nebst <term ref="gfa-keywords-9558">Thee</term> und <term ref="gfa-keywords-9197">Caffee</term> und Eier und Butter noch Geflügel und dreierlei Fleisch aufgestellt wurde, war ich froh, mich in dem <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term>district zu befinden, der dieser Gegend, vorzüglich aber <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> und <placeName ref="gfa-places-1760">Leeds</placeName>, Leben und Reichthum verleiht; da nicht nur die Kohlen sehr gut sind, sondern die beiden über einander liegenden Schichten, wovon die untere indessen doch, wie gewöhnlich, die bessere und mächtigere ist, mit leichter Mühe ausgehauen und meistens von Hand, und zuweilen nur mit <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschinen</term> oder <term ref="gfa-keywords-8939">Pferdegöpeln</term> heraus gefördert werden. Eben so interessirten mich zwei andere Gegenstände auf den weiten Strecken, die ich in schneller Eile durchreiste, näm<pb n="98" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589878" break="no"/>lich das dem gewesenen Lord <persName ref="gfa-actors-7793">Byron</persName> links von der Strasse auf einem Hügel in einer anmuthigen Gegend vor <placeName ref="gfa-places-2036" type="itinerar" when="1827-10-05" n="42">Nottinghamshire</placeName> gelegene, ziemlich nach alterthümlicher Form gebaute, und von ihm, ehe er seinem Ruhm und seinem Missgeschick entgegenging, bewohnte Schloss, <placeName ref="gfa-places-2019" type="itinerar" when="1827-10-05" n="43">Newstead Abbey</placeName> genannt; und dann ebenfalls links von der Strasse <placeName ref="gfa-places-1961" type="itinerar" when="1827-10-05" n="44">Hardwik-Castle</placeName> in <placeName ref="gfa-places-1925" type="itinerar" when="1827-10-05" n="45">Derbyshire</placeName>, auf welchem die als Weib und nicht als Königin handelnde, die Gewalt aber einer Königin missbrauchende <persName ref="gfa-actors-7824">Elisabeth</persName> ihre schönere Rivalin, die unglückliche <persName ref="gfa-actors-7894">Maria von Schottland</persName>, lange Zeit gefangen hielt. Dieses historisch merkwürdige Schloss, welches auch eine hübsche Lage und Aussicht hat, gehört jetzt dem <persName ref="gfa-actors-8079">Herzog von Devonshire</persName>, an dessen schöner <persName ref="gfa-actors-8080">Gemahlin</persName> ihren Augen ein ehrlicher Matrose einmal seine <term ref="gfa-keywords-9243">Tabakspfeife</term> anzünden wollte, wovon die kurze Geschichte folgende ist;</p>
                <p>Die Herzogin hielt einmal in einer offenen <term ref="gfa-keywords-8961">Calesche</term> in der Gegend von Tower-<pb n="99" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589879" break="no"/>Steiers still, um Jemand zu erwarten. Ein Matrose, der sich ganz nahe bei ihrem Wagen befand, sah sie mit unverwandten Augen an. Endlich frug sie ihn nach ihrer gewohnten Leutseligkeit, ob er etwas bedürfte? (my friend do you want something?) «Weiters nichts», antwortete er, «als meine Pfeife an Ihren Augen anzünden (nothing Madam but to light my pipe at Your eyes)». Lächelnd zog sie ihre Börse und gab ihm eine <term ref="gfa-keywords-8536">Guinee</term> mit der Aeusserung, dieses gehe nicht wohl an, und solle er sich dernahen anderwärts einen Feuerzeug verschaffen.</p>
                <p>«Schmeichelt mir, soviel ihr könnt,» sagte sie öfters zu den vornehmen Herren von ihrer Gesellschaft, «es ist doch keiner von euch im Stande, mir ein so feines Compliment zu machen, wie dieser Mensch es that.»</p>
                <p>Wenn man sich <placeName ref="gfa-places-1265" type="itinerar" when="1827-10-05" n="46">Sheffield</placeName> nähert, so erblickt man nur eine einzige grosse Rauchwolke, welche wegzublasen dem Dr. N.<note>Es konnte nicht eruiert werden, wer hinter dieser Abkürzung steckt.</note>, <pb n="100" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589880"/> der laut genommenen Patents den Nebel auf diese Art wegschaffen will, der <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> beständig einhüllt, wohl eben so viel zu schaffen geben würde.</p>
                <p>Da ich fand, dass ich auf alle Fälle zu spät nach <placeName ref="gfa-places-1760">Leeds</placeName> kommen würde, um noch etwas Wichtiges zu sehen oder zu Jemand gehen zu können, und <placeName ref="gfa-places-1265">Sheffield</placeName> vielseitiges Interesse für mich hat, so beschloss ich da zu bleiben, und vorzüglich zu erforschen, wo oder von wem der sogenannte Imperial- oder <term ref="gfa-keywords-9096">Kaiser-</term>, und dann wieder der Peruvian- oder <term ref="gfa-keywords-9097">peruvianische Stahl</term> (zwei ganz neue Erscheinungen in der <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahlfabrication</term>) gemacht werden, zuvörderst aber meinen alten Bekannten, den <term ref="gfa-keywords-9519">Gussstahlfabricanten</term> <persName ref="gfa-actors-7945">Sanderson</persName>, aufzusuchen und zu begrüssen. Als ich in die <placeName ref="gfa-places-2096" type="itinerar" when="1827-10-05" n="47">Manufactur</placeName> kam, war er beim Essen in der Stadt, und man sagte mir, er werde später wieder kommen. Ich dachte, ich könnte indessen vielleicht am besten im <placeName ref="gfa-places-1687" type="itinerar" when="1827-10-05" n="48">Tiltinghouse</placeName> (<term ref="gfa-keywords-9099">Stahlstreckhammer</term>) erfahren, wo obige Stahlgattungen verfer<pb n="101" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589881" break="no"/>tigt sein möchten, da man sie dort werde <term ref="gfa-keywords-9098">verstrecken</term> lassen, und ging also hin.</p>
                <p>Der <term ref="gfa-keywords-9100">Hammerschmied</term> hatte gerade eine, eben gar nicht glatt gegossene achteckige Stange unter dem Hammer, die sehr viele Querrisse bekam, wesshalb er sie denn auch wieder auf den Ecken schmiedete, dann aber zu einer ähnlichen auf der Erde liegenden mit dem Beisatz, «it won’t do» hinlegte. — «No it won’t do» (nein es thut’s nicht!), wiederholte ein Herr, der neben ihm stand, «er ist nicht gut.» «Könnt Ihr mir nicht sagen, guter Freund,» fing ich jetzt an, «wo man den <term ref="gfa-keywords-9096">Kaiser-</term> und <term ref="gfa-keywords-9097">peruvianischen Stahl</term> bekommt?» «Nein», sagte der Herr, der statt des Hammerschmieds Antwort gab, «von dem <term ref="gfa-keywords-9096">Kaiserstahl</term> weiss ich gar nichts, peruvianischen machen die Herren <orgName ref="gfa-actors-7866">Bixley und Green</orgName>, aber er lässt sich nicht bearbeiten, so wie dieser hier, wie Sie sehen, den ich gemacht habe. Ich heisse <persName ref="gfa-actors-7540">Huntsman</persName> und mache sonst den besten <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> hier, und wenn Sie nur zu mir nach <placeName ref="gfa-places-1806">Attercliff</placeName> kämen, <pb n="102" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589882"/> wo ich meine <placeName ref="gfa-places-1805">Manufactur</placeName> habe, so wollte ich Ihnen dergleichen zeigen, der Glas schneidet; aber diesen habe ich nur zur Probe mit Erzen verfertigt, die mir ein Gentleman aus <placeName ref="gfa-places-1938">Ostindien</placeName> gebracht hat, womit sie dort den <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term> machen; aber es taugt nicht, und es ist halt nichts Besseres für unseren Stahl als gutes <term ref="gfa-keywords-8989">schwedisches Eisen</term>». Ich sah noch eine Weile dem <term ref="gfa-keywords-9098">Strecken</term> zu, betrachtete wieder aufmerksam ihr <term ref="gfa-keywords-9246">Wärmfeuer</term>, das ich früher schon beschrieben habe, und dessen Zweckmässigkeit bei ihrem Brennmaterial ich wieder ganz anerkennen musste, und ging dann zuerst zu Herrn <persName ref="gfa-actors-8081">Bixley</persName> und <persName ref="gfa-actors-7844">Green</persName>. Als ich <placeName ref="gfa-places-2097" type="itinerar" when="1827-10-05" n="49">in dem Laden</placeName> peruvianischen Stahl kaufen wollte, gab man mir keinen und wies mich auf das Comptoir, wo man mir sagte, ich möchte um acht Uhr wieder kommen, man habe jetzt keinen bei Handen.</p>
                <p>Ich eilte nun zu Herrn <persName ref="gfa-actors-7945">Sanderson</persName><note>Gedruckt war Sanders.</note> in die <placeName ref="gfa-places-2096" type="itinerar" when="1827-10-05" n="50"><term ref="gfa-keywords-9519">Gussstahlfabrik</term></placeName> nach der entfernten <placeName ref="gfa-places-1677" type="itinerar" when="1827-10-05" n="51">West Street</placeName>. Er war auf dem Comptoir und em<pb n="103" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589883" break="no"/>pfing mich sehr freundlich, dessgleichen seine beiden Associe’s, denen er sagte, wer ich war, und bot mir Logis in seiner Wohnung an, falls ich in Sheffield mich aufhalten wollte, was ich aber ausschlug. Nach geraumer Unterhaltung über Stahlmanufactur ging ich weg, und er begleitete mich. Statt aber nach der Thüre zu gehen, führte er mich zuerst in das Kohlenmagazin, und zeigte mir ihre schönen (leichten) <term ref="gfa-keywords-8551">Coks</term>, und dann, zu meiner grössten Verwunderung in das Schmelzgebäude, wo Alles in Thätigkeit war. Ich sah eine Zeit lang dem <term ref="gfa-keywords-8696">Schmelzen</term> und Giessen zu, und ging dann noch in das Cementhaus, wo sie das <term ref="gfa-keywords-8989">schwedische Eisen</term>, von dem Zeichen <term ref="gfa-keywords-9101">(L) Hoop L</term> genannt, welches das beste ist, selbst <term ref="gfa-keywords-8757">cementiren</term>, um es dann in <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term> zu verwandeln. Ihr <term ref="gfa-keywords-8516">Cementstahl</term> ist wirklich fürtrefflich und so gleichförmig gebrannt, als man nur auch wünschen kann. Ich sagte ihm, was ich mit dem ausgelaufenen Stahl mache, um ihn am besten zu Nutzen zu ziehen, <pb n="104" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589884"/> was ihn sehr interessirte, da sie auch einen grossen Haufen beisammen haben, und schliesslich dann meine Gedanken über den vorgeblich aus <term ref="gfa-keywords-9028">ostindischen Erzen</term> erzeugten Stahl von Huntsman, den ich nach äussern Kennzeichen für übel nachgemachten <term ref="gfa-keywords-8453">Meteor Stahl</term> hielt, und hinzu setzte, ich glaube, die Herren in Sheffield pflügen auch mit meinen Ochsen, «Ich sehe wohl», erwiederte er lächelnd «they can’t throw any dust into your eyes (sie können Ihnen keinen Staub in die Augen streuen).»</p>
                <p>Freundlich, obschon Concurrenten, schieden wir von einander.</p>
                <p><date when="1827-10-05T20:00:00">Abends um acht Uhr</date> ging ich wieder <placeName ref="gfa-places-2097" type="itinerar" when="1827-10-05T20:00:00" n="52">zu Herrn Bixley und Green</placeName> hin, konnte aber wieder keinen <term ref="gfa-keywords-9097">peruvianischen Stahl</term> bekommen; sie sagten, sie wollen mir davon nach London schicken. Ich bemerkte aber wohl, sie wollten keinen hergeben. Herr <persName ref="gfa-actors-8081" type="met">Bixley</persName> ersuchte mich indessen, mit ihm hinauf zu gehen, und führte mich in sein Magazin, deren sechs, eines kostbarer als das <pb n="105" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589885"/> andere, mit Metall und <term ref="gfa-keywords-9102">Quincailleriewaaren</term> aller Art, was <placeName ref="gfa-places-20">Birmingham</placeName> und Sheffield liefert, worunter ich auch <term ref="gfa-keywords-9103">plattirte</term> Arbeit verstehe, angefüllt waren, und jedesmal beim Hineintreten wie durch einen Zauberschlag, durch Drehung eines Hahns, die an den <term ref="gfa-keywords-9105">krystallenen</term> <term ref="gfa-keywords-9104">Lustren</term> nur noch wie Scheinwürmchen, glimmenden <term ref="gfa-keywords-8533">Gaslichtchen</term> zu lodernden Flammen erhob, die Tageshelle über die glänzenden Gegenstände verbreiteten. Von den vielen schönen und wohlfeilen Sachen bedauerte ich nur, nicht etwas, wegen meiner Durchreise durch <placeName ref="gfa-places-48">Frankreich</placeName>, kaufen zu können, nämlich ein schön lakirtes und mit Vergoldung verziertes <term ref="gfa-keywords-9560">Theeblech</term> von fast grösster Art, das nur 7 <term ref="gfa-keywords-8443">Shilling</term> oder etwa 4 <term ref="gfa-keywords-8457">Guld.</term> 12 <term ref="gfa-keywords-8444">Kr.</term> kostet. Ehe ich ging, hatte ich noch aus Höflichkeit eine hübsche und wohlgearbeitete <term ref="gfa-keywords-8661">Scheere</term> gekauft, wogegen er mir dann zwei <term ref="gfa-keywords-2837">Kupferstiche</term>, die sein Magazin, von inwendig gesehen, vorstellten, in den Kauf gab, und dann noch mit grosser An<pb n="106" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589886" break="no"/>dacht eine flache Schachtel aus einem Glasschrank nahm, die eine stählerne Einfassung und gläsernen Deckel hatte, und inwendig in sieben vergoldete Abtheilungen eingetheilt war. In diesen Abtheilungen lag nun <term ref="gfa-keywords-9106">Kupfernickel</term>, <term ref="gfa-keywords-8919">Chromeisenstein</term>, <term ref="gfa-keywords-9107">Silber</term>, <term ref="gfa-keywords-9108">Gold</term>, <term ref="gfa-keywords-8558">Platina</term>, <term ref="gfa-keywords-8855">Borax</term> und gebrannter <term ref="gfa-keywords-8785">Alaun</term> (letztere beide in Stücken, woran sie erkennbar waren). «Sehen Sie,» sagte er, «mit diesen Sachen machen wir den <term ref="gfa-keywords-9097">peruvianischen Stahl</term>, der unvergleichlich ist, und von dem Sie haben wollten; wir verkaufen aber sonst keinen, sondern verwenden ihn nur für Artikel von unserer eigenen Manufactur.» Mit eben so viel Andacht und Bewunderung gab ich ihm sein Heiligthum zurück, und dankte ihm für die wichtige Eröffnung. Ich wollte in Sheffield, wo für die Verehrer des <persName ref="gfa-actors-7964">Vulcans</persName> so mancher Altar vorhanden ist, das Möglichste aus meiner Zeit machen, und ging, obschon es sehr spät war, noch einmal zuerst in das <term ref="gfa-keywords-9244">Streckwerk</term> und dann in ein <term ref="gfa-keywords-9245">Walzwerk</term>, da in beiden Tag und Nacht gearbei<pb n="108" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589887" break="no"/>tet wird. In dem Streckwerk besah ich noch einmal ihr <term ref="gfa-keywords-9246">Wärmfeuer</term>, und erhielt für six <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term> die Abstellung des <term ref="gfa-keywords-9099">Hammers</term>, damit ich mich mit dem <term ref="gfa-keywords-9100">Hammerschmied</term> noch darüber unterhalten konnte; denn dieses Feuer, so einfach als es ist, liefert doch den Beweis, wie so viele Schwierigkeiten, von der Beschaffenheit ihres Brennmaterials herrührend, die Engländer zu überwinden wissen.</p>
                <p>In dem <term ref="gfa-keywords-9245">Stahlwalzwerk</term> war mir das Wichtigste, die Disposition der <term ref="gfa-keywords-8740">Canneluren</term> und die successive Anwendung derselben auf das zu <term ref="gfa-keywords-9098">streckende</term> Stück, damit es in dem letzten Durchgang, wo es die flache Form erhält, keine <term ref="gfa-keywords-9247">Grate</term> an den Seiten bekommt, wie es ehemals der Fall war, zu sehen, und wo das ganze Geheimniss darin besteht, dass der Baum so gross ist, dass die schmalen Seitenkanten nicht flach ausgedrückt werden, sondern etwas halbrund bleiben.</p>
                </div>
            <div type="day">
                <head>Kurzer Besuch der Familie Gott in Leeds, 7. Oktober 1827</head>
                <p><date when="1827-10-07">Diesen Morgen</date><note>Fischer muss sich an diesem Tag bereits in <placeName ref="gfa-places-1760" type="itinerar" when="1827-10-07" n="53">Leeds</placeName> befunden haben.</note> unterhielt ich mich mit dem <persName ref="gfa-actors-7842">jungen Herrn Gott</persName> über die Veränderung der Sitten und <pb n="108" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589888"/> Gewohnheiten, welche seit dreissig Jahren auch in dem Norden <placeName ref="gfa-places-41">Englands</placeName>, unerachtet der noch grössern Abgeschiedenheit von dem übrigen <placeName ref="gfa-places-42">Europa</placeName>, und der noch mindern Berührung mit dessen Continent, statt gefunden, und namentlich, wie sehr sich die ehemaligen so häufigen <term ref="gfa-keywords-8859">Boxing matches</term> und <term ref="gfa-keywords-8922">Cocks-fightings</term> (Faustkämpfe und Hahnengefechte) vermindert hätten. Er anerkannte dieses vollkommen, doch sagte er zu mir: erst kürzlich war ich Zeuge, wie weit diese Liebhaberei bei Einzelnen noch gehen kann (was die Faustkämpfe anbelangt, so sind sie nun ganz in die unterste Classe des Volkes verwiesen worden, wie Sie selbst auf Ihrer Reise werden zu bemerken Anlass gehabt haben, aber nicht so die Hahnenkämpfe), indem ein gewisser Lord Davy noch beständig 300, sage dreihundert, solcher Kampfhähne mit grossem Kostenaufwande unterhält, und wo sich eine Gelegenheit präsentirt, dieselbigen, und zwar mit Verwettung hoher Summen, gegen andere fechten lässt.</p>
                <pb n="109" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589889"/>
                <p>Es war mir als eine grosse Gunst vergönnt (weil sonst Niemand in die Caserne dieser Vogel-Miliz hineingelassen wird, in welcher Tag und Nacht zwölf Personen wachen, damit sie gut besorgt und nichts Gefährliches oder Vergiftetes ihnen möchte vorgeworfen werden), sie Morgens um 4 Uhr, ehe der Eigenthümer noch aufgestanden war, zu sehen, und anwesend zu sein, wie man ihnen ihr Futter reichte. «They were indeed highly fed,» fuhr er fort; sie bekamen in der That sehr reizendes Futter, und dieses trägt viel dazu bei, dass sie meistens den Sieg davon tragen.</p>
                <p>Auch der alte (übrigens solide) Prunk bei manchen Gastmählern hat noch bei reichen Landeigenthümern, die man in ihrer Lebens- und Denkungsart zu den <term ref="gfa-keywords-8930">Country Squires</term> vergangener Tage, wovon uns ein <term ref="gfa-keywords-9089"><persName ref="gfa-actors-8084">Tom Jones</persName></term>, <term ref="gfa-keywords-9090"><persName ref="gfa-actors-7817">Joseph Andrews</persName></term> und andere Bücher das Bild liefern, rechnen kann, statt. So comparirte bei einem solchen, welches ein gewisser Watson Taylor gab, ein Cup<pb n="110" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589890" break="no"/>Board (<term ref="gfa-keywords-9279">Schenktisch</term>), aus einem silbernen und vergoldeten <term ref="gfa-keywords-8639">Blech</term> von 30 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> Länge bestehend; und ich würde dieses kaum anzuführen wagen, wenn es nicht gleichzeitig mehrere öffentliche Blätter erwähnt hätten.</p>
                <p>Wenn indessen auf dem Lande in der sogenannten Sittenverfeinerung nicht immer gleichzeitig mit der Metropolis Schritt gehalten wird, so ist doch der Verbesserungsgeist auch bei den gemeinsten Feldgeräthen nicht zu verkennen; und so wie einerseits die eben so schnelle als gleichmässige Vertheilung der <term ref="gfa-keywords-9088">Jauche</term> (Gülle), in sofern sie aus einem auf einen Karren geladenen Fass, an welchem unten über quer ein geschlossenes viereckiges, mit vielen Hahnen versehenes hölzernes Rohr befestigt ist, während dem beständigen Auf- und Herunterfahren über das Feld oder die Wiese bezweckt wird, so ist das Anstreichen dieser und aller andern Feldgeräthe nebst Wagen und Karren mit Oel oder <term ref="gfa-keywords-9087">Theerfarbe</term>, von der ich sogleich reden werde, eben so verständig, um sie <pb n="111" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589891"/> gegen Einwirkung der Witterung und das schnelle Faulen zu schützen, und auch Beweis dieses überall waltenden Verbesserungsgeistes.</p>
                <p>Diese Theerfarbe besteht aus einer Mischung von <term ref="gfa-keywords-9561">Kohlentheer</term> und <term ref="gfa-keywords-9085">Ocker</term>, hat eine nicht unangenehme grüne Olivenfarbe, und verbindet mit äusserster Wohlfeilheit, weil diese beiden Artikel fast nichts kosten, grosse Dauerhaftigkeit und Wetterbeständigkeit. Ueberhaupt fragen die Engländer nicht nur immer, was kann bei diesem und jenem gewonnen, sondern sie fragen eben so oft, was kann erspart werden, welches einen eben so positiven Nutzen hat, weil der Erfolg immer sicher ist, der Gewinn aber nur erst durch den Absatz bedingt wird.</p>
                <p>Alle sehr schweren oder festen Gegenstände, als wie Zäune, Gitterthore etc. sind mit dieser grünen Farbe bemalt; Gegenstände hingegen, die klein und leicht sind, so wie auch alle Pflüge, die einzeln im Felde <pb n="112" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589892"/> stehen bleiben, roth; welches sehr klug ist, weil man sie nicht nur auf grosse Fernen erkennen kann, sondern auch der letzte <term ref="gfa-keywords-9239">Span</term> davon den Dieb verräth.</p>
                <p>Als ich mich über die Menge und Wohlfeilheit der <term ref="gfa-keywords-8474">Steinkohlen</term> von <placeName ref="gfa-places-1789">Warwickshire</placeName> bis hinauf nach <placeName ref="gfa-places-2078">Yorkshire</placeName>, unerachtet ihres ungeheuern Verbrauchs, verwunderte, so zeigte mir Herr Gott eine Karte der Kohlenlager, so weit sie in diesen Districten abgebohrt und dann ihr kubischer Inhalt berechnet worden, woraus sich, nur auf das gegründet, was man bis jetzt mit Zuverlässigkeit kennt, ein Vorrath ergibt, der bei einem fortgesetzten, dem jetzigen gleichförmigen Consum, auf tausend Jahre hinaus reicht.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Fischer besorgt sich Fachliteratur, 10. Oktober 1827</head>
                <p> In einem Buchladen im <placeName ref="gfa-places-2098" type="itinerar" when="1827-10-10" n="54">Pater Noster Row</placeName> kaufte ich <date when="1827-10-10">heute</date> <term ref="gfa-keywords-9084">Urés chemical Dictionary</term>, welches in seiner Art fürtrefflich und besonders reichlich mit Tabellen so wie auch vielen Zeichnungen ausgestattet ist, und dann mehrere Hefte von dem <pb n="113" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589893"/> wöchentlichen Register für Mechaniker, eigentlich <term ref="gfa-keywords-9798">Register of the arts and sciences</term>. Noch existirt meines Wissens auf dem festen Lande kein weder in Wohlfeilheit noch Brauchbarheit diesem ähnliches Buch, obschon es theilweise in vielen technischen <placeName ref="gfa-places-35">deutschen</placeName> und <placeName ref="gfa-places-48">französischen</placeName> Schriften, und zwar mit Recht, benutzt wird.</p>
                <p>Es wäre ein sehr verdienstliches Werk, und würde sich gewiss auch auslohnen, wenn irgend eine Buchhandlung Deutschlands eine getreue und verständliche Uebersetzung von seinem ersten Anfang an, bis auf jetzt, und auf die gleiche Art mit den <term ref="gfa-keywords-2840">lithographirten</term> Zeichnungen ausgestattet, veranstalten würde. Da bei dem sonst so hohen Preise der Bücher in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName> ein solches Heft oder Nummer doch nur 3 <term ref="gfa-keywords-8463">Pence</term> oder circa 9 <term ref="gfa-keywords-8444">Kreuzer</term> kostet, so wäre selbiges wahrscheinlich in Deutschland, noch wohlfeiler herzustellen, und wenn es in einer oder mehreren Haupt- und Residenz-<pb n="114" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589894" break="no"/>Städten, wo viele Handwerker, Künstler und Studirende sind, herausgegeben würde, so würde mit Einemmale unter diese Stände eine viel grössere und mannigfaltigere Masse von Kenntnissen über das englische <term ref="gfa-keywords-14">Maschinenwesen</term>, und was eben so wichtig ist, über den Geist und Genius der englischen <term ref="gfa-keywords-9083">Mechaniker</term>, ihrer Umsicht, ihres Raisonnements und ihrer Hülfsmittel, was überhaupt mehr gefühlt und aus eigener Anschauung erlangt, als ad oculos vordemonstrirt werden kann, verbreitet werden, als durch ein systematisches Lehrbuch, wo der Theorie zu viel Rechnung getragen wird, um allgemein verständlich und anziehend zu seyn, oder durch isolirte, mit fremdartigen Gegenständen vermischte Beschreibungen, so wie sie in periodischen Schriften Vorkommen, und der Nutzen würde sich in kurzer Zeit auffallend zeigen. Die Hefte die ich kaufte, enthielten nebst mehrerem Andern <persName ref="gfa-actors-7753">Perkins</persName> <term ref="gfa-keywords-9094">neueste <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term></term> mit zwei ungleichen Cylindern, der <pb n="115" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589895" break="no"/> Injectionsröhre, dem <term ref="gfa-keywords-8954">Condensator</term> und der Steamchamber, und dann noch die zwei neuesten <term ref="gfa-keywords-8943">Dampfkutschen</term> von <persName ref="gfa-actors-7846">Gurney</persName> in <placeName ref="gfa-places-2027">Regents Park</placeName> und von <persName ref="gfa-actors-7910">Mosley</persName> in <placeName ref="gfa-places-1648">Southwark</placeName>. Beide diese Kutschen erfuhren indessen bei der ersten Probe einen Unfall. Bei Mosley’s, der für die Probe eine besondere eingeschlossene Wiese gemiethet hatte, zersprang der Dampfkessel, und einige Personen wurden durch das ausspritzende siedende Wasser beschädigt, und bei Gurney’s brach ein Rad, nachdem er wieder den ziemlich steilen Hügel, <placeName ref="gfa-places-2099">Highgatehill</placeName> genannt, herunterfuhr, während bei dem Hinauffahren, was eher zu befürchten war, sich gar nichts ereignet hatte; übrigens kam Niemand bei diesem Unfalle zu Schaden, und es müsste mich Alles täuschen, wenn die Dampfkutschen nicht noch eben so vollkommen und sicher als wie die <term ref="gfa-keywords-8801">Dampfboote</term> zu Stande kommen würden.</p>
</div>
            <div type="day">
                <head>Besichtigung der Hammersmith Bridge und Theaterbesuch, 11. Oktober 1827</head>
                <p>Da ich in den öffentlichen Blättern gelesen, dass die neue <pb n="116" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589896"/> <placeName ref="gfa-places-2100" type="itinerar" when="1827-10-11" n="55"><term ref="gfa-keywords-9081">Kettenbrücke</term> bei Hamersmith</placeName> nun ganz fertig und für Passage zu Wagen und zu Fuss geöffnet sey, so ging ich mit meinem <persName ref="gfa-actors-7740">ältesten Sohn</persName> hin, um sie zu sehen. Der erste Eindruck, den selbige auf mich machte, war nicht ganz der angenehmste, in sofern als mir die Massivität der Stangen oder Kettenglieder zu ihrer Länge zu dick und plump schien, besonders im Vergleich derjenigen, die durch Herrn Baron <persName ref="gfa-actors-7905">v. Mitis</persName> in <placeName ref="gfa-places-247">Wien</placeName> construirt worden; und zwar schien mir ihre Dicke noch darum zu gross, weil vier doppelte Reihen solcher Ketten, wovon die inwendige aus sechs nebeneinanderliegenden ¾ <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> dicken und 5 Zoll hohen Schienen, und die auswendige Reihe, die den Weg für die Fussgänger trägt, aus drei solcher Schienen besteht, auf jeder Seite nebeneinander hinlaufen. Es ist freilich wahr, Herr v. Mitis hatte die fürtreffliche Idee, nachdem er die verschiedene <term ref="gfa-keywords-9080">Cohäsionskraft</term> von <term ref="gfa-keywords-8672">Eisen</term> und <term ref="gfa-keywords-613">Stahl</term> gegeneinander vorher durch seine ingeniöse Maschine <pb n="117" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589897"/> untersucht, und zu dem merkwürdigen, vorher noch nicht so gekannten Resultat gelangt war, dass die Stärke des ordinären Stahls sich zu dem von gutem Eisen wenigstens wie 9 zu 4 verhalte, und also die Möglichkeit gewähre, die Glieder mit grösster Sicherheit, wo nicht um die Hälfte, doch wenigstens um ein Drittheil dünner zu machen, und so in den gesammten Constructions-Kosten, da die <term ref="gfa-keywords-9079">Widerlager</term> auch leichter seyn durften, ein Vortheil gegen eine Kettenbrücke von Eisen wie 16 zu 11 erhalten würde; das heisst, wenn eine Brücke von Eisen 16,000 <term ref="gfa-keywords-8457">Gulden</term> kostet, so kommt eine von Stahl nur auf 11,000 Gulden zu stehen. Die Brücke in Hamersmith besteht übrigens aus zwei Bogen, wovon der eine eine Länge von 400 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term> und 3 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term>, und der andere von 140 Fuss hat, indem noch in der <placeName ref="gfa-places-1641">Themse</placeName> selbst, was übrigens sehr verständig und vortheilhaft war, ein grosser Pfeiler von Stein aufgeführt ist, auf welchem die zwei Bogen sich vereinigen, und indem <pb n="118" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589898"/> sie oben darauf liegen, nur senkrecht auf selbigen drücken, während ihre beiden andern Ende in die Pfeiler der Landfeste nach gewöhnlicher Art hineinlaufen und damit verbunden sind. Die Breite der Brücke ist mit Inbegriff der beiden Trottoirs 46 <term ref="gfa-keywords-8449">Fuss</term>, und an Eisen wurde dazu nach Angabe eines Baudirigenten, der gegenwärtig war, 350 <term ref="gfa-keywords-9078">Tonnen</term> oder 7000 <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term> verbraucht. In <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> hätte nicht lange vorher eine ähnliche Brücke über die <placeName ref="gfa-places-2062">Seine</placeName> gebaut werden sollen; allein es scheint, der Baumeister berechnete die Last, die die Pfeiler auszuhalten hatten, nicht gehörig; denn als sie fertig war, so wurden sie schon durch die Schwere der Ketten umgerissen, und da der arme Tropf, der Baumeister, sich darüber aus der Welt förderte, so bleibt nun Alles liegen. Die französischen Journale waren übrigens bei diesem Vorfalle sehr still. Die Haltbarkeit der Brücke zu Hamersmith wurde durch acht darauf gestellte und nachher noch im Trab dicht hintereinander darüber geführte <pb n="119" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589899"/> Wägen, jeder mit 60 <term ref="gfa-keywords-8451">Centnern</term> beladen, probirt.</p>
                <p>Da mein Zuhauseweg mich gerade bei <placeName ref="gfa-places-2103" type="itinerar" when="1827-10-11T19:00:00" n="56">Haymarket</placeName> vorbeiführte, und es <term ref="gfa-keywords-9790">Theaterzeit</term> (7 Uhr Abends) war, so ging ich <placeName ref="gfa-places-2102" type="itinerar" when="1827-10-22T19:00:00" n="57">hinein</placeName>. Man muss in der That sagen, obschon der Eintritt bedeutend theurer ist als in <placeName ref="gfa-places-35">Deutschland</placeName> oder <placeName ref="gfa-places-48">Frankreich</placeName>, dass man für sein Geld auch etwas bekommt, ja nur fast zu viel. Denn nicht nur wurden drei Stücke gegeben, zwei Operetten und ein Lustspiel, sondern noch Zwischenbelustigungen (Sundry Entertainments), worunter hauptsächlich der Tanz und Gesang der recht hübschen und in der Theaterwelt vielseitig besprochenen Madame <persName ref="gfa-actors-7962">Vestris</persName> zu rechnen war, die als Fliegenwedel-Verkäuferin aus dem <placeName ref="gfa-places-2039">Odenwald</placeName>, und in dortiger Tracht, mit ihrem bedeutungsvollen und doppelsinnigen «buy a broom» interessirte und belustigte.</p>
                <p>Weil die Engländer in Allem einen grossen Werth auf die Zeit legen, und ihnen die Exsertionen des Orchesters, die auch <pb n="120" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589900"/>überhaupt mit denen auf unsern guten deutschen Bühnen, wie es mir wenigstens vorkam, gewiss nicht verglichen werden können, als ganz untergeordnet erscheinen, so fiel der Vorhang sowohl während dem Uebergang von einem Act zum andern, so wie auch von einem Stück zum andern, so zu sagen nur um wieder aufgezogen zu werden. Bei Allem diesem fast ununterbrochenen Spielen war es doch schon über <date when="1827-10-12T01:00:00">Ein Uhr des Morgens</date>, bis Alles endete, und ich hatte nun das Vergnügen, über zwei <term ref="gfa-keywords-8445">engl. Meilen</term> weit <placeName ref="gfa-places-2104" type="itinerar" when="1827-10-12T02:00:00" cert="0" n="59">zu Hause</placeName> zu spazieren.</p>
                <p>Uebrigens hatte mich auch jetzt wieder, wie früher, das so natürliche und ungezwungene Spiel der Acteurs erfreut, und ihre meistens natürliche oder nur äusserst wenig tingirte Gesichtsfarbe, welches Alles mit der Affectation und Ultra-Declamation der französischen Schauspieler und ihrer, man möchte sagen handhoch aufgetragenen Schminke sehr contrastirt. Von dem Costume will ich nichts erwähnen, denn man kann wohl denken, dass <pb n="121" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589901"/> in dem goldreichen England Papier und Flitter verbannt ist.
                </p>
                <p>In dieser etwas mondhellen, aber doch kalten und neblichten Octobernacht traf ich verschiedene einzelne Personen, namentlich aber im <placeName ref="gfa-places-2098" type="itinerar" when="1827-10-12T01:00:00" n="58">Pater-noster-Row</placeName> eine Frau mit vier Kindern vor einer Hausthüre auf dem Strassenpflaster liegend, wo sie die ganze Nacht zubrachten, an. So etwas erscheint bei uns fast unglaublich; wenn aber der zuverlässige <persName ref="gfa-actors-7798">Colqhuon</persName>, der <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> und seine Grösse und sein Elend wohl besser als fast Niemand kannte, irgendwo sagt, dass täglich daselbst circa 30,000 Menschen aufstehen, die nicht wissen, wo sie Abends ihr Haupt hinlegen wollen, so wird das, was ich so eben angeführt, nicht mehr auffallen. Noch muss ich der tragikomischen Geschichte von dem jungen <persName ref="gfa-actors-8110">Grimaldi</persName> erwähnen, die das Tagesgespräch von London ausmachte, und weil er als Clown oder Hanswurst das Publicum auf der Bühne sehr belustigt, auch heute Abend seiner häufig erwähnt wurde; nebst dem dass <pb n="122" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589902"/> es zugleich als Beitrag zur Sittengeschichte Londons gelten mag, so führe ich sie an. Er hatte eine Liebschaft mit einem Theater-Frauenzimmer, die aber nicht Agnes hiess. Er wurde ihrer überdrüssig und verabschiedete sie. Sie, in Wuth und Verzweiflung, nimmt auf der Stelle Gift. Die Symptome seiner Wirkung zeigen sich, sie sagt was sie gethan. Aerztliche Hülfe wird herbeigerufen, sie liegt aber hoffnungslos darnieder. Grimaldi erfährt es, geht hin sie zu sehen, und auch in Desperation, und um den Eindruck zu verwischen, den die Situation seiner ehemaligen Donna auf ihn gemacht, säuft er hintereinander zwei Bouteillen <term ref="gfa-keywords-8860">Branntwein</term>. Er erreichte seinen Zweck vollkommen, denn er ward gleich darauf zum Narren. »It turn’d about bis brains» es kehrte ihm das Gehirn um, war der Ausdruck der darüber sogleich berichtenden Zeitungen. So sollten beide enden; indessen waren die Bemühungen, die man für beide anwendete, nicht fruchtlos, denn <pb n="123" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589903"/>allgemein wird nun versichert, sie sey wieder ausser Gefahr, und er bei Besinnung.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>London Steelworks und ein sogenannter Tabakdispenser, 12. Oktober 1827</head>
                <p><date when="1827-10-12">Diesen Morgen</date> ging ich nach <placeName ref="gfa-places-2106" type="itinerar" when="1827-10-12" notAfter="1827-10-12T12:00:00" n="60">London Steel-work</placeName>, einer <term ref="gfa-keywords-9519">Gussstahl-Manufactur</term> und <term ref="gfa-keywords-9056">Eisenfrisch-Schmiede</term>, die den Herren <persName ref="gfa-actors-7885"><persName ref="gfa-actors-7958"><orgName ref="gfa-actors-8111">Thomson und Johnson</orgName></persName></persName> gehört, und oben an dem linken <placeName ref="gfa-places-1641">Themseufer</placeName>, nicht weit von <placeName ref="gfa-places-2107">Vauxhall Bridge</placeName>, liegt, um <term ref="gfa-keywords-8482">Gussstahl</term>, den ich in Herrn <persName ref="gfa-actors-7758">Martineau’s</persName> <term ref="gfa-keywords-55">Giesshaus</term> aus <placeName ref="gfa-places-127">russischem</placeName> Eisen in directer Schmelzung erzeugt hatte, daselbst <term ref="gfa-keywords-9098">verstrecken</term> zu lassen, da nebst dem <term ref="gfa-keywords-9245">Walzwerk</term> diese Herren auch noch einen <term ref="gfa-keywords-8540">Aufwerfer</term>, der mit daran gegossenem <term ref="gfa-keywords-9524">Stiel</term> und <term ref="gfa-keywords-9515">Hülse</term> oder vielmehr <term ref="gfa-keywords-9529">Warzen</term>, 3 <term ref="gfa-keywords-9078">Tonnen</term> oder 60 <term ref="gfa-keywords-8451">Centner</term> wiegt, und zwei <term ref="gfa-keywords-9099">Streckhämmer</term>, Alles durch eine und dieselbige <term ref="gfa-keywords-8651">Dampfmaschine</term> getrieben, besitzen. Nebst diesen schon benannten Fabricaten verfertigen sie auch noch durch Zusammenschweissen von sogenanntem <term ref="gfa-keywords-8668">German Steel</term> (eisenhaftem geringem <term ref="gfa-keywords-8516">Cement-Stahl</term>) das Materiale für <term ref="gfa-keywords-9278">Kutschen-</term> und <term ref="gfa-keywords-9074"><term ref="gfa-keywords-8909">Chaisefedern</term></term>. <pb n="124" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589904"/> Auch hier wird zu diesem der neue, herrlich ausgesonnene <term ref="gfa-keywords-8557">Schweiss-</term> und <term ref="gfa-keywords-9282">Glühherd</term> angewendet, und sie machen Tropfhitzen von 12 bis 16 <term ref="gfa-keywords-8460">Zoll</term> Länge. Es ist ganz gewiss, dass die Engländer in aller Art von <term ref="gfa-keywords-8901">Pyrotechnik</term>, die sich auf Sieden, <term ref="gfa-keywords-3040">Glühen</term> (und zwar unter den verschiedensten, und was höchst wichtig ist, genau in ihrer Gewalt habenden Hitzegraden), <term ref="gfa-keywords-9073">Brennen</term> (<term ref="gfa-keywords-9575">Töpfergeschirr</term> etc.) und <term ref="gfa-keywords-8696">Schmelzen</term> bezieht, unsere Meister sind. Man findet aber auch so viele Vortheile und Handgriffe angewendet, die in der <term ref="gfa-keywords-3048">Physik</term> und <term ref="gfa-keywords-604">Chemie</term>, welches ohnediess bald nur als eine einzige Wissenschaft betrachtet werden kann, ihre Grundlage haben, dass man den Beobachtungsgeist und das Nachdenken dieser Leute sehr bewundern muss; denn eben diese Vortheile, welches nachzuweisen ist, wurden meistens nur von gemeinen Arbeitern erfunden, denen die theoretischen Kenntnisse in obigen Wissenschaften, besonders in irgend einem Zusammenhange und Ver<pb n="125" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589905" break="no"/>bindung, ganz fremd waren. Warum dieser Verbesserungstrieb auf dem festen Lande, und besonders in <placeName ref="gfa-places-35">Deutschland</placeName> sich nirgends so zeigt, sondern die Meisten lieber bei dem Schlendrian, so wie sie ihn gelernt haben, bleiben, mag zum Theil in der Wandersucht (die von dem verständigen und zweckmässigen Reisen sehr zu unterscheiden ist) ihren Grund haben, und dann darin, dass einerseits der Meister, der eben auch nicht von viel Besserem weiss, statt sich, besonders bei einer wichtigen oder neuen Arbeit zu berathen, nur sein Meisterrecht und Infallibilität will geltend machen, und andererseits der Bruder <placeName ref="gfa-places-497">Hamburger</placeName> und Bruder <placeName ref="gfa-places-16">Berliner</placeName> seine Gloriole durch Einreden von seinem vielleicht jüngeren, aber dennoch erfahreneren Principal sich auch nicht will verkümmern lassen. Was ich übrigens hier gesagt, ist nicht aus der Luft gegriffen, sondern beruht auf eigener Erfahrung.</p>
                <p>Während mein <term ref="gfa-keywords-9474">Stahl</term> <term ref="gfa-keywords-9098">verstreckt</term> wurde, kam einer der Arbeiter, der <persName ref="gfa-actors-7740">meinen Sohn</persName> <pb n="126" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589906"/> schon kannte, zu mir und wollte mich, unter Versicherung, dass er alle und jede Einrichtung dieses Werkes kenne, bereden, ihn mit auf das feste Land zu nehmen. Manchem wäre vielleicht ein solcher Antrag sehr willkommen gewesen, aber nicht nur hätte ich keine Arbeiter aus einer Fabrik debouchiren wollen, wo die Eigenthümer mir Gefälligkeit und Zutrauen erwiesen, sondern man muss sich bei uns überhaupt in Acht nehmen, einen sogenannten Engländer, was wir so ziemlich als synonym mit non plus ultra betrachten, anzustellen; denn sie kosten verdammt viel Geld, sind gar öfters Trunkenbolde, da die ordentlichen und zugleich geschickten immer in England ihr gutes Auskommen finden, und sie selten, wenn sie auch wirklich das Ganze der Fabrication, was übrigens sehr rar ist, und nur von einem guten sogenannten Foreman oder Werkführer erwartet werden kann, kennen, der Erwartung entsprechen, weil sie mit anderm Materiale und <pb n="127" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589907"/> mit andern Menschen, als wie in ihrem Lande sind, zu thun haben.</p>
                <p>Bei unserm <placeName ref="gfa-places-2104" type="itinerar" when="1827-10-12" n="63">Zuhausegehen</placeName> erblickten wir das <term ref="gfa-keywords-8801">Dampfboot</term>, welches täglich (und wie ich glaube, mehrere Male) den Weg zwischen <placeName ref="gfa-places-2045">Richmond</placeName> und <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> macht. Es ist das kleinste und niedlichste was ich noch je gesehen, und legt den Weg, 15 <term ref="gfa-keywords-8445">Meilen</term>, wie man mir gesagt, in kaum 5/4 Stunden zurück. Dieses ist schon eine sehr grosse Geschwindigkeit, kommt aber der des Dampfboots Caroline noch bei Weitem nicht bei, welches regulair zwischen London und <placeName ref="gfa-places-2008">Margate</placeName> geht, und diese Entfernung von 100 englischen Meilen in sechs, und wenn Wind und Fluth sich günstig erzeigt, sogar in fünf Stunden zurücklegen soll. Um nach <placeName ref="gfa-places-1648" type="itinerar" when="1827-10-12" n="62">Southwark</placeName> zu kommen, ging ich über <placeName ref="gfa-places-2108" type="itinerar" when="1827-10-12" n="61">Waterloo Bridge</placeName>. Diese Brücke ist sehr massiv, aber nach meinem Geschmack zu urtheilen, nicht geschmackvoll. Einen solchen reinen und erhabenen Styl, wie in <placeName ref="gfa-places-118">Paris</placeName> an der <placeName ref="gfa-places-2109">Börse</placeName>, in <placeName ref="gfa-places-98">Mün<pb n="128" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589908" break="no"/>chen</placeName> an dem <placeName ref="gfa-places-2015"><term ref="gfa-keywords-9790">Theater</term></placeName> und der <placeName ref="gfa-places-2013">Glyptothek</placeName>, und den in <placeName ref="gfa-places-247">Wien</placeName>, <placeName ref="gfa-places-16">Berlin</placeName> und mehreren andern Residenzen <term ref="gfa-places-35">Deutschlands</term> an so häufigen neuern Bauwerken, habe ich in <placeName ref="gfa-places-41">England</placeName>, so viel mir zu Gesicht gekommen, an keinem öffentlichen Gebäude angetroffen; die Mechanik hingegen hat bei dieser Brücke auch ihr Scherflein müssen beitragen. Da die Fussgänger nämlich einen <term ref="gfa-keywords-522">Zoll</term> zu bezahlen und durch ein <term ref="gfa-keywords-9281">Drehkreuz</term> (Trille) durchzugehen haben, der Bezieher des Zolls aber nur ein Angestellter ist, so ist mit selbigem ein <term ref="gfa-keywords-9280">Indicator</term> im innern Zimmer verbunden, welcher auf Tage, Wochen und Monate anzeigt, wie viele Personen hin- oder her passirt sind. Auch in anderer, wirklich belustigender Beziehung ist diese nachrechnende oder in diesem Fall preisbestimmende Mechanik zum grossen Leidwesen der <term ref="gfa-keywords-9072">Tabakraucher</term>, die etwa gern im Wirthshaus eine <term ref="gfa-keywords-9243">Pfeife</term> gratis stopfen möchten, angebracht. In England nämlich wird meistens nur von Ausländern und dann von <pb n="129" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589909"/> Militärpersonen, Seefahrenden, und den Eingebornen aus den untern Klassen geraucht. In den bessern <term ref="gfa-keywords-9234">Caffeehäusern</term> geschieht es auch nicht, wohl aber in den geringern, wo dann für diesen Behuf eigene Smoking rooms oder Rauchzimmer vorhanden sind. Man pflegt aber nicht so Pfeife und Tabak mit sich zu führen, wie bei uns zu Lande. Die Pfeife (weisse irdene) bekommt man bei dem Wirth, der Tabak aber steht auf dem Tische in einer <term ref="gfa-keywords-9233">verschlossenen Büchse</term> von <term ref="gfa-keywords-8638">Weissblech</term>. Für den Wirth wäre es viel zu weitläufig und unsicher, den Betrag für jede Pfeife, die man stopft, und der einen Penny oder drei <term ref="gfa-keywords-8444">Kreuzer</term> nach unserm Gelde ausmacht, von dem Consumenten zu beziehen. Die Tabakbüchse hat demnach eine besondere Abtheilung mit einem Loch, wie bei einer Armenbüchse, in welches gerade ein Penny hineingeht. Inwendig nun, dem Loch gegenüber, ist der Arm eines Hebels, dessen anderes Ende mit dem Riegel, welcher den <pb n="130" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589910"/> Deckel der Tabaksbüchse schliesst, in Verbindung steht, und seine Länge so calculirt, dass nur das Gewicht von einem Penny und kein geringeres ihn zu öffnen vermag. Will man nun seine Pfeife stopfen, so wirft man einen Penny hinein, der Deckel springt auf, und der Raucher hat, was er verlangt. Glaubt etwa einer mit einem halben Penny durchzukommen, so wird der Betrug auf der Stelle bestraft, die Büchse, weil das Gewicht für den Hebel zu leicht ist, bleibt unerbittlich geschlossen, und er muss noch einen ganzen Penny dazuthun, weil ein zweiter halber nicht hinreicht, die Büchse zu öffnen, da der erste halbe nicht auf dem Hebel liegen bleibt.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Rückreise über Paris, 13.–21. Oktober 1827</head>
                <p>Den Hauptgegenstand meiner Geschäfte heute beendigt, hatte ich keine Veranlassung mehr in <placeName ref="gfa-places-89">London</placeName> zu bleiben, und nahm, um Zeit zu gewinnen, wieder in der Abends von <placeName ref="gfa-places-89" type="itinerar" when="1827-10-13" notBefore="1827-10-13T17:00:00" n="64">London</placeName> nach <placeName ref="gfa-places-1608" type="itinerar" n="65">Dover</placeName> abgehenden <term ref="gfa-keywords-9277">Kutsche</term> einen Platz. Das <term ref="gfa-keywords-8801">Dampfboot</term> the Sovereign brachte mich <date when="1827-10-14">am 14ten</date> <pb n="131" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589911"/> unter Sturm und Ungewitter nach <placeName ref="gfa-places-1607" type="itinerar" when="1827-10-14" n="66">Calais</placeName>, und der dort abgehende Courier <date when="1827-10-15T12:00:00">am 15ten Mittags</date> nach <placeName ref="gfa-places-1605" type="itinerar" when="1827-10-15T12:00:00" n="67">Amiens</placeName> und <date when="1827-10-16T04:00:00">am 16ten Morgens um 4 Uhr</date> nach <placeName ref="gfa-places-118" type="itinerar" when="1827-10-16T04:00:00" n="68">Paris</placeName>.</p>
                <p>Um einige Geschäfte zu besorgen, blieb ich den <date when="1827-10-16">16ten</date> und <date when="1827-10-17">17ten</date> daselbst, und hatte das Vergnügen in der Bekanntschaft mit dem Herrn <persName ref="gfa-actors-7816">Delessert</persName>, Banquier von Paris, einem der distinguirtesten <placeName ref="gfa-places-134">Schweizer</placeName> daselbst, an den ich übrigens gar nicht empfohlen war, sondern nur einen mündlichen Auftrag von Herrn <persName ref="gfa-actors-7753">Perkins</persName> auszurichten hatte, in Hinsicht der Urbanität den Gegensatz mit der Schmutzigkeit eines Geldhändlers in London, der übrigens kein Engländer ist<note>Fischer meint <persName ref="gfa-actors-8295">Nathan Mayer Rothschild</persName>, den er am 24. und 27. September 1827 traf.</note>, und an den ich von einem seiner Freunde einige Zeilen zu übergeben im Fall war, in dem grellsten Lichte zu erblicken. <date when="1827-10-17T18:00:00">Am 17ten Abends um 6 Uhr</date> ging ich von <placeName ref="gfa-places-118" type="itinerar" when="1827-10-17T18:00:00" n="69">Paris</placeName> weg, war <date when="1827-10-18T12:00:00">am 18ten Mittags</date> in <placeName ref="gfa-places-1915" type="itinerar" when="1827-10-18T12:00:00" n="70">Chalons sur Marne</placeName>, <date when="1827-10-19" notBefore="1828-10-19T16:00:00">am 19ten Abends</date> in <placeName ref="gfa-places-470" type="itinerar" when="1827-10-19" notBefore="1828-10-19T16:00:00" n="71">Strassburg</placeName>, <date when="1827-10-20">am 20sten</date> über <placeName ref="gfa-places-10" type="itinerar" when="1827-10-20" n="72">Basel</placeName> gehend bis <date when="1028-10-20T21:00:00">Nachts um 9 Uhr</date>, wo ich unterweges einem grossen <pb n="132" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589912"/> Unglück, durch die Nachlässigkeit des Kutschers verursacht, sehr wunderbar entging, in <placeName ref="gfa-places-1817" type="itinerar" when="1827-10-20T21:00:00" n="73">Stein bei Säkingen</placeName>, und am <date when="1827-10-21" notBefore="1827-10-21T12:00:00">21sten Nachmittags</date> Gottlob glücklich und wohl <persName ref="gfa-actors-1237"><placeName ref="gfa-places-131" type="itinerar" when="1827-10-21" notBefore="1827-10-21T12:00:00" n="74">zu Hause</placeName></persName>.</p>
                <p>Schwerlich werde ich mehr dieses Land, das ich seit so Kurzem verlassen, und worin ich so Manches gesehen und mich über so Manches belehrt, wieder besuchen; aber zwei Sachen, als Resultate meiner wiederholten Beobachtungen, werden auch entfernt von demselbigen meinem Geiste beständig vorschweben.</p>
                <p>Erstlich aus welchen Ursachen und durch welche Mittel nicht die Industrie, sondern der Geist und Sinn für Industrie und ihre Art und Weise, sich dort so ausgebildet hat (politische und pecuniäre Macht allein erzwingen dieses nicht; <placeName ref="gfa-places-138">Spanien</placeName> hatte nie eine, wenn schon zu einer Zeit in den Ländern seiner Beherrscher die Sonne nie unterging), und wie nun aber, weil nichts Menschliches unveränderlich bleibt, der Culmina<pb n="133" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589913" break="no"/>tions-Punkt in dieser Hinsicht in England daselbst schon eingetreten zu sein scheint; seitdem, da die Vorsehung, als Erzieherin des Menschengeschlechts, es so gewollt hat, als Folge des <term ref="gfa-keywords-8583">Continental-Systems</term>, das Festland zur Erkenntniss seiner Kräfte gekommen ist, und, wo immer sie gepflegt und genährt werden, mit täglich grösserem Erfolg dasjenige aus eigenem Schoose hervorgerufen wird, was die Nothwendigkeit des Lebens erheischt, und was dasselbige ziert und erfreut.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>