<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Fischer Reisetagebuch 1825-7</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <pb facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589774"/>
                <docTitle>
                    <titlePart>FRAGMENTE AUS DEM TAGEBUCH DREIER REISEN NACH LONDON UND EINIGEN FABRIKSTÄDTEN ENGLANDS IM SPÄTJAHR von 1825, 1826 und 1827.</titlePart>
                    <titlePart>Von JOHANN CONRAD FISCHER, Obristlieutenant der Artillerie und Cantons-Rath. Mit einem Steindruck.</titlePart>
                </docTitle>
                <docImprint>STUTTGART und TÜBINGEN, IN DER J. G. COTTA’SCHEN BUCHHANDLUNG. 1829.</docImprint>
            </titlePage>
            <pb n="I" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589776"/>
            <div type="preface">
                <head>VORREDE</head>
                <p>Die Reise nach England im Sommer 1825 war kaum beendigt, als in Folge derselben dort angeknüpfte Interesse-Verhältnisse mich veranlassten im Spätjahr des gleichen Jahres, so wie nachher 1826 und 1827 ebenfalls im Spätjahr, wieder dorthin zu gehen.</p>
                <p>Dieses waren aber lediglich Reisen in Geschäften und denselbigen musste ich bei beschränkter Zeit meine vorzügliche Aufmerksamkeit schen<pb n="II" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589777" break="no"/>ken, so dass ich keine Musse hatte dem eigentlich Interessanten und allgemein Wissenswürdigen vorsetzlich nachzugehen. Was mir indessen von dieser Art in den Weg kam (und dieses geschieht in England leicht), liess ich dennoch nicht ganz unbeachtet, und einige öffentliche Blätter nahmen aus meiner Correspondenz nach Hause und aus unserer auch im Auslande accreditirten Zeitung als Auszug aus meinem Tagebuch eine zweimalige Relation über den Thames-Tunnel, und dann über Perkins siderographische Arbeit auf; verschiedenes Andere blieb indessen noch mit den nur für mich Interesse habenden täglichen Anzeichnungen vermengt und ruhend, <pb n="III" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589778"/> indem ich glaubte, nachdem ich mir wiederholt erlaubt hatte, die auf den vorhergehenden Reisen (zwar nur flüchtig) gemachten Bemerkungen dem Publicum mitzutheilen, dieser fragmentarische Nachtrag würde sich eben nicht sehr dazu eignen, mich vor dem billigen Tadel von Ueberlästigkeit zu schützen.</p>
                <p>Da indessen alle meine Reisen nach dieser merkwürdigen Insel für mich und meine Bestrebungen von nicht unwichtigen Folgen waren, so wird man mir meinen später entstandenen Wunsch verzeihen, auch diese Nachlese noch dem Vorhergegangenen angereihet zu sehen.</p>
                <p>Befindet sich etwas von Werth <pb n="IV" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589779"/> oder Interesse darin, so darf ich mich um so mehr der Ausführung dieses Wunsches erfreuen; sollte es aber der Fall nicht sein, so hoffe ich doch, dass dieses Publicum, welches das Vorhergegangene so wohlwollend aufgenommen, um desselben willen auch das Spätere werde schonend gelten lassen. —</p>
            </div>
            </front>
        <pb n="1" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589780"/>
        <body>
            <div type="day">
                <head>1825 den 19. October.</head>
                <p>Da ich gerne das Arsenal und die Werkstätten zu Woolwich gesehen hätte, so gab ich mir Mühe eine Empfehlung dorthin zu erhalten, welche auch Herr Faraday, Chemiker an dem königlichen Institut, die Güte hatte mir an Herrn Barlow, Professor der Mathematik in der königlichen Artillerieschule daselbst, der sich durch die Erfindung, die Aberrationen der Magnetnadel auch unter sehr hohen Breitegraden zu rectificiren und ihrer Richtung Zuverlässigkeit zu geben, bekannt gemacht hat, zu ertheilen. — Er nahm mich sehr wohlwollend auf; zu meinem Leidwesen aber erfuhr ich von ihm, dass ohne ausdrückliche Erlaubniss von dem Ordonnance-Office (Oberzeugamt) in London, dem der Herzog von Wellington präsidirt, keinem Fremden der Zutritt zu den Maga<pb n="2" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589781" break="no"/>zinen und Werkstätten dieser Anstalt gestattet werde. —</p>
                <p>Ich erkundigte mich bei ihm über einige Gegenstände, neuere Entdeckungen oder Verbesserungen an Waffen oder dem Materiellen betreffend, jedoch ohne alle Befriedigung; auch wegen der Anwendung der Percussions-Schlösser für Soldatengewehre oder grobes Geschütz hörte ich von ihm, aber nur zweifelnd, dass einige Versuche angestellt worden, aber nicht befriedigend ausgefallen seyen.</p>
                <p>Herr Barlow erbot sich übrigens mit vieler Bereitwilligkeit, mich, wenn ich wieder komme, welches aber nicht vor Samstag geschehen könne, überall herumzuführen. Ich hatte zwar meine Abreise schon auf den Freitag festgesetzt, indessen war dieses noch abzuändern. — Noch unterhielten wir uns (denn er hatte auch darin gearbeitet) über Leibnitzens so merkwürdige und dieses scharfsinnigen Mathematikers so würdige, im Ganzen aber sehr <pb n="3" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589782"/> wenig gekannte Arithmetica binaria oder dyadica und deren besondere Eigenschaften, insofern man bei der Multiplication und Division mit dyadischen Grössen oder Zeichen, nämlich dem 1 und der 0, das Einmaleins gar nicht zu wissen braucht, so wie über die auffallenden Erscheinungen bei dem Wurzelziehen, wo dieselbige öfters in dem Quadrat sogleich erscheint und nur daraus gelesen werden, oder vielmehr die Wurzel, wenn die Grösse selbst noch so vieler Zeichen zu ihrer Vorstellung bedarf, mit Einemmale herausgezogen werden kann. Er stimmte meiner Muthmassung bei, dass bei noch höheren Potenzen, so wie auch bei den Progressions- und Proportionsrechnungen, die ich nie Zeit hatte durchzuführen, ähnliche merkwürdige Erscheinungen statt haben möchten. — </p>
                <p>Mit dem Versprechen, am Samstag wieder zu kommen, begab ich mich nach dem Wirthshaus, wo alle Stunden eine Kutsche nach London abfährt; wegen des äusserst <pb n="4" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589783"/>heftigen Regenwetters war selbige, was sonst sehr selten ist, nur noch mit zwei Personen, nämlich einem so eben getrauten Paar, das nach London zurückkehrte, besetzt. — Unterwegs zog die Braut Sandwichers aus ihrem Körbchen, um solche mit dem Bräutigam zu verzehren, und ich musste nolens volens auch Theil an ihrer Mahlzeit nehmen, insofern als die ächt englische complimentfreie Gutmüthigkeit mich dazu bestimmte, und welches um so viel eher der Fall war, da mir etwas Aehnliches früher bei einem angesehenen Banquier in Lombard Street begegnete, der mir die Hälfte seines Butterbrodes, das er, als ich in sein Cabinet eintrat, gerade in der Hand hielt, eben auf eine solche Art anbot, und ich wohl sehen konnte, dass es ihn freute, nicht abgewiesen zu werden. —</p>
</div>
            <div type="day">
                <head>Den 20. October.</head>
                <p>Diesen Morgen sorgte ich für ein Introductionsschreiben von dem schweizerischen Consul Herrn Prevost an <pb n="5" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589784"/>das Ordonnance-Office, welches ich Nachmittags selbst übergab.</p>
                <p>Ich glaube diesem Umstand dürfte ich zum Theil den Inhalt der Permission zuschreiben, in welcher der Commandant aufgefordert wurde, mir einen Officier als Begleiter mitzugeben, der mir dasjenige zeigen solle, was ich zu sehen wünsche; überdiess erhielt ich noch durch einen meiner Freunde ein sehr empfehlendes Schreiben an zwei ausgezeichnete und diensterfahrne Officiere, Herrn Oberst Fryers und Major Lane; der Brief von dem Ordonnance-Office war an den Herrn General Ramsey von der Artillerie adressirt. Von dem Ordonnance-Office, welches in St. James Street, Westminster, liegt, machte ich noch den weiten Weg nach City-Road, um von Herrn Martineau eine Empfehlung an Herrn Brunel nach Deptford, oder eigentlich Rotherhite, zu erhalten, vermittelst welcher ich die Erlaubniss erhalten möchte, die Arbeiten für den so merkwürdigen Gang <pb n="6" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589785"/> unter dem Bett der Themse durch zu betrachten, da er die Dampfmaschine und Wasserpumpen, welche dort gebraucht werden, für Herrn Brunel verfertigt hat. —</p>
                <p>Da es schon Abend und sein Associé, Herr Taylor, der die Direction eines grosssen Eisen- und Stahlwerks in Warwikshire hat, zugegen war, so unterhielten wir uns beim Thee vorzüglich über die Gussstahlfabrication, weil sie in jenem Werk auch betrieben wird; und da erfuhr ich bestätigend, was ich schon von Huntsman wusste, dass für das Schmelzen und für die Qualität des Stahls bei Weitem nicht alle Gattungen von Coks dienen können, wenn die Schmelzung schon in verschlossenen Tiegeln geschehen; woraus hervorgeht, dass die Holzkohlen im Allgemeinen, wenn sie nicht gar zu theuer sind, dennoch das beste Brennmaterial für diese Art von Fabrication abgeben. —</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Den 21. October.</head>
                <p>Heute war ich bei dem sogenannten Tunnel Shaft (Tonnen Schacht), unweit Deptford, ungefähr 2 eng<pb n="7" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589786" break="no"/>lische Meilen unterhalb London Bridge, der für den Eingang der unter der Themse durchführenden Galerie dienen muss. So viele merkwürdige Gegenstände ich auch diesesmal wieder Veranlassung hatte in mein Tagbuch zu verzeichnen, so scheinen mir wenige ein so allgemeines Interesse zu haben. Der Zweck dieser Arbeit ist, die Schifffahrt nicht zu hindern und dennoch zwischen beiden Themseufern, da London sich immer weiter und weiter nach allen Seiten ausdehnt, auch noch weiter unten als bisher geschah, eine Verbindung zu Lande herzustellen und eine Strasse unter dem Flusse durch zu bauen. Schon einigemale ward die Ausführung des kühnen Gedankens eines unterirdischen Weges unternommen, aber immer ohne Erfolg. Dem durch sein mechanisches Genie bekannten Herrn Brunel wurde es nun aufgegeben, dieses riesenhafte und mit grossen Schwierigkeiten verbundene Problem zu lösen, und höchst wahrscheinlich ist nun auch dessen Gelingen.</p>
                <pb n="8" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589787"/>
                <p>Ein Thurm 90 Fuss hoch, inwendig gemessen, und 50 Fuss weit, mit einer Mauerdicke von 3 Fuss und 4 Zoll, ist nun theils in die Erde versenkt und theils darum erbaut. Ich sage desswegen theils versenkt, weil der Anfang damit gemacht wurde, diesen Thurm auf ebener Erde zu erbauen, und so wie er eine Höhe von 40 Fuss erreicht hätte (so tief, nämlich 38 bis 40 Fuss, wusste man durch den Bergbohrer, dass lockerer Sand [moving Sand, wie ihn Herr Brunel nannte] vorhanden war), dessen Fundament zu untergraben, und so sein Hinuntersinken zu bewirken. — Die sinnreiche Methode, die für diesen Zweck in Anwendung gebracht wurde, verdient nähere Erwähnung. Ein Kranz oder eine Zarge von aus Gusseisen bestehenden Zirkelsegmenten, die nach Unten zu ganz scharf und keilförmig ausliefen, und so gewissermassen Form und Wirkung eines Grabscheites (Spate) hatten, und dessen Durchmesser im Ganzen etwas weniger gross als der zu versenkende Thurm <pb n="9" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589788"/> war, wurde durch Schrauben zusammengefügt, und dann ebenfalls mit einem flachen, aus 10 Zoll dickem Eichenholz angefertigten Ring verbunden, auf welchen dann die erste Lage der 3 Fuss 4 Zoll dicken Ziegelsteinmauer kam. Von 4 Fuss zu 4 Fuss wurde wieder ein hölzerner, aber nicht mehr die ganze Breite des Mauerwerks fassender Ring eingelegt, und mit dem untern durch perpendiculare, durch das Mauerwerk hinaufgehende Schrauben verbunden, so dass man eigentlich den ganzen Thurm nicht nur als gemauert, sondern auch als zusammengeschraubt betrachten kann; und diess ist die scharfsinnigste Idee, die gewiss später mit Nutzen, besonders wo man mit Backsteinen baut, kann angewendet werden. Nach 40 Fuss Heruntersinken, welches sehr gleichförmig von Statten ging, kam man auf festen Boden, eine Art Nagelfluh oder Geröll mit Thonmergel gemischt, und das Gebäude senkte sich nicht mehr. Die Erde wurde nun, bis man zu einer Tiefe von 90 <pb n="10" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589789"/> Fuss oder 35 Fuss unter dem tiefsten Themsegrund gelangte, nach und nach theilweise herausgenommen und vorweg untermauert. Diese Methode und dann die Anwendung des sogenannten Roman Cement, oder wasserdichten, im Wasser sogleich fest werdenden Mörtels machte es möglich, zu der genannten Tiefe zu gelangen, in welcher die Galerie oder der unterirdische Gang, über den die Themse mit einer Wassertiefe von 50 Fuss ihre Fluthen rollt, auf eine Länge von mehr als 1200 Fuss anzulegen ist.</p>
                    <p>Man muss indessen dieses Werk sehen, um sich von der Grösse und Kühnheit desselben einen Begriff machen zu können.</p>
                    <p>Mit Genehmigung von Herrn Brunel (sonst ist es durchaus verboten) stieg ich in die tiefste Tiefe bis zu dem noch 16 Fuss weiter hinunter gehenden, ausgemauerten und wieder mit einem Gewölbe geschlossenen Sumpf, der die noch eindringenden, und in ringsum geführten Canälen demselben zufliessenden Grundwasser aufnimmt.</p>
                <pb n="11" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16589790"/>
                
                    
                    

            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>
