<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Reisetagebuch 1846</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <pb n="1" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734607"/>
                <docTitle>
                    <titlePart>Notizen auf meiner Reise über Carlsruhe, Mannheim, Cöln und Ostende nach London, Derby, Wingfield, Alfredton und Butterly Ironworks nach Sheffield, Liverpool, und zurück über Sheffield und London nach Schaffhausen; im Spätjahr 1846.</titlePart>
                    <lb/>
                    <titlePart>von J. C. Fischer, Oberstlieutenant der Artillerie.</titlePart>
                </docTitle>
                <lb/>
                <docImprint>Schaffhausen. Druck der J. J. Biegler’schen Buchdruckerei <docDate>1847</docDate></docImprint>
                <pb n="2" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734608"/>
            </titlePage>
            <div type="content">
                <head>Titelseite</head>
            </div>
            <div type="preface">
                <head></head>
                <pb n="3" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734609"/>
                <p>Vorwort.<lb/>Nachstehender Brief von Tho. Wm. Brande, Esqre., Director des Stempelamtes in der Münze in London befestigte meinen Entschluss, den ich schon vorläufig genommen hatte, in diesem Jahre wieder nach England zu gehen, wenn mir Gott Leben und Gesundheit schenke, welche beide, wenn man, wie es bei mir der Fall ist, den 74. Geburtstag hinter sich hat, auf ziemlich précairen Füssen stehen. Ich hatte den Heumonat dafür ausersehen; allein Amtsgeschäfte in Beziehung auf meine Bergwerks-Administration und angenehme Familienverhältnisse in der Perspective, bei denen meine Gegenwart von den zunächstbetreffenden sowie von den übrigen Gliedern ungern vermisst worden wäre, hielten mich bis in den October zurück; eine Jahrszeit, wo man eigent<pb n="4" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734610" break="no"/>lich, besonders wenn man zur See gehen will, das Reisen unterwegen lassen sollte. — Wie indessen bezüglich auf meine Geschäfte alles abgelaufen, wofür ich einem gütigen Geschick dankbar sein muss, ergeben nachstehende Blätter, die freilich über den Kreis der Meinigen hinaus beinahe für Niemand ein Interesse haben können. Dass die Notizen, die ich auf der Hin- und namentlich auf der Zurückreise zu machen im Stande war, so ärmlich ausgefallen sind, ist mir selbst leid, allein man ist nicht Herr darüber, und muss man mit Dem vorlieb nehmen, was einem der Zufall anbietet, besonders auf den Eisenbahnen, wo man ganz auf das Innere des Trainwagens beschränkt ist, und die vorbeifliegenden Gegenstände nicht einmal hinreichende Anhaltspunkte für eigenes Nachdenken gewähren, die Unterhaltung aber, die einem zuweilen angeboten wird, durch Form, Gehalt und Unzeitigkeit, mild gesprochen, lange Weile macht.</p>
                <p>Den Druck dieser meiner Notizen, weil sie wirklich zu unbedeutend sind, nicht dem Buchhandel übergeben zu wollen, liegt der gleiche Grund vor, als wie bei den vorjährigen. Sie sollen höchstens eine Rückerinnerung für die Meinigen sein, wenn ich auch <pb n="5" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734611"/> nicht mehr bin, und für diejenigen meiner Freunde und Bekannten, die nachsichtig genug sind, meinen guten Willen zu wirken, für das Werk zu nehmen.<lb/>
                    Schaffhausen, den 28. Mai 1847.<lb/>
                    JOHANN CONRAD FISCHER,<lb/>
                    Oberstlieutenant.</p>
                <p><pb n="6" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734612"/>Royal Mint. London, 1 Jan. 1846.<lb/>My dear Sir!<lb/>We have made some trials with the bar of Steel You sent us, and are well pleased with it. Will You be so good on the receipt (ERRATA) of this to prepare for us two bars of the same quality each 3 inches square, et two bars 1½ inch square, and forward them to us without delay.</p>
                <p>Will You also inform me who are Your London Agents and to whom I am to pay the amount of our debt to You. I should also wish to make Some arrangement for a further supply of Your steel, which, if You can furnish of the same quality as the sample bar and of such sizes as we require we should use here in preference to any which I have lately been able to procure.</p>
                <p>Pray let me have an immediate answer to this – and if You should come to London let me see You upon Your arrival here.<lb/>
                    Yours faithfully<lb/>
                    Tho. Wm. Brande.</p>
                <p>The sizes of the bars to use for our common dies are 1½ inch by 1¼, et and if You can send us some 3 or 4 bars of that size they should be immediately tried.</p>
                <p><pb n="7" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734613"/>(Uebersetzung.)<lb/>
                    Mein werther Herr!<lb/>
Wir haben einige Versuche mit der Stahlstange gemacht, die Sie uns zugesendet haben (NOTE: Selbige gieng im Spätjahr 1845 von Schaffhausen ab.), und sind damit sehr zufrieden. Wollen Sie so gut sein, und uns gleich nach Empfang des Gegenwärtigen 2 Stangen von ähnlicher Qualität anfertigen, jede 3 Zoll dick und viereckig, und 2 Stangen von 1½  Zoll viereckig, und sie uns ohne Verzug zusenden.</p>
                <p>Wollen Sie uns auch zugleich benachrichtigen, wer Ihre Agenten in London sind, und an wen ich den Betrag Ihres Guthabens zu bezahlen habe. — Ich wünschte auch zugleich einige Vorkehrungen für künftige Stahlsendungen zu treffen, welche, wenn Sie uns solche in gleicher Qualität, als wie die Musterstange, und von solchen Grössen, als wir verlangen, liefern können, wir uns derselben vorzugsweise vor irgend einer andern Stahlgattung, die wir seit einiger Zeit uns zu verschaffen im Stande waren, bedienen würden.</p>
                <p>Ich ersuche Sie um unverzügliche Antwort, und sollten Sie nach London kommen, so besuchen Sie mich gleich nach Ihrer Ankunft.<lb/>
                    Ihr ergebener<lb/>
                    Tho. Wm. Brande.</p>
                <p>Die Grössen der Stangen, wie wir sie für unsere gewöhnlichen Stempel bedürfen, sind 1½ Zoll auf 1¼ Zoll, und wenn Sie uns 3 oder 4 Stangen von dieser Grösse senden können, werden sie sogleich probirt. (ERRATA)</p>
</div>
        </front>
        <body>
            <div type="day">
                <head></head>
                <p><pb n="8" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734614"/>Am 14. October 1846 verreiste ich Mittags gleich nach 12 Uhr mit der Diligence über Stühlingen und Lenzkirch durch das interessante Höllenthal nach Freiburg im Breisgau, wo ich gegen 11 Uhr Abends anlangte, und im Gasthof zum Engel, ganz nahe bei der Post, ein sehr gutes Nachtquartier fand.</p>
                <p>Am 15., Morgens um halb 7 Uhr, stand ein Omnibus vor der Thür des Wirthshauses, um die Reisenden nach dem Bahnhof zu bringen, von welchem der Wagenzug um 7 Uhr nach Carlsruhe abgieng, der um 1 Uhr Nachmittags daselbst anlangte. Vier Stunden hatte man Zeit, in Carlsruhe zu verweilen, um Abends noch zeitlich genug, für etwelche Geschäfte, in Mannheim anzulangen. Ich benutzte diesen mir so willkommenen Aufenthalt, um die Kesslerische Fabrik und Herrn Kessler selbst zu besuchen.</p>
                <p>Wer diese Fabrik seit einigen Jahren nicht gesehen hat, so wie es mit der Escherschen in Zürich, die sich für ihren Wirkungskreis ein noch grösseres Ziel gesteckt, der Fall ist, der muss wirklich über die bedeutende Ausdehnung erstaunen, weil immerhin auch noch dieser höchst wichtige Umstand in Anschlag zu bringen ist, <pb n="9" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734615"/> dass, so wie es auch mit der v. Maffeischen in München, und mit der grossen Messingfabrik von den Herren Beck &amp; Comp. in Augsburg, welche eine Zierde für Baiern in industrieller Beziehung sind, und es eben so mit den vielen und grossen Etablissements in Oestreich der Fall ist, ich sage, dass eine grosse Hemmniss für sie in der bedeutenden Entfernung von irgend einem Seehafen und von ergiebigen Steinkohlengruben liegt, in welchen beiden England so sehr von der Natur begünstigt ist.</p>
                <p>Es ist merkwürdig, wie öfter ein grosser Mann durch die Kraft seines Genies die Verhältnisse einer halben Welt umzugestalten vermag, und zwar in viel mehr fürdauernder und durch ihre Natur sich stets mehr ausbreitender und consolidirender Weise, als durch die Kraft seines Schwertes, wenn er auch in beiden gleiche Vorzüge besitzt. Dieses hat Napoleon gezeigt, denn wer da noch weiss, wie vor seinem Erscheinen England eine Ueberlegenheit in seinen Industriezweigen über das feste Land hatte, welches ihm gewissermassen zinsbar war, und wie Niemand es wagen wollte, wegen seiner erdrückenden Concurrenz und seiner Leichtigkeit und Vollkommenheit in der Production, mit ihm in die Schranken zu treten, der wird keinen Augenblick anstehen, anzuerkennen, dass die von Napoleon angeordnete Continentalsperre England eine viel tiefere und bleibendere Wunde geschlagen hat, als alle seine Siege den Continentalmächten verursachten, denn, ermuthigt durch den Gedan<pb n="10" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734616" break="no"/>ken, man habe England nun nicht zu fürchten, gründeten sich Fabriken über Fabriken, Arbeiter in allen Zweigen wurden gebildet, vorteilhafte und zweckmässige Systeme eingeführt, und als seine Macht gebrochen und der Verkehr mit England wieder hergestellt war, so waren diese Fabriken, unter denen namentlich die Spinnereien in erster Linie stunden, schon so fest begründet, dass wenn auch Wechselfälle, (welche im Vorübergehen gesagt, auch in England häufig erscheinen,) sie drückten, sie sie doch nicht zermalmen und vernichten konnten. Da Herr Kessler wegen einer Verletzung am Fuss das Zimmer hüten musste, so führte mich Herr Rickenbach von Basel, der als Techniker in diesem grossen Etablissement angestellt ist, in demselbigen herum, nachdem ich mich vorher über eine Lieferung von Kolbenstangen aus Gussstahl für Locomotive mit ihm besprochen, und ihm ein Muster von meinem gegossenen Stabeisen, (es war eine gezahnte Curve, Mangeherz,) die ihn ganz besonders als etwas noch nicht Bekanntes interessirte, gezeigt. Das Merkwürdigste in der Fabrik schien mir, weil ich es vorher nie gesehen, ein nur durch lederne Riemen getriebener Streckhammer von circa 180 Pfund schwer, indem der Rieme nur über 2 Rollen lief; die kleine befand sich auf oder an dem Wendelbaum selbst, auf welchem der Kranzring aufgekeilt war, dessen Daumen den Hammer in Gang brachten. — Herr Kessler hatte indessen von meinem gegossenen Stabeisen gehört, und so liess er mich ersuchen, <pb n="11" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734617"/> noch zu ihm auf das Zimmer zu kommen. Auch ihm war es noch unbewusst, dass man es mit Beibehaltung seiner Eigenschaften, wie andere Metalle, in Formen giessen könne, und wünschte mir besten Erfolg für meine Erfindung. — Die vorgerückte Zeit für die Abreise und das Eintreten des Arztes in das Zimmer machten der Unterhaltung über einige andere wichtige Gegenstände ein Ende, die ich sonst noch gerne länger fortgesetzt hätte.</p>
                <p>Um 5 Uhr Abends ging der Wagenzug wieder von Carlsruhe ab, und um 8 Uhr langten wir in Mannheim an.</p>
                <p>Im deutschen Hof, einem sehr guten Gasthof, abgestiegen, ging ich noch zu Herrn Eisenhardt, der mir meine Sendungen von Gussstahl in die Münze nach London spedirt, traf ihn aber nicht an, hinterliess jedoch das Nothwendige für künftige Sendungen. Am 16., Morgens um 6 Uhr, bestieg ich das Dampfboot, die Königin. Mittags waren wir bei Mainz, und Abends um 9 Uhr in Cöln. Die Witterung war für die Jahrszeit ziemlich gut, und eine Rheinreise auf dem Dampfschiff, besonders zu Thal, ist immer angenehm, wenn man sich auf dem Verdeck aufhalten, und in Folge dessen sich mehr oder minder eine Vorstellung machen kann, welche Veränderungen in Kultur und Aussehen die Ufer dieses mächtigen und schönen Stromes von den Zeiten des Julius Cäsars, und dem etwas spätern Tacitus bis zu denen, welche zu dem Nibelungen-Lied Veranlassung gaben, und hinab dann bis auf die neunziger Jahre des <pb n="12" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734618"/> verflossenen und dem Anfang des zweiten Decenniums des gegenwärtigen Jahrhunderts, wo die verbündeten Mächte durch die Kraft des Schwertes ihre Rechte auf denselben vindicirten, mögen erfahren haben.</p>
                <p>In Cöln selbst logirte ich auf erhaltene Empfehlung im Bergischen Hof, möchte ihn aber Niemand anrathen.</p>
                <p>Den 17. October, früh um 5 Uhr, fuhr ich von Cöln nach dem Bahnhof, um auf der Eisenbahn nach Ostende zu kommen. Wegen der Schnelligkeit des Fahrens und der Kürze der Zeit, wo etwa unter Weges angehalten wird, konnte ich keine bedeutende Bemerkungen machen; das Interessanteste auf diesem Wege ist der wirklich sehr lange Tunnel bei Königshofen. Dann die Erscheinungen von Braun- und Steinkohlen an denjenigen Stellen, wo kein Tunnel war, sondern das Terrain durchschnitten wurde, und die Förderung des ganzen Wagenzuges bei Aachen über den Berg mittelst eines eisernen Drahtseils, wie es mir schien, kaum fünf Viertel Zoll dick, welches über Frictionsrollen den ganzen Schienenweg nach lauft, und von einer oben auf dem Berg feststehenden Dampfmaschiene in Bewegung gesetzt wird. Eine schöne und sichere Hemmung sah ich auch an mehreren Dampfwagen, die, wenn sie bergunter gehen, durch einen einfachen Mechanismus so in die Höhe gehoben werden, dass die Räder den Erdboden nicht mehr berühren, sondern an deren Stellen dann Schleifen treten, so dass der Wagen wie auf einem Schlittengestell steht.</p>
                <p><pb n="13" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734619"/> Abends um 8 Uhr langte ich in Ostende an, und hatte hiemit nach Ausweis der Eisenbahnregister 95 Stunden in diesem Tag zurückgelegt.</p>
                <p>Ich kehrte im Ship Hotel ein, das ein ganz auf englischem Fuss eingerichteter Gasthof ist, in welchem indessen mehrere Dienstboten auch deutsch und französisch sprechen, und kann die gute Bewirthung und Billigkeit in der Zeche Jedermann anrühmen.</p>
                <p>Den 18., Sonntag Morgens, ging ich gleich nach 6 Uhr auf das englische Regierungsdampfboot, welches die Briefpost vom festen Lande mitnimmt, und mit zwei Dampfmaschinen, um Wind und See besser bewältigen zu können, jede von 60 Pferdestärken, versehen ist, um nach Dover, das 78 englische Meilen von Ostende entfernt ligt, überzuschiffen.</p>
                <p>Bei meiner Ankunft an Bord des Schiffes, als ich den Dunstkreis, die brennende Morgenröthe, mit gelben Streifen des Fönwindes untermischt, sah, prophezeite ich mir nicht viel Gutes von unserer Reise, und 3 Sturmvögel, mit ihren langen Schwingen, die sich, als wir auf hoher See waren, in der Ferne zeigten, trugen eben nichts dazu bei, meine Meinung zu ändern. Nach und nach trat auch der Wind mit grosser Heftigkeit ein, so dass die zwei Segel, die wir noch hatten, wodurch das Schiff sehr an die Seite gedrückt wurde, mussten eingezogen werden.</p>
                <p>Statt 4 Stunden und 30 Minuten, in welcher sonst die Ueberfahrt gemacht wird, brauchten wir 3 Stunden mehr, und etwa eine Kanonen<pb n="14" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734620" break="no"/>schussweite vom Ufer machte der Capitain das Zeichen, dass er wegen der ungestümmen Witterung nicht in den Hafen einlaufen könne, was bei Dover von der belgischen und holländischen Küste her immer etwas schwierig ist, und so kamen vier Boote, jegliches mit vier Matrosen, oder eigentlich Piloten, und einem Steuermann bemannt, an unser Bord, um die Passagiere und nachher auch noch die Bagage abzuholen.</p>
                <p>In meinem bekannten Wirthshaus, Gun und Victoria Hotel, kam ich gegen 3 Uhr zum Mittagessen, weil Sonntags früher gespeist wird, als gewöhnlich, noch recht. Auch liess ich es mir vortrefflich schmecken, denn die Seekrankheit, die mich diesmal, was sonst selten geschieht, wegen dem starken Schwanken des Schiffes und der hochgehenden Meereswellen, nebst andern Personen befallen, hatte mich ziemlich nüchtern gemacht. — Da am Sonntag das Zollhaus, wohin die Koffer und Nachtsäcke der Reisenden aus den Booten gebracht worden, erst Abends um 4 Uhr wieder geöffnet wurde, so konnte ich nicht mehr mit dem Nachmittagstrain abgehen, und blieb ich also lieber, als erst noch Abends um halb 7 Uhr die Reise von 88 englischen Meilen bis nach London, wo ich erst nach 11 Uhr angekommen wäre, zu unternehmen, in Dover, und beschloss den Tag mit zwei Briefen nach Hause, um den Meinigen meine, Gottlob glückliche Ankunft in England zu melden.</p>
                <p>Den 19. October, Morgens um 8 Uhr, ging ich mit dem zweiten Train von Dover ab, der <pb n="15" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734621"/> uns bis gegen 12 Uhr nach London brachte, wo ich wieder in meinem früheren, etwas theuren, aber sehr eleganten und wohlgelegenen Gasthof, St. Pauls-Family Hotel, meine Einkehr nahm.</p>
                <p>Um auf meine Reise von Dover zurückzukommen, so bemerke ich, dass ich mit grossem Vergnügen eine Strecke weit an der auf 6 Meilen von Croydon gegen Brighton zu dem Betrieb bereits übergebenen atmosphärischen Eisenbahn hinfuhr, und wo es sich nun in der Wirklichkeit erweist, was ich vor einem Jahr schon mit ziemlicher Sicherheit annehmen zu können glaubte, dass auch diese so höchst merkwürdige Idee, das Vacuum für so grosse Zwecke zu benutzen, in das Leben gerufen wird.</p>
                <p>Bald nach meiner Ankunft in London ging ich in die Münze zu Herrn Brande und zu Herrn Im Thurn, traf aber beide nicht an, und liess meine Karten zurück. — Bei meinem frühern Bekannten, Herrn K., der mich vor einem Jahr mit Empfehlungen nach dem Norden von England versehen, war ich glücklicher, und es war mir nicht unwichtig, mit ihm über unsere Eisenbahnangelegenheiten in Schaffhausen, und wie günstig kenntnissvolle Männer sich darüber ausgesprochen, mich zu unterhalten, so wie über mein gegossenes Stabeisen und den Gussstahl, wovon ich nun schon zum dritten Mal seit einem Jahr in die königliche Münze nach London geliefert. — Bei dem Zuhausegehen konnte ich der Versuchung, durch Appetit und Neugierde gleich stark dazu aufgereitzt, nicht widerstehen, in einen Shop ein<pb n="16" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734622" break="no"/>zutreten, wo auf einer Glastafel mit goldenen Buchstaben den Ess- und Trinklustigen um vier Pence (12 kr.) eine Pinte altes Burton-Ale, welches, wenn real, das Beste in ganz England ist, und zwei Sandwitchers, das will sagen, doppelte Brodschnitten, zwischen welche Butter gestrichen und Schinken darauf gelegt wird, angeboten werden. — Und wirklich war Alles so gut, dass, hätte ich nicht, es war bereits Abends um 4 Uhr, das Mittagessen noch in der Perspektive gehabt, ich noch eine zweite Portion genommen haben würde, und wäre dann für den ganzen Tag, und zwar mit wirklichem Genuss, gesättiget gewesen.</p>
                <p>Ich führe diesen an sich unbedeutenden Umstand nur darum an, dass man, wenn man in London einmal bekannt ist, obschon alles sehr theuer ist, was den Anstrich von Vornehmheit hat, man gut und doch wohlfeil leben kann. Als Merkwürdigkeit in gegenwärtiger Zeit und im Gegensatz zu der Noth des festen Landes bemerke ich noch, dass das vierpfündige Brod von schönstem Waizenmehl in diesem Augenblick nicht mehr als 8 Pence, oder 24 Kreuzer Reichsgeld, kostet.</p>
                <p>Den 20. October. Nach zwei vergeblichen Gängen, den Herrn Im Thum anzutreffen, und einer interessanten Unterhaltung mit Herrn K., Sohn, die wir noch den folgenden Tag fortzusetzen uns das Wort gaben, ging ich in den Laden des Opticus Willat, Nr. 93, Cheapside, der photographisches Papier, das heisst, solches Papier, worauf man ähnlich der Erfindung von Daguerre, in Folge der chemischen Zubereitung Lichtbilder <pb n="17" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734623"/> hervorbringen kann, verkauft, um mir einige Büchelchen zu verschaffen. Diese Büchelchen, von verschiedenem Format und jedesmal 8 Blätter enthaltend, sind in schwarzes Papier eingehüllt, welches überdies noch zugekleistert ist und werden die kleinsten, von nur zusammengelegtem Briefformat bis zu einem halben Foliobogen, von 1 Shilling bis zu drei Gulden verkauft. — Man hat mehrere Gattungen solcher Papiere, auf welche die Lichtstrahlen unter Beachtung der dabei nöthigen Vorsichtsmassregeln sehr schnell einwirken, und die Bilder, auf die man sie legt, in verschiedenen Farbentönen, oder auch das Spectrum der Camera-Obscura aufnehmen, und haben diese Papiere, je nach der Farbe, die das Bild erlangt, besondere Namen, als: Chromotype, Chrysotype, Cyanotype und Energiatype etc. Ich wählte die letztere Gattung, weil nach der Versicherung von Herrn Willat die Anwendung die einfachste und der Erfolg der sicherste sein solle. Da er indessen nicht selbst operirt, so zog ich vor, zu Herren Croucher, Ludgate Hill, opposite the old Bailey zu gehen, der solche Papier-Licht-Bilder, und dann auch gewöhnliche Daguerrotypen verfertigt, sie aber dann bei einem Herrn Beard, der, wie er mir sagte, in London einzig diese Kunst besitzt, coloriren lässt. — Das Brustbild eines Frauenzimmers, von ungefähr 6 Zoll Höhe, das aber wirklich einem Miniatur-Gemälde auf das Täuschendste ähnlich sieht, ist etwas Ausgezeichnetes, und kostet aber L. 1. 7 Sh., oder fl. 16. 12 kr. Ein besonderer Vortheil hat das photographische <pb n="18" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734624"/> Papier, dass man das erste oder negative Bild nachher wieder auf anderes ähnliches Papier, wie bei dem lithographischen Um- oder Ueberdruck, vervielfältigen kann, soviel man will. — Ich wollte ein Wasserfarben-Gemälde von ziemlich grossem Masstab, 12 auf 16 Zoll, das Innere meines Giesshauses und die Operation des Stahlgiessens vorstellend, durch unsern geschickten Maler, Herrn Beck von hier, bei Herrn Croucher photographiren lassen, (im Vorbeigehen gesagt, erscheinen die Zeichnungen oder vielmehr Abdrücke, die aber nicht durch mechanische Kraft, wie man etwa aus dem Wort Abdruck schliessen möchte, sondern einzig durch die Einwirkung des Lichts geschehen, auf diesem Papier dunkelbraun, und nicht schwarz.) Er forderte für das erste, negative oder verkehrte, nicht mehr als 2 Sh. und 6 pence oder fl. 1. 30 kr., und für alle darauf folgenden positiven Bilder nur 1 Sh. 8 pence oder 54 kr. per Stück, so viel als ich noch wolle verfertigen lassen.</p>
                <p>Da er aber 4 Tage Zeit verlangte, und ich hingegen das Gemälde gern einigen Personen sogleich gezeigt hätte, so stellte ich das Ganze zurück, und beschloss mit Schreiben diesen für mich nicht uninteressanten Tag. —</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Mittwochs, den 21. October.</head>
                <p>Acht Tage nach meiner Abreise von Zuhause[Urspr. Hause] befinde ich mich gewissermassen schon hier in London eingebürgert, während vor 50 Jahren noch eine solche weite Reise unter die Verwegenheiten gerechnet wurde. Mit einem Besuch bei <pb n="19" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734625"/> Herrn Im Thurn fingen sich die Geschäfte, für deren Beförderung ich ein Cab, zu 2 Shillings per Stunde, miethete, an. — Unsere Unterhaltung bezog sich, nebst meiner Erfindung des Stabeisengiessens, auf die von Schaffhausen gewünschte Waldshuter-Constanzer-Eisenbahn. Er glaubte, dass, nachdem Zürich die Concession für seine Bahn erhalten habe, so werde die unserige niemals mehr dagegen in Ausführung kommen können, allein, ich konnte dieser Meinung nicht beipflichten, denn der Waaren- und Personenzug von dem, was an den Bodensee, nach Würtemberg, Baiern oder Oesterreich gelangen soll, ist doch gewiss der in gerader Linie von Basel über Waldshut und Schaffhausen nach Constanz, und dann von dort directe nach Friedrichshafen, Lindau und Bregenz, und nicht durch den Umweg über Baden, Zürich, Winterthur, Frauenfeld und Romanshorn. Was hingegen nach Italien soll, für dieses kann Zürich wohl der Stappelplatz werden, da wahrscheinlich, wenn die Basler- oder vielmehr Freiburg-Waldshuter-Eisenbahn fertig ist, sich von Holland aus lieber alle Waaren- und Personenzüge auf dem rechten als auf dem linken Rheinufer halten werden. Die Basler-Waldshuter-Schaffhauser-Constanzer Eisenbahn ist eine natürliche, und darum wird sie auch, wenn nicht gleich jetzo, doch gewiss im Lauf der Zeiten, sich in ihre Rechte einsetzen, während andere, erzwungene, entstehen, um später wieder zu verschwinden.</p>
                <p>Von Herrn Im Thurn ging ich zu Herrn K., Sohn, der den lebhaftesten Antheil an den <pb n="20" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734626"/> von mir ihm gezeigten Mustern von gegossenem Stabeisen nahm, worunter sich grosse gezahnte Stücke mit eigenthümlichen Curven, um durch ihre Umdrehung aus der circular- eine geradlinige und ungleich geschwinde (ERRATA) Bewegung hervorzubringen, befanden. Im Verlauf unserer Unterredung kamen wir so weit, dass meine Briefe nach Hause noch mehr über diesen Gegenstand aufzunehmen haben werden. Nun gelangte ich endlich in die Münze und wurde von Herrn Brande, als alter Bekannter, mit grosser Freundlichkeit aufgenommen. Unsern eigentlichen Geschäftsverkehr setzten wir auf Freitag Vormittag fest, und unterhielten uns meistens über die von unserm genialen Herrn J. Beck angefertigten colorirten Handzeichnungen meiner drei Werke im Mühlenthal, und dann dem Innern meiner Stahl- und Stabeisen-Giesserei während der Operation des Giessens von einem schweren Stück. Dieses Gemälde, das subjectiv wohl einzig in seiner Art sein mag, ist schon mehrseitig als sehr gelungen betrachtet worden, wozu die Lichteffecte von dem blendend weissen Feuer des geöffneten Schmelzofens, und der aus demselben herausgehobenen Tiegel, voll des dünnflüssigsten Stahls oder Stabeisens, noch viel beitragen, und wo wegen den Masquen mit gefärbten Gläsern vor den Augen, die wir beim Giessen wegen der grossen Hitze, die der Ofen von sich gibt, und der Intensität des Lichtes vorlegen müssen, das Ganze als Bild zu der Hexenbrauerei in Macbeth dienen könnte. Wegen dem Einsenken der Münz- oder Mutterstempel (Punches), die erhaben sind, in die Ma<pb n="21" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734627" break="no"/>trizen, in welchen nachher das Geld geprägt wird, wenn sie ausgearbeitet und gehärtet sind, theilte ich ihm meine Idee mit, dass dieses vielleicht warm geschehen könnte, was ein grosser Vortheil für Schonung der Originalstempel wäre, wenn man die Matrizen zuerst galvanisch vergolden, und sie dann, weil kein Glühspan auf der Oberfläche entstehen könnte, noch glühend einsenken würde, worauf er mir bemerkte, dass es ihm scheine, es möchte der Mühe werth sein, diesen Versuch zu machen. — Zum Schluss theilte ich ihm auch noch mein Verfahren mit, Münzstempel und andere schwere Stücke von meinem Münzstahl zu härten, wovon er sogleich Notiz nahm.</p>
                <p>Nun hatte ich, mit Ausnahme eines Ganges zu dem Photographen, Herrn Croucher, dem ich nun, da mir die Gewissheit geworden, bis Anfangs künftiger Woche in London bleiben zu müssen, das oberwähnte Gemälde von Beck zum Behandeln übergab, die Geschäfte dieses Tages beendiget.</p>
                <p>Bis am Samstag Morgen versprach er mir, das photographische Originalbild, nebst noch einigen von diesem (negativen oder verkehrten) Bild abgezogener positiver Blätter anzufertigen.</p>
                <p>So oft als ich nach London kam, traf ich da oder dort wieder neue Versuche oder Systeme von Strassenpflästerung an, und so betrachtete ich heute hier in Cheapside, von der ich glaube mit vieler Sicherheit sagen zu können, dass sie eine der <pb n="22" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734628"/> befahrensten Strassen in London ist, mit vieler Aufmerksamkeit wieder eine neue Art. Bereits die Hälfte der Strasse, die sehr breit ist, war aufgebrochen, und Tausende und Tausende von Granitblöcken, wirklich als sehr regelmassige Paralellepipeden behauen, lagen da zum Einsetzen bereit. Ich mass einige mit meinem Massstab und fand sie durchschnittlich 3 Zoll dick, 15 Zoll lang und 9 Zoll (ERRATA) breit. — Das Bett, in welches sie gelegt, oder vielmehr der Höhe nach, in der Richtung ihrer langen Seite aufgestellt wurden, bestund aus Sand, mit nüssegrossem Kies überschüttet, und stark mit Wasser angefeuchtet. Auf dieses Bett wurden die Steine dicht aneinander gestellt, eingerahmt und die Fugen alle sogleich mit hydraulischem Kalk, der ganz flüssig war, ausgefüllt, alles mit Sand wieder überschüttet, und das überflüssige sogleich wieder weggekehrt, so dass die Strasse, wenn sie fertig ist, in ihrer ganzen Breite nur ein einziges, zwischen den Trotoirs, die längs den Hausern hinlaufen und etwas höher sind, eingeklemmtes Steingewölbe bildet.</p>
                <p>Das Pflaster in Paris und Wien ist schön, aber es hat den Fehler, dass die Steine, weil sie Cubi von circa 9 Zoll Durchmesser sind, eine zu grosse Oberfläche haben, wo dann die Pferde leicht ausglitschen und stürzen, was mir in Wien selbst einmal mit meinem eigenen Pferde begegnete, wo sie hingegen hier durch die Fugen der Steine alle drei Zoll wieder einen Anhaltspunkt haben.</p>
                <p>Wenn diese Strasse nicht dauerhaft wird, so <pb n="23" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734629"/> weiss ich nicht mehr, wie man Strassen dauerhaft machen solle. Ich frug einen Arbeiter um den Preis eines einzelnen Steines, worüber er mir aber nichts als das sagen konnte, derselbe werde mit dem der Granitblöcke zu der Watterloo-Brücke im Verhältnis stehen, von welchen die Tonne, 21 Centner, aus Norwegen franco hier auf den Platz gebracht, 30 Shilling, oder 18 Gulden unseres Geldes, gekostet habe. Es gehört in der That englisches Geld und englischen Unternehmungsgeist dazu, um das, wovon ich so eben spreche, auszuführen. — Wo die Engländer in einem Winkel der Erde etwas aufspüren, das ihnen dienen kann, so muss es herbeigeschafft werden. Kein Längen- und kein Breitengrad, so weit Menschen hindringen können, bleibt ihnen verschlossen, und schnell wird alles Gute anerkannt und benutzt, und das Unhaltbare oder Schädliche getadelt und verworfen, weil hier beständig die ganze, und man darf hinzusetzen, wirklich erleuchtete Nation, durch die Presse repräsentirt, zu Gerichte sitzt. — Mit Vorstehendem und einem Brief zu Hause ist nun mein heutiges Tagesgeschäft beendiget.</p>
</div>
            <div type="day">
                <head>Donnerstags, den 22. October.</head>
                <p>An diesem, mit häufigem Regenwetter begleiteten Tag hatte ich nebst wiederholten Besuchen bei den Herren K. und Im Thurn noch Zeit, um auf der Eisenbahn über Sydenham nach Croydon zu gehen, um, wo möglich, Zutritt zu dem Engine House (Local, wo die stehende Dampfmaschine mit der grossen Luftpumpe sich befindet) zu erhalten, von wo nun die atmosphärische Eisenbahn bis Dart<pb n="24" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734630" break="no"/>mouth-Arms im Betrieb ist, dafür schien mir das Glück günstig sein zu wollen. Ich wandte mich nämlich, weil von dem Terminus (Bahnhof) zu Croydon der Train noch nicht gleich abging, an einen zufällig neben mir stehenden Herrn, um nähere Auskunft über diese, allerdings höchst interessanten Einrichtungen, wovon ich schon Einiges in meinen Notizen vom vorigen Jahr bemerkte, zu erhalten. Nachdem ich ihm einige meiner Freunde in London, unter welchen auch die Herren Faraday und Brande, genannt, gab er mir eine Karte und sagte: zeigen Sie diese dem Ingenieur von Croydon, Herrn Gregory, so wird er Ihnen wohl die Erlaubniss ertheilen, die Maschinen in dem Gebäude zu besichtigen, und etwa noch Weiteres zu vernehmen. Für diesen Abend, weil ich noch gern zehn Meilen auf der atmosphärischen Bahn, bis nach Dartmouth-Arms nämlich, gefahren wäre, und schon 40 Meilen auf der Croydonbahn zurückgelegt hatte, musste ich mich, nachdem ich den Herrn Gregory angetroffen, und er einem dortigen Bahnbeamten den Auftrag ertheilt, mir, (ERRATA) wenn immer, dass ich es wünsche, den Eintritt in das Enginehouse zu gestatten, wollte ich doch lieber für diesesmal darauf verzichten, da ich nicht mehr ganz eine Viertelstunde Zeit gehabt hätte, um nach dem Merkwürdigsten zu fragen und es zu beaugenscheinigen, und begnügte mich einstweilen mit Betrachtung der äussern Einrichtungen und der sinnreichen Construction der Röhren im Zusammenfügen, wobei ich zugleich die Richtigkeit ihres Gusses und de<pb n="25" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734631" break="no"/>ren Dünne, was sehr wichtig ist, da man so viele Tausende braucht, und sie auch schon bei Tausenden dort herumliegen, bewunderte. — In wenigen Minuten gieng der Train von Croydon wieder nach London ab, die noch zu folgenden Notizen Zeit liessen.</p>
                <p>In Folge der bis jetzt gemachten Erfahrungen ergiebt sich, dass die Schliessung der Klappen oder vielmehr ihre Luftdichtigkeit durch die darüber liegende Composition von Unschlitt und Wachs sich durch den anhaltenden Gebrauch statt unvollkommen zu werden, noch merkbar verbessert hat, und dass aber auch vom ersten Anfang an der grösste Fehler vom Ausschluss der Atmosphäre nie über zwei Zoll im Barometerstand an den Enden der Röhren, und folglich nie eine grössere Verminderung an Geschwindigkeit des bewegenden Kolbens, als 5 bis 6 Minuten in der Station, wo der Fehler vorgekommen, sich ergeben hat, und dass, wenn nur eine additionelle Kraft von 2 Pferdstärken in Anwendung gebracht, und hiemit die Evacution der Röhren noch um so viel schneller bewerkstelliget wird, kein Unterschied in der Schnelligkeit des Fahrens mehr bemerkbar wird. Zu diesem Vortheil kommt noch der weit grössere, dass bei den atmosphärischen Eisenbahnen das aus den Schienenspringen des Locomotivs, und folglich der Wagen, gar nicht statt haben kann, so wie auch keine Gefahr vom Zerspringen des Kessels für den Train vorhanden ist, da die stationäre Maschine nicht mit demselben <pb n="26" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734632"/> verbunden ist, als wie bei den Locomotiven ordinärer Eisenbahnen.</p>
                <p>Mein Rückweg führte mich durch Southwark (ein kleiner Theil von London, der auf dem rechten Themse-Ufer liegt,) über die schöne und äusserst massive Londonbrücke, ist aber, wie in London allem Bauwerk geschieht, innerhalb den 20 Jahren, wo sie von dem geschickten Architecten Rennie, dessen persönliche Bekanntschaft ich damals durch Vermittlung des berühmten Brünels, dem Schöpfer des Tunnels, gemacht hatte, schon ganz schwarz geworden. Mit Schreiben an meinen Enkel und Enkelinnen beschloss ich diesen Tag, der unerachtet der ungünstigen Witterung mir für manche Wahrnehmungen und Mittheilungen ein sehr erfreulicher, und für Rückerinnerungen wichtiger geworden war.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Freitags, den 23. October.</head>
                <p>Nach einem Besuch bei Herrn Im Thurn und Beantwortung zweier Briefe gieng ich noch bei Herrn K. vorbei, der die Güte hatte, mir zu sagen, dass nicht nur meine Erfindung für das Stabeisen zu giessen Anerkennung finde, sondern dass er mir auch zu meiner vorhabenden Reise nach Alfredton, Sheffield und Liverpool Empfehlungen geben wolle, die mir gewiss nützlich sein werden. Indem ich ihm für diesen besondern Freundschaftsdienst, für welchen man in England gut angeschrieben sein muss, gehörig gedankt, und mich noch über ein Stück weichen cementirten Guss unterhielt, den er zu einer Drehbank für Slidingtools (burin fixe) hatte machen lassen, wegen den vielen tiefen <pb n="27" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734633"/> Löchern an der Supportstange, und wie weit der Cementations-Prozess möchte eingedrungen sein, besprochen, (ERRATA) stellte er mir noch zwei Adressen an die zwei grössten Häuser in London, die in Stahl und Stahlwaaren handeln, zu.</p>
                <p>Erhaltener schriftlicher Einladung zu Folge gieng ich von ihm weg zu Herrn Brande in die königliche Münze; nachdem ich wieder eine Bestellung auf Münzstempel, als vierte Lieferung (was mir ein Beweis von grosser Zufriedenheit war,) erhalten hatte, liess er mir zu Gefallen einige Stempel von meinem Stahl einsenken, das heisst, das erhabene Gepräge von einem Mutterstempel (Punch) auf einen oben konisch zugedrehten (BILD) Stempel übertragen, was mittelst einer ungeheuer grossen und wirksamen Presse (Balancier), und aber so leise und schnell geschah, dass ich kaum glauben konnte, der Stempel seie schon fertig, was aber doch der Fall war, denn Bild und Schrift war so scharf, dass kein weiteres Werkzeug es hatte schärfer und schöner machen können.</p>
                <p>Er bemerkte, nachdem sie so vollendet unter der Presse hervorgegangen waren, lachend, „wenn Ihre Stempel nicht ausgehalten hätten, so hätten wir Sie dafür verantwortlich (responsible) gemacht". Nach diesem unterhielten wir uns über wissenschaftliche Gegenstände, und namentlich über die Metalle, und ob sie einfache Körper seien, und wenn nicht, aus welchen Grundlagen sie bestehen möchten.</p>
                <p>Darüber waren wir einig, dass man eher <pb n="28" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734634"/> glauben dürfe, sie seien zusammengesetzte, als einfache Körper; Herr Brande aus dem Grunde, weil sie in ihrer Natur doch so sehr verschieden seien, und ich, weil manche unter ihnen sich nicht chemisch, ja nicht einmal mechanisch verbinden liessen, was grosse Heterogenität voraussetze. In Fernerem wiederholte ich meine frühere, schon vor 20 Jahren gegen ihn geäusserte Ansicht, dass ich dafür halte, der Wasserstoff mache in irgend einer Form einen Bestandteil der Metalle aus, „und ich,“ fiel er ein, „glaube, das Wasser selbst ist ein Metall.“ Als Merkwürdigkeit führte er an, dass bei einem seiner Freunde eine Maus in ein Gefäss mit einer Auflösung von schwefelsaurem Kupfer gefallen sei, und da, als (ERRATA) erst nach 8 Jahren dieses Gefäss zufällig hervorgenommen worden, habe es sich ergeben, dass das Fleisch von der Maus gänzlich corrodirt, hingegen das Skelett (die Knochen) durchaus in Kupferkies verwandelt gewesen seien. Auf dieses bemerkte ich ihm, dass es nichts Ungewöhnliches seie, Ammonshörner (wahrscheinlich antediluvianische), theilweise in Schwefelkies verwandelt, zu finden, und dass ich ein solches selbst einmal unter altem Messing gekauft als Gusswaare, und seine Eigenschaft erst später entdeckt habe.</p>
                <p>Herr Goodwin, der Secretär, hatte unterdessen eine Anweisung auf die englische Bank über das Guthaben für meine Stahlsendungen ausgestellt, weil in der Münze selbst nichts bezahlt wird; nach genommenem Abschied trug ich sie selbst nach dieser Goldgrube hin. —</p>
                <p><pb n="29" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734635"/>In ungemeiner Stille, wo täglich so ungeheure Summen eingenommen und ausgegeben werden, geht alles zu. Selbst unter der Thür ist kein Zusammenstoss der Kommenden und Gehenden, denn sie hat ihre Angel, statt an der einen oder andern Seite, in der Mitte. Auswendig ist mit grossen Buchstaben rechter Hand angeschrieben: In, und inwendig dann auch auf rechter Hand: Out, — so dass zwei Personen, wovon im gleichen Augenblick die einte hinaus und die andere hineingehen will, statt einander den Weg zu vertreten, sie sich noch unwillkürlich die Thüre öffnen, ohne einander nur zu sehen. — Mein Chek oder die Anweisung enthielt nebst einer Nummer noch die Buchstaben A. C., und wie ich in das Zimmer, oder vielmehr in den grossen Saal trat, so sähe ich gleich, an welche Wechsel- oder Zahlbank ich mich zu halten habe, weil die ähnlichen Buchstaben dort auch sehr gross angeschrieben sind, was alles viele Fragen und Reden, dem die Engländer, und mit Recht, so feind sind, unnöthig macht. — Stillschweigend gab ich dem Cassier meinen Chek, er trug zuerst Nummer, Zahl und Betrag in das Buch ein und frug dann nur, wollen Sie Gold oder Banknoten? — Ich sagte, Gold.— Ohne ein Wort weiter zu reden, zählte er es ab einer kleinen Schaufel vor, und ich nahm es zu Handen.</p>
                <p>In meinem Leben habe ich schon viel Geld ausgegeben, und auch eingenommen, aber noch keines mit solchem Vergnügen, nicht nur, weil es selbst, und theils mit eigener Handarbeit ver<pb n="20" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734636" break="no"/>dient war, sondern weil mir England für mein Produkt sein Geld gab, welches es sonst ausschliesslich von Andern zu beziehen gewohnt ist.</p>
                <p>Nach dem Mittagessen ging ich noch zu einem der Stahlhändler hin, und zwar in den gleichen Laden, wo ich vor 52 Jahren bei meiner Abreise aus London nach Hause Stahl und verschiedene Werkzeuge gekauft hatte, und zu meiner grossen Freude lebte auch noch der Eigenthümer, Mr. Fenn, der damals als sehr jung von seinem Onkel das Geschäft übernommen hatte. Er erinnerte sich noch des Herrn Rhé, bei dem ich damals gearbeitet hatte, und ersuchte mich, weil es schon ganz dunkel war, den folgenden Morgen um 11 Uhr wieder zu ihm zu kommen. Dieser Mann, der ungemein reich ist, sah im Anfang etwas sauer und ernsthaft aus; je länger ich aber bei ihm war, je mehr heiterte sich sein Gesicht auf und wir schieden recht freundlich von einander. — Mit einem weiten Weg zu einem Opticus Willats, in Cheap Side, und einem andern, Mr. Youle, in Leadenhall-Streel, beschloss ich die Geschäfte des Tages.</p>
            </div>
            <div type="day">
                <head>Samstags, den 24. October.</head>
                <p>Vormittags mit dem Einschreiben verschiedener Gegenstände und der Copianahme der verschiedenen Empfehlungsschreiben von H. K., nebst seinem eigenen Begleitschreiben, in welchem noch einige besondere Andeutungen enthalten waren, beschäftiget, ging ich erst um 1 Uhr Nachmittags zu Mr. Fenn. Er war sehr freundlich geworden, hob den Umstand, <pb n="31" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734637"/> Stabeisen zu giessen, nachdem er die mitgebrachten Muster gesehen, als etwas sehr vorteilhaftes mit der Bemerkung hervor, dass man dieses in England noch nicht kenne. Er erwähnte auch ferner im Lauf der Unterhaltung, dass gegenwärtig der englische Gussstahl nicht mehr so gut sei, wie früher, und gab als Grund davon die grosse Coneurrenz der Stahlfabrikanten (Competition) an, die nun von den Railwaycompagnien (ERRATA) alte Wagenfedern und dergleichen kaufen, wovon sie die Qualität selbst nicht kennen, und es pêle mêle einschmelzen, um nur wohlfeilen Stahl zu erhalten.</p>
                <p>Mit dem Ersuchen, wieder zu ihm zu kommen, wenn ich aus dem Norden von England zurückgekehrt seie, schieden wir von einander. Ein angekündigter Besuch, den ich von Herrn T. aus Sheffield erhielt, wo er selbst das Gleiche wegen Abnahme der Güte des englischen Stahls bemerkte, und die Einladung, ich solle doch auch ihr Haus in Sheffield besuchen, und ein Anerbieten, dass, was nicht Jedem in England gemacht wird, was ich in ihrer Fabrik zu sehen wünsche, wollen sie mir zeigen (dieselbe umfasst eine Cement-, Gussstahl-, Feilen- und Locomotivfedern-Fabrik), nahm so viel von meiner Zeit weg, dass ich nur noch zu dem Photographen Croucher gehen konnte, um, weil er in colorirtem Daguerrotyp etwas Ausgezeichnetes leistet, mein Portrait aufnehmen zu lassen, und noch zu einem Opticus zu gehen, den ich wegen den nun in Mode gekommenen, wirklich das Auge ergötzenden dissolving <pb n="32" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/27734638"/> Views (sich durch Auflösung verändernde Bilder), auf Deutsch, uneigentlich Nebelbilder genannt, zu sprechen wünschte, die in dem Lichtfelde einer Laterna magica, entweder mit der Flamme von Oxygen-Hydrogen-Gas, oder dem Drummondschen Licht erleuchtet, hervorgebracht werden. Für das Publikum einer so grossen Stadt ist es wirklich vortheilhaft, weil lehrreich, um sein Geld auch Dasjenige kennen zu lernen, was der Wissenschaftliebende aus der grossen Fundgrube der Naturlehre in ihrem ausgedehntesten Umfang, öfter mit viel Mühe und Anstrengung, öfter aber auch nur durch einen genialen Blick herausfördert und an das Tageslicht bringt, während dem in kleinen Orten, namentlich des Festlandes, mancher glaubt, er habe seiner Bestimmung genug gethan, wenn er gleich nach dem Essen in ein sogenanntes Caffeehaus läuft und, statt in dieser Zeit etwas Nützliches zu thun, seine Froschpolitik, die ihn und diejenigen, die sie anhören, am Ende vom Jahr so klug lässt, als am Anfang desselben, zum Besten gibt.</p>
                <p>Da ich mich entschlossen hatte, auf Morgen nach Derby zu verreisen, und dann folgenden Tages in das nur 13 Meilen davon entlegene grosse Eisenwerk, Butterly, in der Nähe von Altfredton zu gehen, so packte ich meine Sachen noch zusammen, weil der Train auf Niemand wartet.</p>
</div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>