<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Fischer Reisetagebuch 1814</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
 
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <pb facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557503"/>
            <docTitle>
               <titlePart>TAGEBUCH<lb/> EINER IM JAHR 1814 GEMACHTEN<lb/>REISE<lb/> ÜBER PARIS NACH LONDON<lb/> UND EINIGEN  FABRIKSTÄDTEN ENGLANDS<lb/> VORZÜGLICH IN 
                  TECHNOLOGISCHER HINSICHT.<lb/>
               </titlePart>
                    <titlePart>VON<lb/>JOHANN CONRAD FISCHER,<lb/>
                  Oberstlieutenant der Artillerie.</titlePart>
            </docTitle>
            <docImprint>ARAU 1816.<lb/>HEINRICH REMIGIUS SAUERLÄNDER</docImprint>
           </titlePage>
         <pb facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557505"/>
         <titlePage>
            <docTitle>
               <titlePart>TAGEBUCH<lb/> EINER IM JAHR 1814 GEMACHTEN<lb/>REISE<lb/> ÜBER PARIS NACH LONDON<lb/> UND EINIGEN  FABRIKSTÄDTEN ENGLANDS.</titlePart>
            </docTitle>
         </titlePage>
         <pb n="1" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557507"/>
         <div type="Preface">
            <head>VORREDE.</head>
            <p>Vor nicht gar anderthalb Jahren entschloss ich mich, eine Reise über <placeName ref="gf-places-118">Paris</placeName> nach London und einigen Fabrikstädten Englands zu machen, um, so viel es die Beschränktheit meiner Zeit erlaubte, durch Selbstbeschauung die Fortschritte kennen zu lernen, welche seit zwanzig Jahren, als ich aus Schweden zurückkehrend dieses Land besuchte, in der Eisen- und Stahlfabrikation mochten statt gehabt haben.</p>
            <pb n="2" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557508"/>
            <p>Besonders günstige Umstände gaben meinen Wahrnehmungen einen grössern Umfang und grössere Bedeutenheit, als ich anfangs selbst glaubte.</p>
            <p>Ich mochte bei der Mannigfaltigkeit der Gegenstände dem Gedächtniss nicht Alles anvertrauen, und zeichnete auf, was täglich an mir vorüberging, und so entstand dieses Reisejournal, das ich schmucklos und nur für mich selbst schrieb, weil ich nur für mich selbst reisete, ohne Nebenabsicht.</p>
            <p>Mehrere meiner Freunde wollten indessen nach meiner Zurückkunft auch gerne wissen, was ich in jener Insel gesehen habe; und so musste ich, um zu entsprechen, hier und auswärts mein Tagebuch zirkuliren lassen. Erst seit
               <pb n="3" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557509"/>Kurzem kam es wieder in meine Hände zurück, mit der mehrseitigen Aufforderung, dessen Inhalt, der nicht ohne Interesse sei, durch den Druck allgemeiner bekannt zu machen.</p>
            <p>Obschon es nun etwas ganz Anderes ist, nur für sich oder seine Freunde zu schreiben, auf deren Nachsicht man rechnen darf, als für ein Publikum, das zu strengern Forderungen berechtigt ist, in welcher Hinsicht also manches einer sorgfältigern Auswahl oder vollendetern Ausarbeitung bedurft hätte, so ziehe ich doch vor, es so zu lassen, wie es von Anfang an gewesen, mit dem Wunsche, dass es auch in dieser Form möge geneigt aufgenommen werden. Schliesslich bemerke ich noch,<pb n="4" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557510"/>dass, so auffallend die Erwähnung der einen oder andern Gegenstände ist, besonders in Bezug auf Grösse und Ausdehnung verschiedener Manufakturen: so ist doch Alles auf Thatsache, Selbstbesichtigung oder auf das, was ich an Ort und Stelle vernommen, gegründet; und ich nahm das Ausserordentliche gerade um so lieber in diese Blätter auf, damit es vorzüglich mir selbst zum Vorbild und zur Aufmunterung diene, wie weit Fleiss und Beharrlichkeit, auch in anfangs nur kleinen Unternehmungen, führen können.</p> 
               <p>Der Verfasser.<lb/> 
               Schafhausen, <date when="1816-01-28">28. Januar 1816.</date>
         </p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="journey_section">
            <pb n="5" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557511"/>
            <p>
                    <date when="1814-08-07">Sonntags den 7. August</date> reiste ich in Begleitung meines jungen Freundes <persName ref="gf-actors-7484">Ringk von Wildenberg</persName>, der aus Italien kommend sich auch nach London begeben wollte, von <placeName ref="gfa-places-131" type="itinerar" when="1814-08-07" n="1">hier</placeName> nach <placeName ref="gf-places-10">Basel</placeName> ab, um den folgenden Tag mit dem Kurier über <placeName ref="gf-places-1583">Belfort</placeName> nach <placeName ref="gf-places-118">Paris</placeName> zu gehen. Allein die Einrichtung war seit dem Frieden noch nicht wieder getroffen, und wir waren genöthigt, den Umweg über <placeName ref="gf-places-1584">Colmar</placeName> und <placeName ref="gf-places-1154">Nancy</placeName> einzuschlagen.</p>
         </div>
         <div type="journey_section">
            <p>Den 8. Abends langten wir über <placeName ref="gf-places-1585">Hüningen</placeName> und <placeName ref="gf-places-1586">Mühlhausen</placeName>, ohne dass man uns, zu meiner Verwunderung, an der Grenze die Pässe abgefordert hatte, in <placeName ref="gf-places-1584">Colmar</placeName> an, und den 9. Morgens, nachdem wir in der Nacht Schlettstadt passirt hatten, trafen wir in dem<pb n="6" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557512"/>gewerbsamen Orte <placeName ref="gf-places-1588">Sainte-Marie-aux-Mines</placeName>, am Fuss der Vogesen, ein.</p>
            <p>Merkwürdig war es mir, von den Leuten des Orts zu vernehmen, dass dieser wichtige Pass im Jahr 1813 französischer Seits nie besetzt, und der erste Widerstand erst jenseits des Gebirgs zu St. Dié oder St. Diez geleistet worden sei. Den 9. in der Nacht, oder vielmehr den 10. Morgens um zwei Uhr, kamen wir in Nancy an, wo wir das Vergnügen hatten, uns erst um ein Logis umsehen zu müssen, da in dem Hause, wo die nicht weiter gehende Diligence anhielt, keine Fremden aufgenommen wurden.</p>
                <p>Nachdem wir am Morgen erfuhren, dass erst in zwei Tagen, und dann noch nicht gewiss, Plätze in einer Postkutsche von Nancy nach Paris zu erhalten wären, so fassten wir, mit zwei französischen Offizieren und einem unter Davoust in Hamburg gewesenen Em<pb n="7" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557513" break="no"/>ployé, den Entschluss, eine Kutsche zu miethen, deren Eigenthümer uns versprach und sich schriftlich verpflichtete, uns bis am 14. Nachmittags (wohlverstanden mit den gleichen Pferden) nach Paris zu liefern. Den 10. Abends um vier Uhr fuhren wir also von Nancy ab, und in Toul schon begegnete, was wir früher voraussahen, dass nämlich eins unserer Pferde liegen blieb und zurückgelassen werden musste.</p>
            <p>Der Kutscher, ein Deutscher, trank sich aus Verdruss darüber einen tüchtigen Rausch, und fuhr dann bei Nacht und Nebel wieder zum Thor hinaus. Ich befürchtete, als ich ihn in diesem Zustand sah, er möchte umwerfen, und setzte mich zu ihm auf den Bock, um der Gefahr vorzubeugen. Er bemerkte mir aber: ich solle nur ruhig sein, Gott verlasse keinen Deutschen; er sei schon zwölf Jahre in diesem .....Lande, und sei immer noch gut durchgekommen; blos habe ihm
               <pb n="8" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557514"/>seine Frau, eine Pariserin, vor zwei Jahren achthundert Franken, die er sich erspart hatte, genommen, und sei mit seinen zwei Pferden und ihrem Liebhaber durchgegangen; nun müsse er wieder um Lohn dienen, da er vorher selbst Herr gewesen. Ich bewunderte seinen philosophischen Gleichmuth, äusserte aber dennoch einige Zweifel, dass wir, nach der Beschaffenheit der Pferde zu urtheilen, dem Versprechen seines Herrn gemäss am 14. in Paris sein würden; er versicherte aber, es müsse gewiss geschehen. Wir kamen auch richtig auf den voraus bestimmten Stationen am 12. zu Epernay und am 13. zu La-Ferté an, allein mit abermaliger Zurücklassung eines Pferdes in jedem Nachtquartier. In Epernay sahen wir genügsame Spuren der Ereignisse, wo die deutsche Kraft den französischen Uebermuth bezwungen, und wo die ersten Feldherren die ersten Helden waren.</p>
         </div>
         <pb n="9" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557515"/>
         <div type="journey_section">
                <p>Den 14. Morgens früh, während des Fahrens, sprang unser Kutscher unter dem Ausruf: Arrête, femme! vom Bock, lief einer das Taschentuch vor das Gesicht haltenden Frauensperson nach, und überliess uns unserm Schicksal und die Pferde ihrem Willen. Diese waren aber gar nicht geneigt, Reissaus zu nehmen, und so hatten wir Gelegenheit, gemächlich zuzusehen, wie unser Fuhrmann ungefähr vierhundert Schritte rückwärts der Kutsche die Entlaufene einholte, sie nach einigen lebhaften Gestikulationen halb freiwillig halb gezwungen zurückbrachte und uns als seine wiedergefundene Gattin vorstellte. Er setzte sie neben sich auf den Bock und bezeugte grosse Freude. Sie hingegen schien bei weitem nicht so viel Vergnügen an diesem Spiel des Zufalls zu finden, und verhüllte, als wir Nachmittags um drei Uhr wirklich in Paris einfuhren, wahrscheinlich aus zarter
            <pb n="10" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557516"/>Schüchternheit, ihr Gesicht ganz mit dem Mantel ihres Gemahls. Ringk und ich waren froh, unsere bisherige Reisegesellschaft verlassen zu können, von welcher wir nichts als das Lob ihres gewesenen Herrn und Meisters, der nun auf Elba residirte, bald in Versen, bald in Prosa hören mussten. Uebrigens interessirte mich das Schicksal eines unterwegs angetroffenen, seinen Habersack tragenden französischen Offiziers, dem wir aus Gefälligkeit einen Platz in der Kutsche einräumten. Er war nach Ausweis seines Abschieds sechsunddreissig Jahre alt, hatte zweiunddreissig Dienstjahre (weil die Feldzüge doppelt zählen) und neun Wunden; war in Egypten, Deutschland, Spanien und Russland gewesen, und bei allem dem noch Unterlieutenant. Kein gebildeter, aber ein sehr braver Soldat schien er zu sein; er beklagte sich bitter, wie ihm Andere durch Protektion vorgezogen und er un
            <pb n="11" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557517" break="no"/>verdient zurückgesetzt worden sei. — In dem mir schon bekannten Hôtel des Ambassadeurs, rue Helvetius, nahm ich mein Absteigequartier, und da der Abend schön war, machte ich noch einen Spaziergang durch das Palais-Royal nach den Tuilerien.</p>
            </div>
         <div type="journey_section">
            <p>Am 15. August war, wegen eingetretenen Maria-Heimsuchungsfestes, in Paris Niemand Geschäfte halber zu sprechen, und die Laden geschlossen. Vormittags stattete ich indessen bei Häring, Optiker im Palais-Royal, einen Besuch ab, probirte auf der Zinne seines Hauses ein achromatisches Fernrohr, und besichtigte seine Maschine, um die Auszugröhren von Messing oder plattirtem Kupfer, für die Tubi, wenn sie zusammengelöthet sind, über stählerne Zylinder durch dergleichen Ringe rund und gerade zu ziehen, welches das Zusammensetzen optischer Instrumente ungemein erleichtert, und das Ineinanderfallen
            <pb n="12" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557518"/>
               der Axen und die Konzentrizität der Glaser weit besser sichert. Die Maschine ist einfach und wirksam, und zu Ersparung des Raums im engen Zimmer, bewegen sich die Zylinder vertikal statt horizontal durch die Ringe. Die Mechanik daran ist die der Winde, aber noch (wiewohl ohne Nutzen, weil die Bewegung zu langsam ist) ein Schwungrad angebracht. Eine Flaschenkette, die mit dem Haken der Winde in Verbindung ist und über die Rollen geht, zieht die Zylinder mit den darüber gesteckten Röhren durch.</p>
            <p>Nachdem ich bei Hrn. Häring  aus dem Adressbuch einige brauchbare Adressen aufgenommen und einen Plan nebst Beschreibung von Paris gekauft hatte, ging ich das Museum zu besichtigen. Seit elf Jahren, da ich es gesehen, hatte dasselbe einen sehr grossen Zuwachs, besonders an herrlichen Statuen, erhalten. Die anwesende Menschenzahl rech<pb n="13" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557519" break="no"/>nete ich wenigstens auf zweitausend, ohne dass man sich im mindesten drängte. Besonders waren viele Engländer da. Es that mir wohl, den seit zwanzig Jahren vermissten Laut einer Sprache wieder zu hören, die ich wegen ihres Reichthums und ihrer Energie gleich hochschätze. Nach einem schlechten und theuern Mittagessen im Palais-Royal stieg ich noch auf die, zur Ehre der grossen Armee, von Napoleon für den Feldzug von 1805 auf dem Vendomeplatz errichtete Denksäule, die aus dem Metall der eroberten Kanonen gegossen wurde. Ihre Höhe beträgt mit dem Piedestal, ohne die nun heruntergenommene zweiundzwanzig Fuss hohe Statue des Kaisers, noch hundert und elf Pariser Fuss, und ihr Gewicht vierzigtausend Zentner. Zweihundert sechsundsiebenzig Basreliefs enthalten in chronologischer Ordnung die Geschichte dieses dreimonatlichen Feldzuges, von dem Abmarsch<pb n="14" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557520"/>aus dem Lager bei Boulogne bis zur Schlacht von Austerlitz.</p>
            <p>Eine im Lapidar-Styl über der ebenfalls metallenen Thüre eingegrabene lateinische Inschrift sagt: Der erhabene Kaiser Napoleon weihte diese Säule dem Ruhm der grossen Armee, verfertigt aus dem eroberten Metall, in dem unter seiner Anführung binnen drei Monaten des Jahres 1805 beendigten deutschen Krieg.</p>
            <p>Hundert und sieben Stufen führen in dem Innern der Säule zu ihrem Capital, welches mit einer Gallerie von Metall umgeben ist. An der darauf befindlichen Haube (Calotte) oder zylindrischem Dom, mit paraboloidischem aus einem Stück gegossenen Dach, dem gewesenen unmittelbaren Stützpunkt der Statue Napoleons, lehrt eine kurze Inschrift, dass Denon (berühmt wegen seines Werks über Egypten) die Leitung der Ausführung, nach
            <pb n="15" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557521"/>
            den Zeichnungen des Architekten Lepere, gehabt habe.</p> 
            <p>Im August 1807 wurde dieses Werk, das an Reinheit des Geschmacks wenig,  und in Hinsicht seiner Art nicht Seinesgleichen hat, angefangen, und im August des Jahrs 1810 ausgeführt.</p>
            <p>Erst mit einbrechender Nacht ging ich von diesem bewundernswürdigen Monument hinunter nach dem Théatre des Variétés, um den, seiner Calembourgs und witzigen Einfälle wegen, bei dem Pariser Publikum berühmten und beliebten Brunet zu sehen. Die vorgetragenen drei Stücke waren von geringem Belang, und das Le Cocq betitelte ganz nach Schubarts deutschem Michel gebildet. Das Costume der Aeteurs war durchaus, nach den vorhandenen Kupfern zu urtheilen, wie zu Moliere’s Zeiten. Es harmonirte mit den Kutschern mit grossen Haarbeuteln und den
               <pb n="16" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557522"/>
               Offizieren in Schuhen und Strümpfen, die man nun häufig erblickt, weil, wie es scheint um dem Hof gefallen zu wollen, das Alte wieder hervorgesucht wird.</p>
            </div>
         <div type="journey_section">
            <p>Am 16. Vormittags ging ich zu Hrn. Belon, meinen Kreditbrief abzugeben, und dann zu Hrn. Le Page,  dem berühmtesten Büchsenmacher von Paris, um ihm gebohrte Stutzer- und Pistolenläufe aus Gussstahl anzutragen, auf welche er sogleich Bestellung gab. Er zeigte mir seinen prächtigen Waffenvorrath, worunter besonders viele Pistolen mit seinen neuerfundenen Schlössern, die ohne Stein und Zündpulver vermittelst des durch den blossen Schlag des Hahns explodirenden Muriatique oxigénée abgefeuert werden. In dem Depot der Waffenfabrik von Versailles wurde ich an den Direktor der Manufaktur, Hrn. Bouty, in Versailles selbst gewiesen.</p>
            <p>Seit dem Frieden besteht wieder eine An<pb n="17" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557523" break="no"/>stalt, um täglich nach London abgehen zu können, und zwar Mittags um zwölf oder Abends um acht Uhr, wohin man längstens in vier Tagen für die Summe von hundert und zehn Franken, die Ueberfahrtskosten über den Kanal mit inbegriffen, gelangt. Nachdem ich mich auf den 18. hatte einschreiben lassen, ging ich nach dem Mittagessen noch nach Chaillot, um meinem Reisegefährten die dortige Dampfmaschine und die prächtige Eisengiesserei des Herrn Perriers, den ich schon persönlich kannte, zu zeigen.</p>
            <p>Er war nicht zu Hause. Von dem Sekretär erfuhr ich aber, dass es seit dem Frieden hier, wie überall, mit den Manufaktur-Anstalten schlecht gehe.</p>
            <p>Die Abdrehung einer langen dünnen zylindrischen Kolbenstange von Eisen, zwischen Lunetten von Holz und vorgesteckten Keilen zwischen dem ebenfalls hölzernen Untersatz,<pb n="18" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557524"/>und die Anwendung der Crochets liessen mich einige gute Vortheile für Behandlung solcher Gegenstände sehen, so wie die Befestigung des Formsandes in einer sechs Fuss langen Flasche, vermittelst eiserner Agraffen, mir ebenfalls merkwürdig schien.</p>
         </div>
            <div type="journey_section">
               <p>Wer in Paris die Pässe visiren lassen soll und nicht gern fahren mag, muss seine Füsse mehr als gewöhnlich in Bewegung setzen. Dies Geschäft wurde mir am 17. zu Theil, da Ringk  ausgegangen war, ehe wir dieselben von der Polizei zur weitern Einsicht bei der schweizerischen Gesandtschaft und dem Minister des Innern, wo man zehn Franken für jede einzelne Unterschrift bezahlen musste, zurückerhielten, welches Herumlaufen beinahe dritthalb Stunden Weges betrug. Nachdem ich auf dem Quai Voltaire ein Geschäft bei einem Buchhändler beseitiget hatte, ging ich auf Gerathewohl in die Münze, um die persön<pb n="19" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557525" break="no"/>liche Bekanntschaft des Direktors, Herrn Gingembre, zu machen. Er empfing mich zuerst etwas kalt, weil er glaubte , ich komme als Reisender, ihm mein Fabrikat anzutragen. Da ich ihm aber gleich erklärte: dies sei der Fall gar nicht, sondern ich hätte gewünscht, in wissenschaftlicher Hinsicht seine Bekanntschaft zu machen, da er vor einigen Jahren in dieser Beziehung an mich geschrieben<note>Wahrscheinlich im Zusammenhang mit dem Preisausschreiben der Société d'Encouragement pour l'industrie nationale von 1808/09: Fischer und Gengembre hatten damals indirekt miteinander zu tun, als Gengembre in seiner Rolle als inspecteur général des monais in Paris die eingereichten Stahlproben von Fischer untersuchte.</note>, wurde er sehr höflich, und fing im Laufe der Unterredung selbst an, sich Stahlpreise und Anleitung für den Bezug desselben bei mir auszubitten. Ein Stück gegossenen Stahls von einer Medaille, das ich bei mir hatte, musste ich ihm überlassen, so wie ein Muster von dem gelben Stahl, dessen Hauptbestandttheile ein Theil Kupfer und drei Theile Stahl sind, das ihn besonders interessirte.</p>
               <p>Beim Weggehen bat er mich noch sehr angelegentlich, mich in England über die trag<pb n="20" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557526" break="no"/>baren Dampfmaschinen ohne Condensator zu erkundigen, da er gegenwärtig auch mit Verfertigung einer solchen beschäftigt sei. Meinem Vorhaben, den schweissbaren von mir erfundenen Gussstahl, so wie den dünngewalzten Federnstahl in England bekannt zu machen, um Absatz dahin zu finden, gab er vollkommen Beifall, überzeugt, dass dieser schweissbare Gussstahl das beste Materiale zur Verfertigung von Werkzeugen sei.</p>
               <p>Da ich unpässlich und sehr müde war, beschränkte ich mich auf die Besuchung einiger Quincaillerieladen<note>Frz. für Eisenwaren, abwertend auch für Trödel.</note> und die Uebernahme eines Auftrags von Hrn. Häring  nach London, und beschloss mein Tagewerk mit einem Brief nach Hause.</p>
            </div>
         <div type="journey_section">
            <p>Da ich im Vorbeigehen bei einer Station der Pompiers auf dem Quai des Orfevres erfahren hatte, dass alle Morgen um sieben Uhr mit den Feuerspritzen manoeuvrirt werde, <pb n="21" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557527"/>so ging ich, obschon noch unpässlich, am 18. dennoch hin. Ich hatte eine grosse Vorstellung von ihren Löschwerkzeugen gehabt; aber sie wurde auf den ersten Anblick heruntergestimmt, indem die Spritzen alt und schlecht sind, und gewiss mehr die gute Disziplin und Gewandtheit der Spritzenleute nebst deren Anzahl (es sind vierzig Posten oder Stationen in Paris) zu schneller Löschung beitragen, als die Wirksamkeit der Werkzeuge, die ihrer Einrichtung nach nicht mehr als acht Mann zur Bearbeitung gestatten, und den Wasserstrahl kaum achtzig Fuss weit tragen. Die Schläuche sind von Leder und, was mir auffiel, nicht eingeschmiert, darum aber auch schlecht. Ich versprach dem kommandirenden Offizier (denn sie sind militairisch organisirt und so gekleidet und bewaffnet) hundert Fuss hänfene, ohne Nath gewobene Schläuche, die er gar nicht kannte und über deren wohl<pb n="22" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557528" break="no"/>feilen Preis er sich wunderte, bei meiner Zurückkunft nach Hause zur Probe zu übersenden. Die Spritze, die ehemals dem Kaiser auf seinen Reisen folgte und durch Leute von der Garde bedient wurde, war im gleichen Magazin; sie unterschied sich aber von den andern nur durch Neuheit und die Einrichtung des Wagens, der ohne den Raum für die Spritze, die auf- und abgehoben werden konnte, noch vier Sitze für die Bedienung hatte. Nach nochmaligem Gang auf die Präfektur der Polizei wegen meines Passes, und einem elenden Mittagessen in der Nähe des Bureau des Messageries, fuhren wir Nachmittags um ein Uhr aus Paris ab.</p>
         </div>
         <div type="journey_section">
            <p>Weder unsere Reisegesellschaft (die aus einem unwissenden Schottländer, einem ehemaligen Sergeant in englischem Dienste aus Hannover, einem Kaufmann aus Calais und einem Frauenzimmer aus Paris bestand), noch <pb n="23" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557529"/>die Oerter, die wir durchreiseten, verdienen grosse Erwähnung. Unreinlichkeit und ärmliches Aussehen bemerkte ich auffallend in Amiens, wogegen Boulogne - sur - mer sehr vortheilhaft abstach;  sei es nun wegen der Nähe Englands und des Verkehrs mit dieser Insel; oder dass überhaupt den Seestädten der Nordsee und des Kanals eine grössere Reinlichkeit eigen ist.</p>
            <p>Da wir Tag und Nacht fuhren,  so langten wir am 19. Morgens in Amiens, am 20. in Boulogne und um zehn Uhr gleichen Vormittags in Calais an, in dessen Nähe sich in dem Dörfchen Huit-mille (so wurde mir die Ortographie dieses Namens angegeben) das steinerne Grabmal des unglücklichen Luftschiffers Pilatre du Rozier und seiner Gefährten, dicht an der Landstrasse wo sie herunterfielen, befindet.</p>
            <p>Aller frühern Unannehmlichkeiten wegen der Pässe ungeachtet, mussten wir noch in<pb n="24" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557530"/>Calais drei Franken fünfzig Centimen für die Einschiffungs-Erlaubniss bezahlen. Die Einschiffung selbst hatte Nachmittags um drei Uhr auf dem Paketboot Espérance, Capitain Benoit, statt. Es mochten fünfzig Passagiers darauf sein, worunter viele Frauenzimmer. Der Wind war ganz ungünstig, wurde gegen Abend heftig, und die See ging sehr hohl. Dieses und das häufige Virement der Segel, wodurch das Schiff ein entgegengesetztes Schwanken annahm, machte die Seekrankheit in kurzer Zeit fast allgemein. Der Ekel erregte sie auch bald in mir. Ich legte mich (wegen des Regens) mit einem Stück nassen Segeltuchs, das mir meine Unglücksgefährten von Zeit zu Zeit entrissen , kümmerlich bedeckt, auf das Verdeck, von dem ich erst wieder aufstand, als wir am 21. Morgens um drei Uhr, nach einer zwölfstündigen Ueberfahrt, bei Dower ans Land stiegen.</p>
          </div>
         <div type="journey_section">
            <pb n="25" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557531"/>
            <p>Am 21. August, nach Verfluss von zwanzig Jahren, betrat ich also wieder englischen Grund und Boden! Auch diesmal wieder unter guten Vorbedeutungen: Hoffnung hiess das Schiff, das mich hinbrachte, und Gesegneter (Benoit) war der Name seines Führers. — Mein angelegenstes Geschäft war, als ich in das Paris-Hotel (englischer Name des Wirthshauses) eintrat, mich wieder an englischem Bier zu erlaben, dem noch ein Thee folgen musste, um mich dann wieder gesund zu schlafen, welches diese beiden Arzeneimittel vollkommen bewirkten. Da Sonntags den 21. Nachmittags die Reise weiter nach London fortgesetzt werden sollte, so mussten die Koffer zuerst visitirt werden; dies hatte einige Schwierigkeit, da man an diesem Tage in England nicht gern ein Geschäft vornimmt. Sie wurde aber durch Erlegung von vier Schillingen an den Zollbeamten<pb n="26" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557532"/>beseitigt, und um fünf Uhr Abends fuhren wir in einer Postkutsche, die in Hinsicht ihrer Eleganz und Bauart keinem Gesandten Unehre gemacht haben würde , über Canterbury und Rochester nach London ab, wo wir am 22. Morgens um fünf Uhr in Woodstreet- Cheapside anlangten. Wir hatten diesen Weg von zweiundsiebenzig englischen Meilen in zehn Stunden zurückgelegt und uns unterwegs noch volle zwei Stunden an verschiedenen Orten aufgehalten. Man muss die Schönheit und die Schnelligkeit der Pferde sehen, um einen Begriff davon zu haben (sechzig Guineen und darüber sind aber auch der gewöhnliche Preis für das Stück); noch mehr aber die Schönheit des Landes und der Städte und Dörfer von Dower bis London. Einen solchen Anschein von Wohlstand und Reichthum wird man sonst nirgends gewahr, und es ist kein Wunder, dass die Franzosen darüber eifer<pb n="27" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557533" break="no"/>süchtig waren, denn der Abstand zwischen diesem und jenem Lande ist zu auffallend.</p>
            <p>Die sorgfältige, gartenähnliche Anlage der ausgedehntesten Hopfenfelder, und die herrlichen Schaftriften, wo für die Gesundheit und Bequemlichkeit dieser Thiere auf alle Art gesorgt ist, zeigen, wie sehr die Engländer auf Alles Bedacht nehmen, was zur Steigerung und Vervollkommnung irgend eines Gegenstandes führen kann. Ungeachtet zwanzigjähriger Abwesenheit, fand ich mich in London doch gut zurecht. Dass sich Vieles verschönert habe, kann ich nicht sagen, und in Hinsicht auf Waaren und Laden bemerkte ich eben so wenig Verbesserung. Nur ist Alles ungeheuer theuer geworden, und Manches, worunter auch die ersten Lebensbedürfnisse , von zwanzig zu fünfzig Prozent gestiegen. Den eigentlichen Grund dieser Theurung konnte ich bis jetzt noch<pb n="28" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557534" break="no"/>nicht erfahren; vielleicht wollte  man mir ihn nicht sagen. Indessen mag die Wirkung des Napoleonischen Interdikts mittelbar, und das gänzliche Verschwinden des ehemals so häufigen Goldes, an dessen Stelle nur Papier getreten ist, auch unmittelbar dazu beigetragen haben. Den Druck der Zeiten auf den Handel und die Manufakturen fühlten auch die Engländer, nach ihrer eigenen Aussage, stark; nun aber hoffen sie, dass es bald besser gehen werde.</p>
            <p>Da ich nichts Nothwendigeres zu thun hatte, als meine Empfehlungen abzugeben und die Bekanntschaft mit Herrn Y. B. Banker of London  zu erneuern, so hatte ich schon Abends, ziemlich in London herumzukommen und Laden ausfindig zu machen, wo ich mir Einiges anzukaufen wünschte. Mit einem Besuche, den wir Abends noch von Herrn Schenk in unserer Wohnung erhielten, und der Ab<pb n="29" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557535" break="no"/>Sendung eines Briefes nach Hause, schloss sich dieser Tag, an dem ich über Verschiedenes, was ich gern gewusst hätte, Aufschluss erhalten hatte, worunter ich besonders die Preise des Gussstahls, franco London zu 1 Schilling bis 1 Schilling 8 Pence, und den Umstand rechne, dass in ganz England nicht mehr als drei Gussstahl-Manufakturen sein sollen, und die Verfertigung desselben immer noch als ein Geheimnis behandelt werde. Die so äusserst sinnreiche und für die Wirthe ungemein vortheilhafte Einrichtung, die Getränke mittelst einer kleinen Pumpe durch einen einzigen Druck aus dem Keller zu heben und das Glas augenblicklich zu füllen , hatte ich Gelegenheit genau kennen zu lernen und eine Zeichnung davon zu nehmen.</p>
         </div>
         <div type="journey_section">
            <p>Am 23. Vormittags, nachdem ich mehrere Laden besucht, hatte ich eine lange und interessante Unterredung mit einem berühmten<pb n="30" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557536"/>Büchsenmacher von London, Herrn Morris in Ludgate-Hill, worin er in Beziehung auf die Eigenschaften eines gezogenen Gewehrs den Grundsatz, als auf Erfahrung beruhend, aufstellte: dass immer ein Umgang in der ganzen Länge des Gewehrs den richtigsten Schuss gewähre. Die neue Methode der Abfeuerung mit Muriatique oxigénée  verwarf er gänzlich, weil, wie er sagte, das Corrosiv dieses Pulvers die Gewehre auch inwendig angreife und sie in Kurzem unbrauchbar mache. Er verkauft sehr starkes und zartes, aber weder gleichförmig grosses noch rundes Schiesspulver. Ich verabredete mit ihm, dasselbe gegen Berner-Pulver zu probiren, das ich nach England gebracht hatte; denn er wollte mir nicht gelten lassen, dass die schöne Rundung und Gleichförmigkeit der Körner zur Güte etwas beitrügen, sondern dass sich im Gegentheil das Pulver mit eckigen und spitzigen Körnern, wegen<pb n="31" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557537"/>der mehrfachen Berührungspunkte, schneller überall entzünde. Weil dieses Raisonnement etwas weit her geholt zu sein scheint, so stehe es nur als Beweis da, dass sich für Alles etwas sagen lässt.</p>
            <p>Von Herrn Morris  weg ging ich mit Ringk nach dem brittischen Museum zu Hrn. Planta, den ich glücklicherweise dort antraf, da er sonst während des Sommers auf dem Lande wohnt. Ich theilte ihm den Brief von Herrn Professor Müller  an mich mit, und erkundigte mich nach Boone. Von diesem konnte er mir keine Nachricht geben, versprach aber Erkundigung einzuziehen. An dem Schicksal des edeln, in seinen Schriften nun fortlebenden Johannes von Müller nahm er den lebhaftesten Antheil, und äusserte sich, es werde in Kurzem seine Weltgeschichte ins Englische übersetzt werden.</p>
            <p>Herr Planta hatte die Güte, auf mein<pb n="32" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557538"/>Ansuchen das Museum öffnen zu lassen. Doch mir einige Beschreibung davon zu geben, erlaubt der Raum hier nicht; nur bemerke ich, dass es seit zwanzig Jahren eine ganz andere und weit vorteilhaftere Gestalt gewonnen. Viel alter Kram ist herausgeschafft, Alles besser und systematisch geordnet, ein schönes Mineralienkabinet von meistens ausgesuchten Exemplaren, mit Hauy’s  und Werners Benennungen, hinzugekommen, und was von antiken Büsten, Basreliefs und Figuren vorhanden ist, in schönen Sälen aufgestellt. Die grössten Merkwürdigkeiten in antiquarischer Hinsicht sind unstreitig die in Egypten und dann in Herculanum ausgegrabenen und gefundenen Sachen, worunter die so berühmte Isistafel mich am meisten anzog. Es ist, so viel ich weiss, das einzig vorhandene Denkmal,  auf welchem der gleiche Gegenstand in der Hieroglyphen-, koptischen und griechischen Sprache ausgedrückt ist.</p>
            <pb n="33" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557539"/>
            <p>Von dem Museum weg besuchte ich die berühmteste Bleistiftfabrik in London, von Brokman et Langdon, Great-Russel-Street, Bloomsbury-Square, nachdem ich schon vorher in einer andern , bei J. Middleton et Comp. in Shoe-Lane, Fleet-Street, Bekanntschaft gemacht hatte, der etwas wohlfeiler arbeitet. Da ich an beiden Orten Gelegenheit hatte, der Verfertigung der Bleistifte zuzusehen, so überzeugte ich mich, dass ihre vorzügliche Güte einzig und allein auf der Güte des nur in Cornwallis so vorkommenden Minerals und dessen sorgfältiger Aussonderung, hinsichtlich grösserer oder minderer Härte, beruht.</p>
            <p>Ein Weg von mehrern Meilen brachte mich zu den Herren Bouvie et Antrobus, und von dort zu Herrn Huber in Green-Street, Grosvenor-Square, den ich vor seiner Abreise noch gern gesehen hätte. Die Hoffnung, ihn und seine würdige Gemahlin in der Schweiz <pb n="34" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557540"/>zu begrüssen, verminderte einigermassen das Unangenehme Gefühl, den Umgang dieses Herrn entbehren zu müssen, der für mich in England so interessant und nützlich hätte werden können.</p>
            <p>Um sechs Uhr Abends fand ich mich bei Herrn Yeates Brown, Manchester-Street, Manchester-Square, ein, um erhaltener Einladung gemäss mit ihm zu Mittag zu speisen. Ich wurde von ihm und seiner Frau mit der Freundschaft aufgenommen, die in England guten Bekannten zu Theil wird, und wovon ich noch mehr Beweise erhalten sollte. Die in dem Hause herrschende Pracht lässt auf den Reichthum seines Besitzers schliessen. Das Besuchzimmer hatte nebst den Sesseln noch eine Gattung niedriger Sophas nach morgenländischer Art, Alles mit kostbar gesticktem Tafft überzogen, und alle Meubles vom ausgesuchtesten geflammten Acajou oder Mahagony.</p>
            <pb n="35" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557541"/>
            <p>Der gegen den Garten gehende Erker hatte gothische Fenster mit Glasmalerei. Die Kostbarkeit der Tischgeräthschaften von Silber und Kristall entsprach dem Uebrigen, vorzüglich aber die Weine, worunter der Madeira sich ganz besonders auszeichnete.</p>
            <p>Nach dem Essen und während des Theetrinkens, welches Ungefähr um zehn Uhr statt hatte, zeigte mir Herr Brown  mehrere Prachtwerke seiner kostbaren Bibliothek, und als Seltenheit ein Exemplar der berühmten, verloren gewesenen, kürzlich aber durch Zufall entdeckten und in Folge der den Engländern inwohnenden Eigenheiten nur zu fünfzig Stück abgedruckten One hundred merry tales of Shakespeare,  oder Einhundert lustige Erzählungen von Shakespeare. Bei Durchblätterung derselben fiel es mir auf, gleich die drei oder vier ersten Geschichtchen zu kennen, und ich erinnerte mich, sie schon als Knabe</p>
            <pb n="36" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557542"/>
            <p>in einem sehr alten deutschen Buche, von einem gewissen Hofmann  gedruckt, mit des Aesops Fabeln zusammengebunden und das Ganze mit Holzschnitten geziert, gelesen zu haben. Es wäre für den Philologen vielleicht nicht unwichtig zu wissen, ob der englischen oder der deutschen Edition das Recht der Priorität zukäme.</p>
            <p>Beim Weggehen hatte Herr Brown  noch die Güte, mich für den folgenden Tag auf sein Comptoir einzuladen , um mich mit Empfehlungsbriefen zu versehen, die mir auf meiner vorhabenden Reise nach dem Norden von England nützlich sein würden.</p>
         </div>
         <div type="journey_section">
            <p>Am 24. Morgens war mein erstes Geschäft, wegen Visirung meines Passes nach dem Alien Office, Crown-Street, Westminster, zu gehen. Hier, wie überall, bemerkte ich eine weit grössere Höflichkeit gegen Fremde, als vor zwanzig Jahren, besonders auch in Zurecht<pb n="37" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557543"/>weisung derselben bei verfehltem oder unbekanntem Weg.</p>
            <p>Da ein äusserst heftiger, den ganzen Tag ununterbrochen anhaltender Regen mir keine weitern Excursionen erlaubte, so beschränkte ich mich auf die Abholung der Empfehlungsbriefe bei Herrn Brown et Siordet; besuchte den berühmten Optiker Dollond, den Werkzeug- und Stahlhändler Fenn in Newgate- Street, und den Messerschmied Stammers im Strand, welcher stählerne Dessertmesser auf beiden Seiten mit Silber plattirt verfertigt, wodurch sie eine feine, dauerhafte Schneide erhalten, ohne dass die Klingen anlaufen oder rosten.</p>
            <p>Als Episode und Schlussgeschichte dieses Tages gehört noch die Erzählung eines Unfalls hierher, der einen jungen Menschen von Boulogne - sur - mer betroffen, welcher sich unbekannten Personen anvertraut hatte, und
               <pb n="38" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557544"/>so in den ersten Stunden seiner Anwesenheit in London aller seiner Habe bis auf den letzten Sol, mit Ausnahme der Kleider, die er auf dem Leibe trug, beraubt worden war, und dem ich, da er durchaus kein Englisch verstand, als Dollmetscher in so weit behilflich sein konnte, dass er an einem Orte (White- Bear, Picadilly) bleiben kann, bis er von Hause aus wieder mit dem Nöthigen versehen sein wird. Mangel an Zeit gestattet aber die Erzählung dieser etwas weitläufigen Geschichte jetzt nicht, die indessen zur Belehrung ihren Platz noch irgendwo finden soll.</p>
         </div>
         <div type="journey_section">
            <p>Am 25. Vormittags, in der Voraussetzung, des Abends mit einer der zahlreichen Postkutschen, die täglich nach Birmingham abgehen, verreisen zu können, besorgte ich noch einige kleine Geschäfte bei Dollond,  mit dem ich mich unter Anderm auch über die Spiegel- Compositionen von Short und Herschel, und <pb n="39" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557545"/>über das verschiedene Strahlenbrechungsvermögen des Crown-, und Flint-GIases unterhielt. Er war oder schien wenigstens mit mir gleicher Meinung zu sein, dass Eisen statt Kupfer substituirt, unter übrigens zweckmässiger Leitung des Schmelzprozesses, dem Reflektor grössern Glanz und weissere Farbe verleihen müsse, da bekanntlich Zinn mit Eisen sich eben so gut verbinden lässt, als mit Kupfer, und der Arsenik bei dieser Mischung gänzlich weggelassen werden kann.</p>
            <p>Um zwei Uhr Nachmittags holte uns Herr S., der meinem Reisegefährten und mir während unsers Hierseins viel Beweise von Freundschaft gegeben hatte, in unserer Wohnung ab, um mit ihm at the Queens-Arms, Cheap-side, zu Mittag zu speisen. Vorher hatte er noch die Gefälligkeit, mit mir an fünf verschiedene Orte, wo Postkutschen nach Birmingham abfahren, hinzugehen, um einen<pb n="40" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557546"/>Platz zu bestellen; allein es war überall schon Alles besetzt, und so liess ich mich, gegen Erlegung von zwei Pfund Sterling, zur Abfahrt auf den folgenden Tag Abends um vier Uhr einschreiben</p>
            <p>Im Vorbeigehen bei einem Tiegelhändler, J. Tringham  No. 3, Cary-Lane, Foster-Lane, Cheapside, in dessen Laden ich eintrat, war es mir eine eigene Genugthuung, zu finden , dafs die englischen schwarzen Tiegel hinsichtlich ihres Verhältnisses von Capacität zu Höhe, Weite und Dicke mit den meinigen, deren von mir ausgemittelte Form von der deutschen ganz abweicht, vollkommen Ubereinstimmten. Den Preis dieser Tiegel fand ich sehr hoch, nämlich zwei Pence per Mark, oder ungefähr zweiunddreissig Kreuzer unsers Geldes für einen sechsmarkigen Tiegel, den wir mit fünfzehn Kreuzer bezahlen. Nach dem Essen gingen wir nach dem<pb n="41" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557547"/> Strand, um bei Herrn Berola, Uhrmacher, einzusprechen, dessen Bekanntschaft ich gern gemacht hätte; er war aber nicht zu hause. Einem nebenan wohnenden Messerschmied gab ich zwei Rasirmesser von Kym  in Berlingen, die er mir aus meinem Stahl gemacht, welchen ich damals (vor neun Jahren nämlich) nur noch in ganz kleinen Quantitäten verfertigte , zum Schleifen und Poliren, mit dem Ersuchen, die Arbeit selbst zu besorgen, um mir seine Meinung über die Güte der Messer und des Stahls mittheilen zu können.</p>
            <p>Den gleichen Abend machte ich noch die Entdeckung einer bedeutenden Drehstuhl- und Werkzeugmanufaktur in Cockspur-Street No. 10, Charing-Cross, deren Eigenthümer Deutsche, Holzapfel und Deyerlein, sind. — Herr Holzapfel  war sehr gefällig; er zeigte mir seinen Vorrath von Drehstühlen, wovon der geringste dreissig und der schönste, mit Basset<pb n="42" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557548" break="no"/>werk und Guillochimaschine versehene, zweihundert und fünfzig Guineen kostet. Nebst dem, dass ich Gelegenheit hatte, die Schönheit der daran befindlichen Arbeit zu bewundern, sah ich noch zwei eben so einfache als sinnreiche, ganz neue Einrichtungen, um mit größter Leichtigkeit Schraubengewinde  oder hohle Sachen zu drehen, deren nähere Erläuterung aber eine Zeichnung nothwendig macht, die ich den Noten darüber beifügen werde.</p>
            <p>Die Gasbeleuchtung von Pall-Mall zu sehen, war es noch zu früh; und nur um künftighin den Ort zu wissen, gingen wir noch bei der grossen Geschirr-Niederlage von Wedgwood, near St. James-Square, vorbei, und dann nach Hause, wo uns Herr S. beim Thee, nach englischer Art, bis Abends zehn Uhr Gesellschaft leistete.</p>
         </div>
         <div type="journey_section">
            <p>Den 27.  Morgens<note>Irrtum in der Datierung: es muss der 26. gewesen sein.</note>, nachdem ich schon<pb n="43" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557549"/>früh einen vergeblichen Gang nach Snow-Hill gethan hatte, um eine dort sein sollende Hausbraumaschine in Augenschein zu nehmen, die nun aber nebst ihrem Erfinder in Picadilly ist, begab ich mich zu Herrn Berola und brachte den mit nach London genommenen gewalzten Stahl für Uhrenfedern mit. Er gefiel ihm ausserordentlich; und nachdem wir vorher die Berlinger Rasirmesser, über welche Herr Stammers ein sehr günstiges Urtheil fällte, abgeholt hatten, gingen wir zu dem Uhrenfedernmacher Berolas hin, um ihm den gewalzten Stahl ebenfalls zu zeigen. Er hatte zuerst, wie die meisten Engländer gegen alles Ausländische, ein Vorurtheil dagegen; da ich ihn aber auf die Vorzüge des Stahls, so wie hinwieder auf die mühsame, ja man möchte fast sagen einfältige Art, wie man in England die Uhrenfedern verfertigt, aufmerksam machte, indem man selbige von Hand aus dünnem Guss<pb n="44" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557550" break="no"/>stahldrath, der im Ankauf sechs Schillinge und acht Pence kostet, herausschneidet, und zwar so, dass jede Feder einer sechs- bis siebenmaligen Glühung bedarf, ehe sie dünn genug ist: so fing er doch an eine bessere Meinung davon zu bekommen, und gewann zuletzt so viel Interesse daran, dass er Herrn Berola versprach, noch den gleichen Tag Federn von diesem gewalzten Stahl in Arbeit zu nehmen.</p>
            <p>Auf dem Heimwege sprach ich noch bei dem Uhrmacherwerkzeughändler Fenn in New-gate-Street ein, der an den vorgezeigten gewalzten Stahlblättern für Uhrenfedern ebenfalls grosses Wohlgefallen hatte, und gestand, dass sie dergleichen in England nicht haben. Auch ist der verhältnissmässig ausserordentlich hohe Preis der Sackuhrenfedern ein Beweis, wie mühsam ihre Verfertigung daselbst ist, indem eine einzige Feder beinahe so viel kostet, als in Locle oder Fleurier ein Dutzend von gleicher <pb n="45" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557551"/>Qualität, nämlich eine halbe Krone. — Da ich um vier Uhr in At the swan with two necks Inn (Name des Wirthshauses) sein musste, wo die Kutsche nach Birmingham abfährt, so blieb mir nur noch Zeit zum Mittagessen und Einpacken der nöthigsten Sachen übrig. Herr Ringk  und Herr S. waren so gut, mich an Ort und Stelle zu begleiten, und ich empfahl Letzterm meinen Freund noch bestens während meiner Abwesenheit.</p>
         </div>
            <div type="journey_section">
               <p>Meine Reisegefährten in der innern Kutsche (die äussere oder der Deckel war schon mit neun Personen geziert) waren: ein Schriftgiesser von London, ein Apotheker von daher, und ein Gentleman-Farmer (Pächter oder Landwirth) aus der Gegend von York, der ungeachtet des feinen Tuchs an seinem Rock und seines mit Silber beschlagenen Meerrohrs, jedesmal, wenn es erforderlich war, die Nase ganz unbefangen mit den Fingern in<pb n="46" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557552"/>die Kutsche schneuzte, ehe er den Ueberrest mit dem Schnupftuche nachholte. Dass diese Unanständigkeit von einem dem Ansehen nach nicht gemeinen Bauer geschah, wunderte mich, mehr aber noch , dass sie Niemand rügte. — Da ich mich, was der Gesellschaft zu gefallen schien, in ihre Unterhaltung mischte, wurde ich aus Dankbarkeit von dem Schriftgiesser mit einer Erzählung von dem Alterthum St. Albans, durch welches wir fuhren, bewirthet, und dass die Häuser schon zu Julius Cäsars Zeiten gestanden hätten; welches Alter ich denselben, nach ihrer Gebrechlichkeit zu urtheilen, nicht streitig machen wollte.</p>
               <p>Da die Postkutschen nach dieser Seite von England mit ausserordentlicher Schnelligkeit gehen (sie legen nämlich acht bis neun englische Meilen in einer Stunde zurück, anderswo aber nur sieben bis achthalbe), so kamen wir schon früh nach Coventry, einer nicht <pb n="47" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557553"/>unbedeutenden aber nichts weniger als hübsch aussehenden Stadt, und langten am 27. Vormittags in Birmingham an.</p> 
            </div>
         <div type="journey_section">
            <p>Wem in London der Steinkohlendampf und die dicke Luft zuwider ist, muss nicht nach Birmingham gehen; denn wegen der ausserordentlichen Menge von Giessereien, Gewehr-, und Klingenmanufakturen, Schmelz-, und Glasöfen, Dampfmaschinen und Hammerwerken, Drathziehereien und Blechfabriken, nebst vielen andern Altären des Vulkans, ist diese Stadt, die hundert- und dreissigtausend Einwohner enthalten soll, in eine beständige, im Durchschnitt eine Stunde haltende Rauchwolke eingehüllt, aus der nur die Spitzen der Thürme und die hohen Kamine der Glas- und Schmelzöfen hervorragen.</p>
               <p>Gleich nach meiner Ankunft ging ich zu Hrn. H —, an den ich von B — et R — eine Empfehlung hatte. Da er selbst einen Laden<pb n="48" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557554"/>mit den verschiedenen Waaren Birminghams angefüllt besitzt, so konnte ich von ihm die Namen der eigentlichen Fabrikanten nicht erfahren; und weil der Sonnabend der Tag ist, welchen die Engländer a busy day ( den geschäftsvollen) nennen, so versprach ich am Montag wieder zu kommen. Im Vorbeigehen zeigte er mir unter andern kostbaren Waaren ein ganz stählernes Schreibzeug, das Fünfzig Guineen kostet, und wovon die Königin vor Kurzem ein ähnliches hatte machen lassen. — Ungewiss, ob ich an diesem Geschäftstage in Soho bei Hrn. Boulton et Watt  mit meinem Empfehlungsbriefe von Hrn. Brown  wohl ankommen möchte, entschloss ich mich dennoch hinzugehen, um keine Zeit zu verlieren, und nur zu fragen, wann ich gelegen kommen würde. Vier Meilen von Birmingham liegt diese so bedeutende Manufaktur, deren Eigenthümer durch ihre äusserst sinnreiche Ver<pb n="49" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557555"/>besserungen der Dampfmaschinen ihrem Vaterlande einen Nutzen von vielen Millionen Pfund Sterling gewährt haben. Denn erst von derselben Epoche, den Siebenziger- und Achtziger-Jahren des vorigen Jahrhunderts datirt sich der grosse Schwung von Englands Fabrikwesen, da die Herren Boulton et Watt zeigten, wie ihre Maschinen fast zu jedem Zweck menschlicher Kunst mit Sicherheit und Leichtigkeit konnten angewendet werden.</p>
               <p>Herr Watt  empfing mich in dem Comptoir der Fabrik, nachdem er die Unterschrift meines Empfehlungsbriefes angesehen hatte, sehr höflich; ich bemerkte ihm aber gleich: weil ich die Geschäfte dieses Tages in England kennte, so bäte ich ihn nur, mir an einem andern Tage ein halbes Stündchen zu bestimmen, um mit ihm sprechen zu können. — „Wenn es Ihnen recht ist,“ sagte er, „so kommen Sie morgen zu mir zum Mittagessen;<pb n="50" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557556"/>— dann können wir uns mit Musse unterhalten.” Ich nahm die Einladung ohne weitere Umstände an und empfahl mich. Diese unerwartete Höflichkeit muss ich noch mehr der Unterschrift als nur dem Inhalt des Empfehlungsbriefes von Hrn. Brown zuschreiben;  denn nicht nur war sie doppelt und von verschiedener Hand, sondern auch noch mit einem besondern Zeichen versehen. Dessen ungeachtet werde ich die Fabrik so wenig als Andere zu sehen bekommen;  denn Hr. Brown kündigte es mir schon mit den Worten an: „Er zeigt sie Niemand, und hat es schon sehr angesehenen Personen abgeschlagen.“ Die Unterhaltung mit einem solchen Manne ist indessen allein schon eine Reise von London nach Birmingham werth.</p>
            <p>Nach dem Mittagessen durchstrich ich fast ganz Birmingham, und wäre gern an zehn Orten statt einem hineingegangen, wenn nicht<pb n="51" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557557"/>überall das imperatorische Non admittance (kein Zutritt) angeschrieben gewesen wäre. Durch die zerbrochenen Fensterscheiben einer Waffenfabrik (was, im Vorbeigehen gesagt, auf eine skandalöse Art hier bei den meisten Manufakturen der Fall ist, dass sie kein gutes Fenster haben) sah ich dem Schleifen der Gewehrläufe zu, und bewunderte die Fertigkeit und Gleichförmigkeit, mit welcher der Arbeiter dieselben, da sie queer und nicht der Länge nach geschliffen wurden, in den Händen herumlaufen liess. Drei Dampfmaschinen geben bei dieser Fabrik ihre Kräfte zu Ausführung der vielartigen Arbeiten her.</p>
            <p>Eine ausgedehnte Drathzieherei, wo Eisen- und Stahldrath gezogen wurde, hätte ich auch gern gesehen; aber sie ist, wie fast alle Fabriken, klosterartig eingemauert. Spät am Abend hatte ich noch zufälligerweise das Vergnügen, in einer offenstehenden englischen <pb n="52" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557558"/>Frischschmiede, was sie Puddling-Furnacs nennen, der ganz eigenen Operation des Frischens mit Flammenfeuer zuzusehen. Der Prozess ist schon bekannt, wirklich aber höchst interessant, da man durch die Flamme von blossen Steinkohlen dennoch ziemlich gutes Eisen erhält. Die Luppen von dreissig bis vierzig Pfund wurden durch einen (da er keinen Gegenschlag hatte) sehr kraftlosen T Hammer aus dem Geschlecht der Aufwerfer in drei Hitzen zu sechs Linien dicken und vierthalb Linien breiten kurzen Stäben herausgemartert. Die Methode, die Luppe vermittelst eines eingesteckten und sich gleich festschweissenden dünnen Eisenstabes aus dem Frischofen zu nehmen, gefiel mir sehr wohl, weil man keiner Zange bedarf, mehr Meister des Eisens im Aufwenden ist, und die Luppe von hinten nach vorn, ohne sie umkehren oder zerhauen zu müssen, gleichförmig verstrecken <pb n="53" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557559"/>kann. Der Hammer, etwa sechs Zentner schwer, wurde nicht von der Seite an dem Stiel, wie in Deutschland, sondern an einem gegossenen Vorsprung seiner eigenen Stirne gehoben. So wie ich auf der einen Seite, wenigstens in diesem Fall, die Ueberlegenheit der deutschen Hammerschmiede an Fertigkeit und Kraft anerkennen musste, so sehr bewunderte ich auf der andern Seite die verständige Einrichtung des Werks, welches durchaus für Alles in den Raum eines bei uns gewöhnlichen Wohnzimmers eingeschlossen war.</p>
            <p>Sonntags den 28. August.
               <lb/>Ein gewisser Zunftrüyer löblicher Stadt Schaffhausen wollte einst eine grosse Rede halten, die er aber über der Titulatur rein vergass, und endlich in den fragenden Ausruf ausbrach: „Wo ’naus, liebwerthe und wohlvertraute Herren Mitzünftige, jetzt wo ’naus?“ Da ihm aber dies Keiner sagen konnte, nahm <pb n="54" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557560"/>er im Zorn Hut und Stock und ging davon. — Heute befinde ich mich fast in der Lage dieses Ehrenmannes, wenn es darum zu thun ist, die Geschichte dieses Tages aufzuzeichnen, indem noch wenige einen solchen Reichthum an Interesse hatten; und bei der Beschränktheit der Zeit und der Wichtigkeit des Gegenstandes weiss auch ich fast nicht, wo ’naus.</p>
            <p>Um zwei Uhr Nachmittags, nachdem ich den Vormittag mit Schreiben zugebracht hatte, ging ich von Birmingham nach Soho, eine gute Stunde Weges. Das Wohnhaus des Hrn. Watt, in einem niedlichen und sehr ausgedehnten Park gelegen, zeichnet sich sowohl durch seine Bauart als auch dadurch schon vortheilhaft aus, dass es ganz mit Schiefer gedeckt und von gehauenen Steinen aufgeführt ist, da sonst in Birmingham und andern Orten Englands die meisten Häuser aus einfachen rothen Back<pb n="55" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557561" break="no"/>steinen zusammengesetzt sind. Aber das Innere zeigt alles, was nur zu den englischen Lebensbequemlichkeiten gehören kann, und beweist, dass es einen sehr reichen Besitzer hat. Ich wurde durch einen Bedienten ins Besuchzimmer geführt, in welches unverzüglich Herr Watt eintrat.</p>
            <p>Da mich Hr. Brown demselben als Direktor unserer Eisengruben in seinem Briefe bekannt gemacht hatte, so ging das Gespräch sogleich auf diesen Gegenstand über; und weil Hr. Watt gern die Lage der Gruben und ihr Streichen gewusst hätte, so holte er eine sehr schöne Wyssische Karte des Kantons Schaffhausen herbei, wo ich ihm seinen Wunsch genügend erfüllte. Nach diesem kam die Rede auf die verschiedenen Eisengattungen und auf die Dampfmaschinen. Er führte mich, ganz gegen meine Erwartung, in den diesen Gegenstand umfassenden Theil seiner Fabrik<pb n="56" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557562" break="no"/>gebäude in Soho. Ich erstaunte über das, was ich hier sah. Eine Beschreibung würde nichts nützen; die Vorstellung kann derselben doch nicht folgen. Ich bemerke blos, dass nur die Masse des vorhandenen Eisens schon ungeheuer ist, die darauf verwendete Arbeit gar nicht gerechnet. Was noch nie geschah, ist hier ausgeführt, und die ehemalige unförmliche Compilation von Röhren und Zylindern bei den Dampfmaschinen ist nun ein elegantes eisernes Gebäude mit Säulen von dorischer und korynthischer Ordnung geworden. Herr Boulton, der Associé des Hrn. Watt, kam auch zu uns, während wir nach Besichtigung einer Kollektion von schwedischem, sibirischem und englischem Eisen noch die Dreh- und Schmiedewerkstätte besuchten.</p>
            <p>In letzterer bemerkte ich, die ungemein schöne Handschmiedearbeit bewundernd, auch noch etwas Geringscheinendes, aber dennoch<pb n="57" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557563" break="no"/>sehr Nützliches, nämlich die Befestigung der Setz- und Schrotmeissel an Stielen, die aus Haselruthen gemacht, um dieselben herumgehen und mit Drath zusammengebunden sind, so dass kein Loch in das Werkzeug gemacht werden muss, um den Stiel hineinzustecken, wodurch sie dem Zerbrechen weit besser widerstehen und in der Hand nie prellen. Ein grosser Vorrath von Copirmaschinen, die sie mir in einem Magazin neben dem Comptoir zeigten, gab auch in diesem Stücke den besondern Fleiss zu erkennen, der hier auf alle Arbeiten verwendet wird.</p>
            <p>Die Unterhaltung bei Tische, welcher nach englischer Sitte mit kostbaren Weinen reichlich versehen war, wurde sehr lebhaft, da man Vergnügen daran zu haben schien, dass ich das Englische geläufig sprach, welches auch Hr. Brown in allen seinen Empfehlungsbriefen bemerkte, und worauf man, wie es mir vor <pb n="58" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557564" break="no"/>kam, viel hält. Da die Rede auch auf die Metallcompositionen der Alten kam, konnte ich nicht umhin, der Entdeckung meines gelben Stahls zu erwähnen; dies schien Interesse für sie zu haben, da ich ihnen ein Muster davon zeigte, und sie liessen sogleich einen gewissen Herrn Murdoch zum Thee bitten, von dem sie bemerkten, dass er vorzügliche metallurgische Kenntnisse besitze, und auch lange diesen Gegenstand bearbeitet habe. — Der Nachtisch, für England ungemein mannigfaltig, enthielt unter anderm prächtige, nussgrosse Beeren tragende Muskateller- und andere Trauben, wovon das Stück nie unter einer halben, meistens aber mit einer ganzen Guinee bezahlt wird.</p>
            <p>Lange wurde beim Thee, mit welchem man den Kaffee gleichzeitig auftrug, über vorliegende Metallcomposition gesprochen, und Herr Murdoch zeigte sich wirklich als ein <pb n="59" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557565" break="no"/>sehr erfahrener Metallurg; indessen hatte er es nie weiter gebracht, als ein Theil Kupfer mit einem Theil Eisen zu vereinigen. Bei Erwähnung eines grossen Eisenwerks in der Nähe sagte Hr. Watt zu mir: „Herr Fischer, nehmen Sie hier ein Bett an, und da ich vermuthe, dass Sie reiten, so besuchen wir morgen einige der interessantesten Werke, unter andern eins, das fünftausend Arbeiter beschäftigt.“ Dieses Anerbieten nahm ich mit Vergnügen an, lehnte aber, um nicht unbescheiden zu sein, das Uebernachten in Soho ab. Nach genommenem Abschied, wo mich Hr. Watt noch bis zum Ausgang des Parks begleitete, ging ich um halb zehn Uhr nach Hause, voll von Betrachtungen, wie weit Fleiss, Verstand und Beharrlichkeit den Menschen bringen können.</p>
            <p>Am folgenden Tage war ich des Morgens um halb acht Uhr schon in Soho, nachdem<pb n="60" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557566" break="no"/>ich vorher bei Mr. Hobday in Legg-Street Alphabete und Stempel von Gussstahl bestellt und fünf englische Meilen zu Fuss zurückgelegt hatte.</p>
            <p>Während des Frühstücks kam ein gewisser Hr. Low von Trinidad, welcher eine Dampfmaschine von fünfzehn Pferdstärken bestellte, die noch mit der Octoberflotte abgehen sollte. Dieser Hr. Low erzählte von dem merkwürdigen Pechmeer, das sich auf Trinidad befindet, und worüber ich einen ausführlichern Bericht in einer kürzlich herausgekommenen Reisebeschreibung las, die mir Hr. Watt gab. Hr. Low verliess uns bald, und ging nach der Giesserei und Dampfmaschinen-Manufaktur, um dort mit Hrn. Murdoch das Weitere zu verabreden. — „Kommen Sie,“ sagte bald darauf Hr. Watt: „ ich bin nie sicher, dass Leute mich sprechen wollen;“ und wir setzten uns unverzüglich, einen Reitknecht und eine <pb n="61" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557567" break="no"/>
               dänische Dogge im Gefolge, zu Pferde. Es waren vortreffliche Läufer; der meinige hiess Jakob ( Jack), der des Hm. Watt hatte den Namen Johannes (John), und der Hund ward wie der alte Gärtner des Hauses, nämlich Daniel, genannt.</p>
            <p>Als wir beinahe eine Meile weit geritten waren, hielt Hr. Watt auf einmal an, und sagte: „Wo ich Sie nun hinführe, kommt sonst kein Fremder hin; ich ersuche Sie daher, in England Niemand, auch nicht Herrn Brown, etwas davon zu sagen; auch geben Sie Niemand Briefe oder Empfehlungen an mich in dieser Hinsicht, es würde nichts nützen.“ — Wir stiegen bald darauf an einem grossen Thorweg ab, nachdem wir durch eine lange Gasse niedlicher und ganz gleichförmig gebauter Häuser geritten waren, welches lauter Arbeiterwohnungen sind, jede mit einem artigen Garten versehen.</p>
            <pb n="62" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557568" break="no"/>
            <p>Diese Manufaktur, welche die eben so geist- als kenntnisreiche Grossfürstin Katharina während ihres Aufenthalts in England für merkwürdig genug hielt, um sie mit ihrem Besuche zu beehren, und sich dieselbe durch Herrn Watt, mit dem sie sich (was er mit besonderm Vergnügen anmerkte) über alle interessante Gegenstände derselben, vorzüglich aber über die dort so mannigfaltig vorhandenen Dampfmaschinen in Hinsicht ihrer Construction und Anwendung, auf das Huldreichste unterhielt, in ihrer ganzen Ausdehnung zeigen zu lassen, — diese Manufaktur liegt an dem Kanal von Birmingham, der mit den vier Haupthafen Englands, nämlich Hull, Portsmuth, London und Liverpool in Verbindung steht. Sie ist ganz mit einer hohen Mauer umgeben, und besteht in mehrern, jedes einige hundert Fuss langen Gebäuden, worunter die Giesserei, das Modellhaus und <pb n="63" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557569" break="no"/>die neue Werkstätte sich vorzüglich auszeichnen. Vier Oefen verschaffen flüssiges Eisen genug, um Güsse bis auf die Schwere von zweihundert Zentnern in einem Stück auszuführen. Diesen gegenüber sind die Trockenkammern, und der Boden zwischen beiden ganz hohl, um die grössten Zylinder aufrecht zu formen und zu giessen; der etwas eisenschüssige und viel Mica enthaltende Giesssand wird an Ort und Stelle gegraben, auch steht ganz Birmingham auf dem gleichen Sand. In den andern Gebäuden und besonders in dem eisernen Haus — ich nenne es so, weil Fussboden, Treppen und Dach ganz aus gegossenem Eisen bestehen, und zwar sind die Fussboden und Treppen nicht glatt, sondern fein gewürfelt wie Teppiche, mit schwarzer Farbe angestrichen und äusserst reinlich gehalten, — ich sage, in diesen Gebäuden sind die arbeitenden Dampfmaschinen von sechs bis zu <pb n="64" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557570" break="no"/>fünfzig Pferdstärken (Horsepowers), die still und gleichförmig nach den Gesetzen, die der Genius in sie hineingebannt hat, die auferlegte Arbeit vollziehen: Geld schlagen, Blech walzen; plattirte Geräthe stanzen, Hämmer bewegen, ungeheure Kolbenstangen und Wendelbäume abdrehen und Zylinder ausbohren, deren ein einziger oft mehrere Monate zu seiner Vollendung erfordert, somit ihresgleichen wieder hervorbringen, nebst Anderm mehr. An den bei Dutzenden herumstehenden Boilers oder Dampfkesseln, die von zwei bis drei Linien dickem Eisenblech und vortrefflich zusammengenietet sind, bemerkte ich statt der ehemaligen sphärischen nun durchgehends parallel-epipedische Form mit gewölbtem Obertheil. Alle Werkstätten, und sogar der grosse Platz, werden durch Gas erleuchtet, und Hr. Watt hatte die Güte, mir auch diese, von Hrn. Murdoch eingeführte, Einrichtung zu <pb n="65" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557571" break="no"/>zeigen. In zwei grossen Oefen hat die Verkohlung, oder eigentlicher zu reden, die Destillation der Steinkohlen statt, und in nebenan, stehenden grossen Gefässen die Absönderung des Gases Bitumens u.s.w. Das Gas wird von dort in ein besonderes Gebäude unter zwei im Wasser stehende, unten offene und oben geschlossene, ungefähr dreitausend Kubikfuss haltende, eiserne Behälter gebracht, von wo es durch Röhren in alle Gebäude der Fabrik geleitet wird.</p>
            <p>Um die Wirkung zu zeigen, liess Hr. Watt das Comptoir schliessen, wo dann aus vierarmigen, auf dem Schreibepulte befestigten Leuchtern das Gas in gläsernen Zylindern mit glänzender Flamme und ganz geruchlos brannte. Man macht noch ein Geheimniss daraus, dem Gas den übeln Geruch und das Bläulichte der Flamme zu entziehen; ich habe aber die Prozedur dennoch in Erfahrung bringen können.</p>
         <pb n="66" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557572" break="no"/>
            <p>Aus der Manufaktur gingen wir in das benachbarte Smethwik zu einer Dampfmaschine von dreiunddreissig Zoll haltendem Zylinder, die einen Theil der Kanäle mit dem nöthigen Wasser versieht. Von Smethwik führte uns der Weg nach Bilston, an der grossen Landstrasse nach Irland, bei Capon-Fields, einem sehr merkwürdigen Punkt, vorbei, wo eigentlich der Anfang des Birminghamer Kanalsystems ist. Auf dem höchsten Punkt der ganzen Gegend sind bei dem Schacht einer verlassenen wasserreichen Kohlengrube zwei Dampfmaschinen von vierundfünfzig Zoll weiten Zylindern angebracht, die alle Minuten achtundvierzig zylindrische Fuss Wasser liefern, nötigenfalls aber das Doppelte leisten können. Diese versehen ein großes Bassin, aus welchem die tiefer liegenden Kanäle so viel Wasser erhalten, als der beständige Gebrauch erfordert. Die Maschinen sind von Hrn. Watt gebaut, <pb n="67" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557573" break="no"/>und, wie alle die von ihm herrühren, besonders schön eingerichtet. Von Capon-Fields weg erstreckt sich über Bilston, Wednesbury, Dudley und Level-Iron-works nicht eigentlich ein Thal, sondern ein Kessel von zehn englischen Meilen in der Länge und vier, zuweilen sechs Meilen breit, in seiner Art wahrscheinlich einzig.</p>
            <p>Das an sich sehr unfruchtbare Land, das aber in seinem Innern einen unermesslichen Schatz von Kalkstein, Eisenerz und Steinkohlen verschliesst, ist mit Häusern, besonders aber Eisenwerken, Dampfmaschinen, Glasöfen, Seifensiedereien u.s.w., wie übersäet, so dass man über fünfhundert Manufakturen in diesem Distrikte zählt, in dessen Mitte das grosse Wilkinson’sche Eisenwerk Bradley, das allein fünftausend Arbeiter blos männlichen Geschlechts beschäftigt, wie eine Krone hervorragt, und nun nach dem Tode des Hrn. <pb n="68" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557574" break="no"/>Wilkinson (der nach seinem Begehren in einen gegossenen eisernen Sarg gelegt wurde, über dessen Gewölbe noch eine vierhundert Zentner schwere eiserne Pyramide errichtet ist) von einem gewissen Hrn. Ferryday betrieben wird, der in seiner frühen Jugend ein gemeiner Kohlenträger war.</p>
            <p>Nachdem wir an verschiedenen Orten nur im Vorbeigehen die ganz eigene Art der englischen Eisenerzeugung und Ausarbeitung gesehen hatten, gingen wir in das kleine Städtchen Dudley, um dort das Mittagessen (es war schon drei Uhr) auf unsere Zurückkunft von Level-Iron-works, die wir noch zu besichtigen hatten, und drei englische von da entfernt sind, zu bestellen. Als wir auf dem Marktplatze ankamen, war ein Volkszusammenlauf, und in dessen Mitte ein gewaltiges Feuer, wobei sich die liebe Stadtjugend besonders thätig bewies. Auf die Nachfrage <pb n="69" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557575" break="no"/>wurde uns gesagt, dass ein Schlächter schlechtes Fleisch verkauft, welches der Magistrat, nach geschehener Anzeige, wegnehmen und der Disposition des straflustigen Publikums von Dudley übergeben liess; dieses verdammte nun das Corpus delicti, eben nicht zu grosser Erbauung des Verkäufers, sogleich zum Feuer.</p>
            <p>Als wir in Level-Iron-works ankamen, empfing uns der Eigenthümer, Hr. Gibbon, nicht nur sehr höflich, sondern zeigte und erklärte mir auch alles, was ich zu wissen wünschte, weshalb eine etwas ausführliche Beschreibung hier um so eher an ihrem Platz sein wird, als die Verfahrungsart auf allen englischen Eisenwerken, wo das Erz mit Coaks geschmolzen und das erzeugte Gusseisen mit Steinkohlenflamme gefrischt wird, ungefähr die gleiche ist. Drei neben einander stehende Hochöfen von zweiundvierzig Schachttiefe, deren jeder wöchentlich siebenzig bis hundert <pb n="70" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557576" break="no"/>Tonnen und mehr Eisen liefert (welches zusammen sechstausend Zentner beträgt), werden durch einen einzigen Zylinder von neun Fuss Durchmesser und neun Fuss Kolbenzug geblasen, der von einer fünfzig Pferde starken Dampfmaschine in Bewegung gesetzt wird. Da der Zylinder, welcher seinen Wind in einen grossen eisernen Wasserregulator abgibt, oben und unten geschlossen ist und folglich doppelt arbeitet, so ist die ausgepresste Luftmenge für die Minute zu vierzehn Kolbenzügen (9^2 x 785 x 914 x 2^1) / 1000 = 15,866 Kubikf. Diese Luftmenge reicht nicht nur für die drei Hochöfen hin sondern versorgt noch drei Refining furnaces oder Umschmelzherde (Frischfeuer kann man es nicht übersetzen), jeden zu drei Dünsten, welche sehr stark, fast wie bei den catalonischen Feuern, incliniren, und über die ein zarter Wasserstrom in das Feuer geleitet wird, um durch das sich bildende Was<pb n="71" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557577" break="no"/>serstoffgas vermittelst der grössern Wahlverwandtschaft dem Eisen den Schwefel zu entziehen und es zum Frischen geschickter zu machen. Auf das jedesmal zu zwanzig Zentner in zwei Zoll dicken Platten abgezapfte Eisen wird ebenfalls bis zu gänzlicher Erkaltung Wasser gelassen, und dann in Stücke zu dreissig bis vierzig Pfund zerschlagen, die im Bruch weiss sind und das Ansehen des Mokstahls haben. Zweihundert Pfund dieses Eisens auf einmal kommen dann in den Puddling- Furnace, den ich Frischofen nennen möchte. Er ist seiner Natur nach ein Reverberirofen mit Flammenfeuer, und mit einem Kamin von ungefähr dreissig Fuss Höhe versehen, um einen heftigen Zug zu bewirken; oben wird dasselbe mit einem Deckel, wie es der Gang der Arbeit erheischt, geöffnet oder geschlossen. Das durch die Intensität des Feuers in kurzer Zeit in Fluss gebrachte Eisen wird un<pb n="72" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557578" break="no"/>ter Zutritt der äussern Luft durch die geöffnete Thür des Ofens umgerührt, bis es sich zertheilt, dann wieder zusammengebracht, neue Hitze gegeben, wieder gewendet, etwas mit Wasser bespritzt, endlich im Ofen selbst während seines teigigen Zustandes in sechs Luppen zertheilt, welche, nachdem sie der Hitze und dem Zug der äussern Luft noch einige Zeit ausgesetzt worden, eine um die andere herausgenommen und unter den grossen Hammer gebracht werden. Dieser Hammer, mit Stiel und Hülse aus einem Stück gegossen und etwa zwölf bis fünfzehn Zentner schwer, hat weder Widerschlag (Preller) noch Hammerstuhl; seine zwei ellipsoidischen Arme, die statt der Warzen angegossen sind, ruhen nur auf zwei eisernen Böcken. Er wird, wie schon von einem frühern erwähnt ist, durch eine Dampfmaschine auch vorn an der Stirn gehoben, und seine Form ist auch ein T, mit<pb n="73" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557579" break="no"/>einer an dem Querstück fortlaufenden Fläche, die aber niedriger oder tiefer abgesetzt ist, als der übrige Theil der Bahn, so dass, wenn sie auch auf dem Ambos ganz aufgeht, immer ein hohler Zwischenraum von ungefähr vier Zoll bleibt, in welchem die Luppe, die, wenn der Streich ganz aufginge, zerplatzen würde, zuerst gebildet und zu einer kurzen Stange zusammengedrückt wird. Auch ist noch ein anderer Grund für diese Vertiefung, weil die Luppe, da der Hammer blos fünf Zoll Hub hat und dieselbe bis acht Zoll dick sein kann, sonst im Anfang nicht darunter gebracht werden könnte. Ist die Luppe hier zu einem länglicht-breiten Stück von vierthalb Zoll auf anderthalb Zoll zusammengedrückt, so wird sie Bloom genannt und kommt dann in die Bloomery oder Streck- und Schweissherd, welches ebenfalls ein sehr wirksamer Reverberir-Ofen ist. Hier werden nun mehrere<pb n="74" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557580" break="no"/>Stücke zusammengeschweisst, wenn grosse, schwere Stäbe erforderlich sind, oder die einzelnen Stücke abgeschweisst, dass sie schön ganz werden, und dann unter die Walz- und Schneidwerke gebracht, wo in den allmählig abnehmenden eingedrehten Rinnen viereckige, runde oder flache Stäbe gebildet werden, so wie das Schneidwerk in einem Augenblick jedesmal einen Bund Stäbe von neun Linien im Quadrat bis auf zwei Linien liefert, je nachdem man es verlangt. Nur durch diese Vorrichtungen, die so in einander greifen, dass durchaus kein Zeitverlust statt hat, ist es möglich, das fertige kleine Eisen bei dem hohen Arbeitslohn in England, der wöchentlich für den allergeringsten Handlanger fünfzehn Schillinge oder acht Gulden, für die meisten Arbeiter aber sechszehn bis zwanzig Gulden beträgt, um zwölf Schillinge den Zentner zu verkaufen. Nicht nur aber ist das englische <pb n="75" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557581" break="no"/>Eisen so wohlfeil, sondern es ist durch angestrengte Bemühung, die oft das Unglaubliche möglich macht, ganz vorzüglich gut geworden, und zwar von dem Zeitpunkt an, wo der vor einigen Jahren, obschon nur kurz dauernde Krieg mit Schweden und Russland das Eisen von Dannemora und Sibirien von den englischen Märkten ausschloss.</p>
            <p>Ganz vergnügt und mit der klarsten Vorstellung des Prozesses und der angewandten Oefen und Maschinen verliess ich diese Heimath des Vulkans, und zwischen Hunderten von Kohlenmeilern, wo die Steinkohlen in Coaks verwandelt werden, und zwischen Steinkohlengruben und ihren tiefen Schachten durch, ja selbst bei einem Revier, wo schon Jahre lang Millionen Zentner selbst entzündeter Steinkohlen im Brand sind, und des Nachts in blauen Flammen, wie abgeschiedene Geister durch die Spalten ihrer Gruft, ihr Dasein <pb n="76" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557582" break="no"/>kund geben, ritten wir vorbei nach Dudley zurück, wo Beef-Steak und herrliches Ale uns die Mühseligkeiten eines ununterbrochenen Ritts von vierundzwanzig englischen Meilen, deren manche im Galopp zurückgelegt wurde, bald vergessen machte.</p>
                <p>Die vertraute Unterredung während des Essens und die Beseitigung einiger technischen Gegenstände verkürzten die Zeit so sehr, dass wir eilen mussten, die umliegende Gegend von der Höhe der schönen Ruinen von Dudley-Castle aus noch zu sehen, wo die Strahlen der sinkenden Sonne mit den Rauchwolken der Ofen, die einen eigenen, mehrere Stunden im Durchmesser haltenden Gewitterhimmel bildeten, einen sonderbaren Kontrast machten. — Auch stiegen wir noch in Dudley’s Kalksteinbruch hinunter, um die Mündung des drei Meilen unter der Erde und meistens durch den Felsen gehauenen Kanals, der an der andern <pb n="77" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557583" break="no"/>Seite des Berges wieder herauskommt, zu sehen. Die für den Geologen äusserst merkwürdige und äusserst seltene Erscheinung der ganz entgegengesetzten Schichtung des Kalksteinlagers an der Südost- und Nordwestseite dieses Hügels, und des dabei vorkommenden Basalts, verdiente eine weitläufigere Erörterung, als hier der Raum gestattet.</p>
            <p>Auf dem Heimwege sprachen wir zum Thee bei Hrn. Priestley, Sohn des berühmten Doctors Priestley, ein. Dieser geht mit dem Gedanken um, in Amerika, wohin er bald zurückkehren wird, Fuhrwerke durch Dampfmaschinen statt Pferde zu treiben, welches in England bei Leeds schon mit gutem Erfolg geschieht. Wir hatten noch vier Meilen zu reiten, und kamen, von mehr als anderthalbhundert aus den Kaminen der Schmelzöfen hoch emporlodernden Flammen heimgeleuchtet, gegen Mitternacht in Soho an. Nachdem <pb n="78" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557584" break="no"/>ich Hrn. Watt noch einen Gedanken eröffnet, von dem später die Rede sein wird, ging ich noch nach Birmingham, und Morgens zwischen ein und zwei Uhr, wohl zufrieden mit den Früchten dieses Tages, zu Bette.</p>
            <p>Den 30. war mein erster Gang nach Soho, um von Hrn. Watt Abschied zu nehmen, und zugleich von Hrn. Murdoch ein Stück Platinadrath, welches Metall er pfundweis zusammenschmelzt und zu fünfzehn Schilling die Unze verkauft, zur Beröhrung der Zündlöcher an Schiessgewehren zu bekommen. Hr. Watt hatte die Güte, mir, zu der bereits erwiesenen Freundschaft, einen Empfehlungsbrief an Hrn. Lee, Besitzer der grössten Spinnerei in Manchester (die auch wegen der darin eingeführten Gasbeleuchtung merkwürdig ist), so wie einen ähnlichen an den berühmten Hrn. Wedgwood, dessen Manufaktur in New-Etruria bei Newcastle-under-Lide nicht weit ausser meinem <pb n="79" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557585" break="no"/>Wege lag, mitzugeben, Den Rest des Tages verwendete ich zum Einkauf verschiedener Birminghamer Fabrikate und zum Besuch einiger Giessereien und einer Gussstahlfabrik, wo ich durch Hrn. Hobday, Graveur, bei dem ich verschiedene Alphabete und Stempel bestellt hatte, und der den Hrn. P., Eigenthümer dieses Werks, sehr wohl kennt, eingeführt wurde; so wie noch einer Manufaktur von dem sogenannten neuen Gusseisen, von welchem die gegossenen Gegenstände, als Lichtputzen, Steigbügel, alle Arten von Kutschengeschirr u.s.w. so biegsam wie Kupfer sind, und sich dennoch schmieden und härten lassen, wie Stahl; weshalb man dasselbe auch, wiewohl unrichtig, Cast-Steel oder Gussstahl nennt. Der Seltenheit wegen kaufte ich nicht nur einige gegossene unverarbeitete Stücke, sondern auch anderthalb Dutzend sehr schöne aber theure Patent-Lichtputzen, bei deren Wiedereröffnung <pb n="80" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557586" break="no"/>man weder den Docht sieht, noch Gestank davon verspürt. Dieser Handel machte mir den Fabrikanten so geneigt, dass er mich in seine Werkstätte und Giesserei führte, und nur bedauerte, dass ich als ein Gentleman keinen rechten Begriff von der Sache haben könne, und folglich die Vortheile dieser Verfahrungsart und die Prozedur, das Gusseisen ganz biegsam zu erhalten, nicht genugsam zu würdigen wisse. Nur kurz bemerke ich, dass das Schmelzen in geschlossenen Tigeln, in den gleichen Oefen, wie man in England zum Gussstahl gebraucht, geschieht.</p>
            <p>Auf Hrn. P., der die Gussstahl- und Cementstahl-Fabrik und die Oefen für Einschmelzung des alten Eisens in einem Gebäude beisammen hat, musste ich lange warten; worüber ich nicht ungehalten war, da ich mich nun mit Musse umsehen konnte. Sein Cementstahl, aus dem er nachher den Gussstahl, und zwar nur mit <pb n="81" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557587" break="no"/>gewöhnlichen englischen Zusatz, bereitet (weshalb derselbe schlechter und von ungleicher Qualität ist, besonders da er nur zwanzig Pfund auf einmal macht), verfertigt er nur in einer einzigen Kiste in einem kleinen Ofen; ich erfuhr aber, dass er ein zweites Werk baue, um das Produkt auf das Vierfache zu bringen. Die alte Eisenschmelzung geschieht in einem Ball-Furnace, den Puddling-Furnaces gleich, nur kleiner. Die Kürze der Zeit, in welcher eine Schmelzung fertig wird, verdient Bewunderung, und wäre der Prozess nur allgemeiner bekannt, die Beherzigung mancher Werkbesitzer des festen Landes, vorzüglich die Walz- und Schneidwerke. Unter diesen letztern wurde die unter einem schweren Hammer zusammengepatschte Luppe augenblicklich zu erforderlichen Stäben und Rundeisen verarbeitet.</p>
            <p>Der 31. Vormittags war zur Abreise nach <pb n="82" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557588" break="no"/>Newcastle-unter-Lide bestimmt, welches von Etruria, der berühmten Manufaktur Wedgwoods, nur zwei Meilen westlich liegt. Da die Mail-Coatch erst um zehn Uhr abging, so begab ich mich noch geschwind in die ziemlich entlegene Feilenmanufaktur von Hrn. P. Da der Aufseher oder Clark erst geweckt werden musste, so ging ich indessen in die Werkstätte und sah Folgendes, welches viel zur Vervollkommnung der Feilen beitragen mag. Erstens, dass alle Feilen unter zwei Hämmern bis zur braunen Wärme ausgeschmiedet werden, dann aber noch mit einem runden, etwas aber sehr wenig convexen Hammer auf dem ebenfalls convexen Ambos eine Vertiefung gegen die Mitte der ganzen Länge nach erhalten, wodurch im Schleifen die Ecken sehr scharf und sehr gerade werden. Die durch eine Dampfmaschine getriebenen sechs Schleifsteine waren von grobem Korn, aber sehr<pb n="83" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557589" break="no"/>rund und sehr eben. Zum Glühen, welches voran geht, waren sechs ganz einfache Zugöfen. Die verschiedenen Hiebe, als rauh, bastard und schlicht, werden immer durch die gleichen Arbeiter gemacht. Die zwei Riemen zum Halten der Feile sind zweckmässiger als bei uns angebracht, und sichern zuverlässiges Aufliegen auf der Stelle des Hiebes. Der Hammer wird anders geführt, als bei uns, indem der aufgelegte Daumen auf den Kopf desselben einen sicherern Streich gewährt. Das Härten geschieht durch einen einzigen Mann. Schon durch den Geruch, nachher aber auch durch Besichtigung, fand ich, dass das Härtungspulver dasjenige war, was ich schon kannte; es war sehr zart und mit Bierhefen angemacht, welches eine gleichförmigere Bedeckung der Feile zur Folge hat. Geglüht wurden die Feilen eine nach der andern, und langsam und senkrecht ins Wasser<pb n="84" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557590" break="no"/>getaucht. Die krumm gewordenen kamen wieder ins Feuer und wurden mit einem hölzernen Schlegel auf einem Bock auf die entgegengesetzte Seite gerichtet, dass sie sich gerade zogen. — Die dreieckigen Sägenfeilen werden in England nie mit dem Oberhieb, sondern nur mit engem Unterhieb gehauen, wodurch eine schärfere und dauerhaftere Ecke erhalten wird. Uebrigens waren die Feilen nicht übel, aber theuer nach dem Preiskurant, den ich mir davon geben liess.</p>
         </div>
         <div type="journey_section">
            <p>Mit Noth (so sehr hatte ich mich verweilt) kam ich noch vor Abfahrt der Kutsche zurück und stieg sogleich ein. Meine Reisegesellschaft bestand aus einem alten Quäker von Liverpool und einem Enkel desselben von ungefähr siebenzehn Jahren, nebst einem Weltkind von Congleton. Es dauerte nicht sehr lange, so war die Bekanntschaft des Alten gemacht, und nachdem ich ihm von Juden<pb n="85" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557591" break="no"/>und Heiden und der allgemeinen christlichen Kirche von Schafhausen hinreichende Auskunft ertheilt hatte, liess er nicht undeutlich den Wunsch merken, mich zum Mitglied in ihre Brüderschaft aufgenommen zu sehen; er lud mich recht herzlich ein, auf acht oder vierzehn Tage auf sein Landgut, drei Meilen von Liverpool zu kommen, indem er in seinem eigenen Hause in Sheffield, das er nur seiner zwei Eisenwerke wegen dort habe, blos einige Tage bleiben werde. Ich lehnte diese Einladung höflich ab, hörte aber desto aufmerksamer einer Strafpredigt über das viele Trinken zu, welchem die Soldaten, wie er sagte (deren wir eine Menge in Walshale antrafen), besonders ergeben seien. Unsern Reisegefährten von Congleton mochte dies nicht sehr erbauen; denn er versicherte mit einem Schwur, kein wahrer Engländer trage Bedenken, sich zu betrinken, und nur die, welche kein gutes<pb n="86" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557592" break="no"/>Gewissen hätten und besser sein wollten, als andere Leute, blieben immer nüchtern. Seine rothe Nase, die eben nicht von grosser Enthaltsamkeit zeugte, war übrigens der beste Beleg, dass seine Aeusserung ernstlich gemeint sei. Der junge Rye, Enkel des Alten, mochte indess, seines runden niedern Hutes und seines schlichten Drabcolour-Rocks (braune Farbe des Tuchs an den Röcken der Quäker) ungeachtet, doch nicht ganz frei von den Gebrechen der Weltkinder sein, indem ein wirklich sehr schönes junges Frauenzimmer, das sich in Wolverhampton, wo wir Pferde wechselten und uns, ohne auszusteigen, ein wenig aufhielten, an einem Fenster dem Kutschenschlag gerade gegenüber befand, so seine Aufmerksamkeit fesselte, dass die Augäpfel, als hätte er durch zwei Röhren schauen müssen, ganz unbeweglich blieben. Der Alte bemerkte es, und foderte ihn gutmüthig auf, die Reisemütze<pb n="87" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557593" break="no"/>aufzusetzen und, da die Kutsche still halte, einstweilen in dem Winkel derselben ein wenig zu schlafen; da aber der Gegenstand, der den jungen Menschen anzog, nichts Narkotisches an sich hatte, so blieb die Ermahnung fruchtlos. — Abends um sechs Uhr kamen wir in Castle-under-Lide an, wo ich von meinem guten Quäker und seinem Enkel Abschied nahm und mein Nachtquartier im Wirthshaus zum Bock aufschlug.</p>
            <p>Ich war nicht lange auf meinem Zimmer, als mir einfiel, den Wirth zu fragen, wann den folgenden Tag eine Kutsche nach Manchester abfahren werde; ich ging deshalb hinunter und traf ihn im Hausgang an; aber ohne mir Antwort zu geben, stürzte er an mir vorbei und zur Hausthür hinaus. Ich ging ihm nach, und siehe, da war es darum zu thun, einem Boxingmatch oder Faustkampf von vier schlaglustigen und betrunkenen Hafnern zuzu<pb n="88" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557594" break="no"/>sehen, die auf dem Markt schon ausgezogen in schlagfertiger Stellung waren, und nur noch die Ankunft des hohen Adels von Newcastle nebst einer hinreichenden Anzahl Zuschauer vom schönen Geschlecht abzuwarten schienen, um den Kampf zu beginnen, was auch bald erfolgte. Da sie sehr ungeschickt fochten, und sich über die gegenseitig unregelmässig empfangenen Maulschellen von Herzen ärgerten, so wurden bald eigentliche Händel daraus, und die mütterliche Erde der Kriegsschauplatz, auf dem sie sich herumwälzten, bis zwei der Kämpfer, nach hinlänglich eingesammelten Tritten und Stössen, keine grosse Lust mehr zum Aufstehen bezeigten. Der Constable oder Friedensdiener, bis dahin ein ruhiger Zuschauer, gebot nun, da sie einander nichts mehr thun konnten, mit seinem langen Stabe wohlweislich Friede, und führte sie, sobald sie wieder gehen und stehen konnten, sämmt<pb n="89" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557595" break="no"/>lich in die Gefangenschaft, um auf ihren Lorbeern auszuruhen. Einen kleinen Fehler machte indessen dieser Mann : er sperrte sie nämlich alle zusammen, so dass nach einer halben Stunde zum Gefängnissgitter hinaus, bei wieder begonnenem Streit, Mordio gerufen wurde. Dies machte eine gänzliche Trennung der Parteien nothwendig, wo sie dann einsam und ungestört ihren Klagen und Nachtgedanken nachhängen konnten.</p>
            <p>Als ich wieder zu meinem Wirthshause zurückkam, hörte ich unter der Thür desselben ausrufen: <emph rend="italics"> Ah mon Dieu! est-ce qu’il n’y a personne ici, qui parle français?</emph> — Ich ging zu dem Herrn hin, von dem der Ausruf kam, und fragte ihn in französischer Sprache, ob ich ihm in etwas dienen könne? — <emph rend="italics">Le bon Dieu nous nous envoye</emph>, erwiederte er, <emph rend="italics">nous sommes ici déja depuis midi</emph> (er deutete auf ein neben ihm stehendes Frauenzimmer), <emph rend="italics">et<pb n="90" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557596" break="no"/>malheureusement personne ne nous entend, et nous ne les entendons pas non plus</emph>. Er erzählte mir dann, dass er und seine Frau, beide von Turin, in Manchester gewesen, und nun, nachdem sie einen Absprung nach Etruria gemacht, nach Birmingham gehen möchten; dass aber kein Mensch sie verstanden habe, und man ihm das Geld für die Kutschenplätze, welches er hingelegt und alle mögliche Zeichen dabei gemacht, nicht habe annehmen wollen. Ich ging mit ihm nach dem Post-Office, wo der Schreiber, ein wirklich sehr humaner Mann, mir sagte: er habe wohl merken können, dass diese Personen nach Birmingham wollten; er habe ihnen aber deswegen kein Geld abgenommen, weil Newcastle, als ein untergeordneter Ort, keine Plätze zu vergeben habe, sondern es einzig davon abhange, ob die Kutsche von Manchester aus schon besetzt sei oder nicht. Ich erklärte<pb n="91" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557597" break="no"/>dies nun dem Turineser, und bestellte dann auf sein Ansuchen die zuerst vacanten Plätze auf den folgenden Tag. — Dieser Vorfall zeigt, wie nothwendig es ist, wenn man nach England gehen will, etwas von der Sprache zu verstehen, weil so äusserst wenig Eingeborne, besonders aus der Masse des Volks (mit der man auf Reisen gerade am meisten in Berührung kommt), irgend eine andere Sprache kennen; dies ist aber auch bei andern Nationen der Fall, und nur die Deutschen und Schweizer machen hierin eine rühmliche Ausnahme.</p>
            <p>Als ich beim Theetrinken die Zeitung las (es war nur ein <emph rend="italics">Country-paper</emph> oder Provinzialblatt), erstaunte ich, unter der Ueberschrift Schafhausen in der Schweiz die Nachricht zu lesen, dass Buonaparte von der Insel Elba nach Livorno gekommen sei und sich zwölf Stunden dort aufgehalten habe, Nicht die<pb n="92" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557598" break="no"/>Thatsache, aber der Name Schafhausen bei dieser Nachricht, setzte mich in Verwunderung.</p>
            <p>Sobald ich den andern Morgen, als den 1. September, einen Platz in der Mail-Coatch nach Manchester, wohin sie Abends um vier Uhr abging, bestellt hatte, machte ich mich nach dem von Newcastle-under-Lide drei Meilen entlegenen Etruria auf den Weg. — Gerade wie bei Soho kommt man auch zuerst durch eine hübsche Strasse von Arbeiterwohnungen. Eiserne Rail-ways führen überall nach der ebenfalls an einem Kanal gelegenen Fabrik und darin herum. Als ich dem Hrn. Wedgwood, der bereits auf seinem Schreibzimmer war, meinen Brief von Hrn. Watt übergeben hatte, sagte er gleich: „Herr Fischer, wenn es Ihnen Vergnügen macht, die Fabrik zu sehen, so will ich Sie durch Jemand herumführen lassen, und dann kommen Sie wieder zu mir ins Wohnhaus und<pb n="93" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557599" break="no"/>nehmen ein Luncheon (was wir im Deutschen Morgen-Imbis nennen).“ Ganz methodisch, das heisst, von dem primum mobile der Dampfmaschine an bis zur Aufbewahrung und Verpackung des fertigen Geschirrs, wurde mir nun auf Geheiss des Hrn. Wedgwood Alles gezeigt.</p>
            <p>Unter einer Stampfe wird der aus der Gegend von Gravesand kommende Flint oder Kiesel, nachdem er gebrannt worden, gestampft, und dann auf Mühlen (den Glasurmühlen ähnlich, aber von sechs bis neun Fuss Durchmesser) gemahlen, welches auch mit der Pfeifenerde und den andern Thonarten der Fall ist. So wie dieses geschehen ist, erfolgt die Vermischung beider Stoffe zu gleichen Theilen, wo sie neuerdings in etwas kleinere Mühlen kommen, und mittelst viel hinzugegossenen Wassers in flüssiger Gestalt in Siebe (die aus den feinsten Seidenwurmfäden verfertigt<pb n="94" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557600" break="no"/>sind und durch Maschinerie beständig hin- und hergeschüttelt werden) laufen, um da durchzudringen, und so einen Grad von Feinheit erlangen, von dem man sich kaum einen Begriff machen kann, indem die Nähe der Fäden und ihre Dünne kein Partikel durchlässt, das nur den tausendsten Theil eines Zolls im Durchmesser hätte. Aus den untergestellten Gefässen wird nun die Masse auf die Trockenbetten gebracht. Sechszig Fuss lange, zwanzig Fuss breite und neun Zoll hohe, aus weichgebrannten Ziegelsteinen gebaute Gefässe sind es, unter welchen ein mildes Feuer unterhalten und die Masse darin beständig umgerührt wird, bis sie nach etwa vierundzwanzig Stunden so viel Bestand erhalten hat, dass sie nach den Zylindern gebracht werden kann. Diese Zylinder (uneigentlich aber so genannt, weil sie die Form abgestumpfter, auf dem dünnern Theil stehender Kegel haben) sind fünf Fuss<pb n="95" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557601" break="no"/>hoch, oben drei und unten zwei Fuss weit, mit einem an dem untern Theil rechtwinklicht ausgehenden kurzen Kanal von einem Fuss Breite und neun Zoll Höhe versehen. Durch diese Zylinder oder Coni hinunter geht eine eiserne Achse, die durch Räderwerk getrieben wird, und an der sich der Länge nach hinunter spiralförmig die sogenannten Messer befinden, die, weil sie flach liegen und mit ihren Enden den Conus fast berühren, von oben herunter gesehen eine Art von Schneckengewinde bilden, welches den von Zeit zu Zeit oben hineingeworfenen Thon fasst, hinunternimmt und durch das am Ende befindliche Loch hinauspresst, wo er immer nach und nach mit einem Drath zu viereckigen Klötzen abgeschnitten und auf einen Haufen nebenbei geschlagen wird. Nach einer drei- bis viertägigen Fermentation, oder vielmehr gleichförmigen Durchfeuchtung, kommt er noch<pb n="96" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557602" break="no"/>einmal in die Zylinder, und wird wieder zu Klötzen von vorbeschriebener Form gestaltet, auf Brettern den Arbeitern zugetragen. Es ist hier der Ort, zu sagen, dass die Rail-ways oder eisernen Strassen, die in der ganzen Fabrik herumgehen, hauptsächlich zum Transport der Materien gebraucht werden, der auf eisernen, mit offenen Kasten versehenen kleinen Wagen geschieht. Ein solcher Wagen wird von einem einzigen Mann geschoben, und wiegt sammt der Ladung 1320 Pfund, welches mir, um mich davon zu überzeugen, vorgewogen wurde.</p>
            <p>Die gemeine Töpferscheibe ist nun das Werkzeug, auf welcher der zur Verarbeitung fertige Thon (mit Ausnahme der flachen Teller, von deren Bereitung ich später reden werde) seine erste Bildung erhält. In zwei Dingen nur unterscheidet sie sich von der unserigen: nämlich dass sie, zur Verhütung des Krumm<pb n="97" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557603" break="no"/>ziehens, von Mahagony ist, und dass sie nicht durch Menschen, sondern durch Maschinenkräfte bewegt wird, welches die Arbeit ungemein erleichtert und das Produkt in gleicher Zeit beinahe verdoppelt.</p>
            <p>Bei dieser Gelegenheit sah ich eine der sinnreichsten und einfachsten Einrichtungen, um der Töpferscheibe augenblicklich schnellere oder langsamere Bewegung ertheilen zu können, obgleich die Dampfmaschine, wie leicht zu erachten, ihren steten und gleichen Gang fortgeht. Zwei hohle Coni nämlich, wovon der eine statt der Rolle an der Achse oder Spindel der Scheibe, der andere aber in umgekehrter Stellung, das heisst die Basis oben, in einer Entfernung von zwölf Zoll zwischen zwei Kloben befestigt ist, bilden das Treibende und das Getriebene mittelst eines um beide herumgeschlungenen ledernen Riemens, Eine an einem Tritt befestigte eiserne<pb n="98" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557604" break="no"/>Gabel führt nach dem Willen des Arbeiters den Riemen augenblicklich nach oben oder unten, wo dann in dem ersten Fall die Scheibe langsam, im andern aber sehr geschwind herumlauft, wenn schon der Parallelismus der Seitenflächen der Coni und folglich die Anspannung des Riemens immer gleich bleibt. Dieselbe sinnreiche Einrichtung besteht auch bei den Drehstühlen, von denen ich weiter unten reden werde.</p>
            <p>Von den Scheiben weg kommen die Gefässe in die Trockenstuben, wo sie bei einer Temperatur von achtzig Grad Reaum.<note>Entspricht etwa 100 Grad Celsius.</note> in Kurzem einen Bestand erlangen, der etwas mehr ist, als was die Hafner bei uns wasserhart nennen. In diesem Zustand, da sie steif genug sind, um damit ohne Gefahr des Verbiegens umgehen zu können, kommen sie auf die horizontalen Drehstühle, wo die Art des Einspannens auf und in hölzerne Futter oder<pb n="99" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557605" break="no"/>Patronen sehr einfach und sicher ist. Das einzige Werkzeug zum Drehen ist eine dünne, verschiedenartig gebogene Schabklinge, die, wann das Geschirr fertig gedreht ist, auch zum Poliren gebraucht wird, welches bei der so äusserst feinen Masse auffallend schön erfolgt. Ist das Geschirr nachher so hart, dass es in den Ofen gebracht werden kann, so kommt es in die von feuerfestem grobem Thon nach den verschiedenen Grössen der Gefässe bereiteten Casetten. Hier bemerkte ich etwas, das ausser England vielleicht nicht bekannt und doch von äusserster Wichtigkeit ist, um das Krummziehen, besonders der Teller und Platten, zu verhüten. Ein grober Quarzsand wird unten in die Cassette geschüttet, und so auch alle Zwischenräume zwischen dem hineingesetzten Geschirr, wovon keines das andere berühren darf, damit ausgefüllt, so dass jedes wie in einem Futteral steckt oder, was<pb n="100" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557606" break="no"/>das Gleiche ist, auf jedem Punkt unterstüzt wird. Dieser Sand ist daneben noch ein guter Wärmeleiter, und lässt zugleich wegen seines groben Korns die sich allenfalls während des Brennens entwickelnden Dämpfe gern durch. So kommt nun das Geschirr in die runden, mit Kuppeln geschlossenen, zwölf Fuss hohen und weiten Brennöfen, welche die Deutschen aufrechte nennen würden. Zehn im Kreise herum in gleicher Entfernung stehende Feuerherde, wovon jedesmal ein Zug ganz mitten in den Ofen, die andern aber den Seiten nach hineingehen, geben eine ungemein gleichförmige Hitze, die noch sorgfältig durch die ringsum angebrachten Augen oder Löcher zum Hineinschauen geregelt wird. Sechszig Stunden werden gewöhnlich zu diesem ersten oder in der Kunstsprache so genannten Ueberbrennen erfordert, und nach dessen Vollendung wird (was mir auffiel) der Ofen gleich geöffnet, so <pb n="101" facs="https://www.e-rara.ch/ebs/content/zoom/16557607" break="no"/>dass dieser immer am folgenden Tage schon kalt ist und das Geschirr herausgenommen werden kann. Uebrigens ist der Ofen immer noch mit einem runden, etwa acht Fuss davon abstehenden Gebäude von der Form eines Zuckerhuts umgeben.</p>
               
           <p>    
               
            </p>
         </div>
         
      </body>
   </text>
</TEI>